-1-

Mösyö Myriel

Miladın 1815’inci yılında Mösyö Charles François Bienvenü Myriel, Digne kasabasının rahibi idi. Bu adam yaklaşık 75 yaşlarında bir ihtiyar olup 1806 yılından beri bu kasabanın piskoposluğunu yapıyordu. Gerçi verdiğimiz bu ayrıntının anlatmak istediğimiz hikâye ile esasında hiçbir ilgisi yok gibi görünüyorsa da, her şeyi dosdoğru bildirmiş olmak için bu adamın bu kasaba piskoposluğuna başladığı zamandan itibaren hakkında deveran etmeye başlayan rivayetlerin burada açığa kavuşturulması faydalı olacaktır.

Doğru veya yanlış, insanların söyledikleri şeyler, hayatlarında ve özellikle talih ve kaderlerinde ekseriya yaptıkları işler kadar önemli bir yer tutar. Mösyö Myriel, Aix Genel Meclisi üyelerinden birinin oğlu olup ruhban zadegânına mensup biriydi. Pederi, vefatında üyeliğini yaptığı mevkiye varis olabilsin diye oğlunu, genel meclis üyeleri ve aileleri arasında geçerli yaygın bir âdete uyarak, pek erken, on sekiz veya yirmi yaşlarında iken evlendirmişti. Bu evliliğe pek muhabbet hissetmemiş olan Charles Myriel’in kendisinden pek çok bahsettirmiş olduğu da ilave ediliyordu.

Boyca biraz kısa sayılırsa da zarif, latif ve zeki olup evvelki hayatının tamamı zevk ve sefa âlemlerinde geçmişti. O sırada malûm ihtilal (Fransız Büyük İhtilali) ortaya çıktı. Olaylar peşpeşe gelişti, eyaletlerin genel meclis üyeleri ve aileleri şiddetle takibe uğradılar, kahır ve baskı sebebiyle ortadan kayboldular, zarar gördüler. Mösyö Charles Myriel ise, ihtilalin daha ilk günlerinde İtalya’ya göçtü. Karısı hayli müddetten beri çektiği bir göğüs hastalığından yakasını kurtaramayarak orada vefat etti; hiç çocukları olmamıştı.

Bundan sonra Mösyö Myriel’in hali ne renk aldı? Eski Fransız toplum yapısının çökmesi ve dağılması, en yakın ailesi fertlerinin düşkünlüğe mahkûm olması, 1793 tarihinin elîm ahvali ve fecî manzaraları1 ve bu hallerin hatta Fransa’dan dışarıya göç etmiş bulunanlara kadar verdiği korku ve dehşet, onu durumundan ve geçmişinden vazgeçmeye, uzlete çekilmeye mecbur bırakmıştı.

Acaba zevk ve sefa âlemlerinde koşarken, gerçek hayata etkisi görülmeyen gizli darbelere maruz kalanlarda bazen rastlandığı gibi, yaşananların kalbî duygularına yaptığı tesirle huy değiştirip, sonunda ciddi bir şekilde gerçekten dünyadan el etek mi çekmişti? Bunu kimse bilmiyordu. Bilinen bir şey varsa o da İtalya’ya geldiğinde rahip olduğu idi.

1804’te Mösyö Myriel Brignolles rahibi idi. O sırada epeyce ihtiyarlamış olup derin bir inziva içinde hayatını sürdürüyordu.

İmparatorluk tesis edilince, Napoleon’un tac giydiği sıralarda piskoposluğa ait mahiyeti meçhul küçük bir iş kendisini Paris’e götürdü. Bu işle ilgili görüşlerini almak için Paris’te ziyaret ettiği nüfuzlu kişiler arasında Kardinal Fesch de bulunuyordu.

Bir gün İmparator Napoleon amcasını ziyarete geldiği sırada teneffüs odasında beklemede olan Digne rahibi İmparator’un yolu üzerinde bulundu. Napoleon, bu ihtiyar rahibin kendisine garip bir nazarla baktığını görünce birdenbire dönerek kaba bir hitapla dedi ki:

- Bana bakan bu ihtiyar adam kimdir?

Bu soruya rahip hemen cevap verdi:

- Haşmetmeab, siz sade bir adama bakıyorsunuz, ben ise yüce bir adama. İkimiz de bundan istifade edebiliriz.

İmparator o akşam Kardinal’den bu rahibin ismini sormuş ve bir müddet sonra Mösyö Myriel kendisinin Digne Piskoposu olarak tayin edildiğini haber alarak hayrete düşmüştür.

Mösyö Myriel’in hayatının evvelki kısmına dair rivayet olunan şeylerin hangileri doğru ve gerçeğe uygundu, bunu kimse bilmiyordu. İhtilalden evvel pek az aileler Myriel’in ailesini tanıyorlardı.

Küçük bir kasabada konuşan ağızlar çok, düşünen kafalar pek az olduğu için, bu gibi yere düşen bir adamın her hali dillere malzeme olur. Mösyö Myriel de aynı duruma düştü. Çünkü herhalde bir piskopostu. Adı, her vesileyle her şeye karıştırılıyor, hakkında hep şayialardolaştırılıyordu.

Dokuz sene piskoposluktan ve Digne’de dokuz sene ikamet ettikten sonra, küçük yerlerde ilk zamanlarda küçük adamları meşgul eden bütün bu söylenti ve hikâyeler, sonunda derin bir unutulmuşluğa gömülüp gitti.

Mösyö Myriel Digne’ye, kendisinden on yaş küçük Baptistine adlı yaşlı bir kız olan hemşiresiyle beraber gelmişti. Biraderle hemşirenin her türlü hizmeti için Matmazel Baptistine ile aynı yaşta Madam Magloire adında bir hizmetçileri de vardı; bu, önceleri rahip efendinin hizmetçisi ünvanını taşıdığı halde sonradan hem rahip efendiye, hem de hemşiresine hizmette bulunduğu için iki unvanı da taşır olmuştu.

Matmazel Baptistine; halîm, nârin ve solgun çehreli olup uzun boyludur. Faziletleri sebebiyle hakkıyla saygıdeğer sayılabilir. Halbuki saygıdeğer olmak için bir kadının ana olması lazımdır. Matmazel, hiçbir güzellik ve zerafete erişebilmiş değildi. Ömrü daima hayır hasenat işleri ve dindarca çalışmalarla geçmiş bulunduğu için yüzünde bir mahcubiyet, göz alıcılık ve süzülmüşlük parıldardı. İhtiyarladıkça yüzünde bir letafet ortaya çıkıyorsa da bu letafet, güzelleşmek için süslenmenin verdiği bir letafet olmayıp, buna, bütün ömrünü dindarane hayır işlerine vakfedenlerin yüzlerinde hâsıl olan letafet denebilirdi. Gençliğindeki zayıflık, olgunluk çağında bir şeffaflığa dönüştü. Bu şeffaflık onu bir melek gibi gösterir ve vücutlu bir bakireden ziyade sıradan bir ruhu yansıtırdı. Şahsen adeta bir gölgeye benzeyip şahsiyetine göre cinsiyeti ancak fark edilip belirlenebilirdi. Yüzünde manevi bir nuranî ışık belirir, iri gözlerini daima aşağıya bir yere çevirirdi. Bu haliyle sanki yeryüzünde bir ruhtu.

Madam Magloire, beyaz, etine dolgun ve meşgul görünüşlü, gayet işgüzar ihtiyar bir kadındır. Sürekli çalışması neticesinde nefes darlığına tutulmuştur, bu sebeple daima solugan haldedir.

Digne’ye gelişlerinde mutad merasimle karşılanarak Piskoposhaneye yerleştiler. İmparator tarafından piskoposlara mahsus verilen emirnamelerin bahş eylediği imtiyazlar ve âdetler gereğince meclis ve belediye başkanları kendisine ilk ziyareti verdiler. Bundan sonra kendisi de şehrin mutasarrıfını (kaymakamı) ve kumandanını ziyaret etti. Tayin ve yerleşme meseleleri sona erince, artık herkes Piskoposun görevine başlamasını bekliyordu.

1 Fransız ihtilalinden sonra Kral ve Kraliçe, 1793’te idam edildiler ki, bu dönem ihtilalin terör döneminin başlangıcı sayılır. (E.K.)

-2-

Mösyö Myriel,

“Monsenyör Bienvenü” olur

Digne Piskoposluk dairesi hastahanenin bitişiğinde bulunuyordu. Daire, geniş ve güzel bir bina olup geçen yüzyılın başlarında Paris İlahiyat Fakültesi hocası Simore başrahibi ve 1712’de Digne Piskoposluğu yapmış olan Monsenyör Henri Pugét tarafından kârgir olarak yaptırılmıştır. Daire dediğimiz bu saray hakikaten büyük ve mükemmel bir kâşâneydi. Birçok geniş ve havadar daireleri vardı; salonları, avlu ve odaları, cesim takları, eski Florantin usulüyle yapılmıştı. Velhasıl genel olarak gayet mükellef ve mutantan bir saray denilmeğe uygundu. Bahçeleri dikkat çekici bir surette düzenlenmiş olup içinde çok çeşitli nadir ağaçlar vardı. Yemek salonu olan uzun, mükemmel ve zemin katını oluşturan bir galerinin kapı ve pencereleri bahçeye açılıyordu. Monsenyör Henri Pugét bu gönül okşayıcı yemek salonunda, başpiskopos Prens D’Embrun, Antoine de Mesgrigny, Fransa’nın Büyük Manastır Reisi Philippe de Vendome, Rahip Saint Honore de Lerins Francois de Berton de Crillon, Baron de Vence, Cesar de Sabran de Forcalquier, Seignor of Glandeve, Jean Soanen gibi meşhurlardan bir takım kişilere mükellef ve debdebeli bir ziyafet tertiplemişti. Bu yedi ünlü kişinin resimleriyle, ziyafetin tertip edildiği 24 Temmuz 1714 tarihi, beyaz bir mermer kitabe üzerine altın hatlarla yazılıp nakşedilmiştir.

Hastahane dar ve alçak bir kattan ibaret bir yer olup küçük bir bahçesi vardır.

Gelişinden üç gün sonra Piskopos Efendi hastahaneyi ziyaret etti. Ziyaret merasimi güzelce son bulduktan sonra hastahane müdürünün, ikametgâhı olan piskoposhaneye gelmesini rica ederek dedi ki:

- Müdür Efendi, şu sırada hastahanede ne kadar hasta var?

Hastahane müdürü cevap verdi:

- Yirmi altı, Monsenyör.

- Ben de o kadar saymıştım.

- Yataklar birbirine pek sıkışık.

- Farkındayım.

- Hasta koğuşları adeta birer oda gibi, havası pek güç tazeleniyor.

- Ben de öyle buldum.

- Güneşli havalardan bahçenin küçüklüğü hasebiyle nekahet halindeki hastalar istifade edemiyor.

- Bunu ben de düşünmüştüm.

- Bu sene tifüs ve iki sene evvel çiçek hastalığı salgını vardı. Bazen hastaların adedi yüzü buluyor. Böyle durumlarda ve ortalığı bulaşıcı hastalıklar sardığı zamanlarda ne yapacağımızı bilmiyoruz.

- Bu yönü de düşündüm.

- Ne yapalım Monsenyör, idare-i maslahat lazım.

Bu konuşmalar hastanenin zemin katındaki yemekhanede cereyan ediyordu. Piskopos bir an sustuktan sonra birdenbire müdüre dönerek dedi ki:

- Burası ne kadar yatak alabilir?

- (Hayretle haykırarak:) Bu yemekhane mi Monsenyör?

Piskopos yemekhanenin ne kadar yatak alabilecek kapasitede olduğunu hesap ediyor ve bakışlarıyla ölçüp biçiyordu. Kendi kendine söylenir gibi diyordu ki:

- Yirmi yatak alabilecek. (Sesini yükselterek:) Bakınız müdür efendi, size bir şey söyleyeceğim. Bunda şüphesiz bir hata var. Siz beş yahut altı küçük odada yirmi altı kişisiniz. Hâlbuki biz burada üç kişi olduğumuz halde altmış kişilik bir yerimiz var. Size diyorum ki: Bunda mutlak bir yanlışlık var. Siz piskoposhaneyi alınız, bana da burasını veriniz…

Bu konuşmanın ve kararın ferdasında yirmi altı bîçare hasta piskoposhaneye nakledilmiş ve Piskopos Efendi de hastahane binasına mekânını değiştirmişti.

Piskopos Myriel’in ailesi ihtilal esnasında gözden düşüp dağıldığından, hiçbir emlâk ve geliri yoktu. Hemşiresinin kayd-ı hayat şartıyla senelik aldığı beş yüz frank ancak kendi ihtiyaçlarına yetiyordu. Hükûmetten aldığı piskoposluk maaşı ise senelik on beş bin frank idi. Mekânı hastahaneye naklettiği gün maaşının nasıl sarf edileceğini ve hangi yönde kullanılacağını aşağıdaki şekilde düzenlemeyi kararlaştırdı. Kendi el yazısıyla yazılı olan pusuladan aşağıdaki rakamları alıyoruz:

Ev Harcamalarımı Gösteren Masraf Pusulasıdır.

1500 Frank Küçük mektep için

100 Frank Ruhanî Meclis memuruna

100 Frank Montdidier Ruhbanlarına

200 Frank Paris’teki Yabancılar Misyonu Okuluna

150 Frank Saint-Espri Ruhanî Meclisine

100 Frank Arz-ı Mukaddes (Kudüs-i Şerîf)deki dinî kurumlar için

300 Frank Ana Şefkati Cemiyetine

50 Frank Arles’deki cemiyete

400 Frank Hapishanelerin ıslahı için

500 Frank Mahpusların ızdıraplarının hafifletilmesi ve tahliyeleri için

1000 Frank Borcunu ödeyemeyen aile reislerini kurtarmak için

2000 Frank Ruhanî idarem altındaki okul öğretmenlerinin maaşlarına zam için

100 Frank Haute-Alp’deki zahire anbarı için

1500 Frank Digne ve Sisteron, Manosque şehirlerindeki fukara kızlarının parasız okutulması maksadıyla oluşturulmuş kadınlar cemiyetine

6000 Frank Fakirler için

1000 Frank Kişisel masraflarıma

15000Frank Yekûn

Mösyö Myriel, Digne piskoposluğunda bulunduğu müddetçe planlanmış olan bu harcamalar asla değişmemiş ve harcamalar listesinin başında görüldüğü üzere buna “Evinin planlanmış masrafları” başlığını vermiş; bu plan Matmazel Baptistine tarafından mutlak bir kayıtlılıkla kabul edilmiştir. Bu mukaddes kız için Mösyö Myriel, herşeyden önce kardeşi ve piskoposu, tabiatıyla sevdiği ve dünyada kendi üstünde gördüğü kişiydi. Onu seviyor ve ona gereğince saygılı davranıyordu. Kardeşi bir şey söylediği zaman tam bir itaat ve saygıyla dinler. Davranışlarında ise ona şefkatli bir arkadaştır.

Planlanan harcamalar hakkında yalnız hizmetçi kadın, Madam Magloire biraz mırıldandı. Şahsî harcamalarına bin frank ayrılmış olup hemşiresinin maaşıyla senelik bin beş yüz frank ediyordu ki, iki ihtiyar kadınla Mösyö Myriel, işte yalnız bu meblâğla geçiniyorlardı. Ne zaman bir köy rahibi piskoposhaneye misafir gelse, hemşiresinin zekâsı ve idareciliği, hizmetçileri Madam Magloire’ın iktisatlı tutumu sayesinde piskopos efendi misafirine arzu ettiği şekilde izaz ve ikramda bulunabiliyordu.

Digne’ye geldikten üç ay sonra bir gün Piskopos dedi ki:

- Bütün bu haller yüzünden yine burada sıkılıyorum!

Madam Magloire haykırarak mukabelede bulundu:

- İnanırım. Ruhanî idareniz altında bulunan memlekette gezmek için yalnız sizin araba masrafınız yok. Sizden öncekiler böyle değildi. Onların müteferrik masrafları da vardı.

- Hakkınız var Madam Magloire.

Bu konuşmadan sonra Mösyö Myriel, bu iş için tahsisat verilmesini talep etti. Bir müddet sonra mahallin genel meclisi bu talebi nazar-ı dikkate alarak, piskoposun araba ile dolaşması ve ruhanî gezilerinin masrafı olarak senelik üç bin frank belirleyip ayırmıştır.

Buna rağmen bu karar söylentilere yol açtı. Ayan meclisinden ve sâbık Beşyüzler Meclisi üyelerinden biri bu vesile ile Mezhepler Nazırı Mösyö Bigot de Preameneu’ye gizlice şiddetli bir tezkere yazmıştır ki, bazı fıkralarını aşağıda naklettik:

- “Nüfusu dört bine varmayan bir kasabada araba masrafı nedir? Dolaşma masrafları ne demektir? Öncelikle bu dolaşma ve geziler ne olacak? İkincisi, dağlık bir memlekette nasıl gezip dolaşılabilir? Memlekette yol yok. Gezintiyi at ile ancak yapmak kabil. Durance ve Chateau-Arnaux köyleri arasında köprü bile yok hükmünde olduğu, öküz arabaları bile ancak hareket edebildiği halde, binek arabaları nasıl hareket eder? Bu rahiplerin hepsi böyledir. Bu hareket, hırs ve tama’ neticesi değil de nedir? Başlangıçta güzel davranışlarda bulunan bu adam da şimdi, diğerleri gibi hareket ediyor. İmparator, bizi bunlardan kurtarmadıkça işler düzelemeyecek. Papa aşağı! (O tarihte Paris ve Roma arasında ilişkiler bozulmuştu.) Bana gelince: Ben imparator taraftarıyım…”

Genel Meclis’in kararı, Madam Magloire’ı sevindirdi. Efendisinin hemşiresine diyordu ki:

- Monsenyör diğerleri gibi hareket etmeye başladı. İnsanın ilk önce kendisini düşünmesi lazımdır. O hayır işlerinin masraflarını planlayıp düzenledi. Bu üç bin frank araba masrafı da artık bizim olmalıdır.

Bu konuşmanın akşamında piskopos, şu listeyi düzenleyip hemşiresine verdi:

Araba ve Dolaşma Masrafı

1500 Frank Hastahanedeki hastalara et suyu vermek için

250 Frank Aix Anneler Hayır Cemiyetine

250 Frank Draguignan Anneler Hayır Cemiyeti için

500 Frank Sokaklarda bulunan çocuklar için

500 Frank Öksüzler ve yetimler için

3000 Frank Yekûn

İşte Mösyö Myriel’in düzenlediği masraf cetveli buydu.

Kilise ve mabetlerle, yapılan ruhanî törenlerden dolayı zenginlerden alınan paralara gelince: Bunları Mösyö Myriel, zenginlerden nasıl alıp topluyorsa öylece ve tamamen fukaraya verip dağıtıyordu.

Bir müddet sonra piskoposhaneye mahsus hediye ve sadakalar çoğaldı. Kimi sadaka vermek ve kimi sadaka almak üzere piskoposun kapısı hemen daima çalınıyordu.

Bir seneden az bir müddette Mösyö Myriel, hayır erbabının hazinedarı ve fakir kimselerin de yardım kasası oldu. Elinden çok miktarda para geçiyordu. Bununla beraber hayatı ve şahsî masrafları değişmemiş ve kararlaştırılmış olan harcamalarına fazladan hiçbir şey ilave etmemişti. Dahası var: Yukarıdan gelen lütuf ve yardımlara nazaran aşağıdaki fakirlik ve sefalet daima fazla olduğu için, ekseriyetle almadan evvel vermekteydi. Bu hal, kuru bir toprağın üzerindeki suya benziyordu. Gerçekten bir taraftan alıyordu. Diğer taraftan da veriyor ve hatta şahsî masraflarına ayırdığından da üste gidiyordu.

Piskoposların evrakların üstüne isim ve mahlaslarını yazmaları usulden olmakla beraber memleket halkı bu usulü nazar-ı dikkate almayarak birçok isimler, mahlas ve ünvanlar arasından yalnız şunu seçmişlerdi ki, o da Monsenyör “Bienvenü” idi. (“Bienvenü” Fransızca “Hoş geldi” demektir.) Biz de kendisini bu isimle anacağız. Bu ismi kendisi de beğenmiş olduğundan:

- Böyle anılmak ve bu ismin telaffuzu bana zevk veriyor. Bunu ben de sevdim!

Diyordu.

Buradaki tasvir ve tarif ettiğimiz şeylerin hakikate yakın olduğunu iddia edemeyiz, belki ona benzetmeğe çalıştığımızı söylemekle kendimizi sınırlamak isteriz.

-3-

İyi Piskoposa Güç Piskoposluk

Araba için verilmiş tahsisatı hayır işlerine hasretmiş olan Piskopos, yine ruhanî idaresi altında bulunan yerleri dolaşıp kontrol etmekten geri kalmıyordu. Digne Piskoposluğu ise sıkıntı ve meşakkati davet ediyordu. Az bir kısmı düzlük, büyük kısmı ise dağlık araziden ibaret olup yol namına ise hemen hemen bir şey yok denilebilir. Halbuki burası otuz iki baş papazlık, kırk bir vekillik ve iki yüz seksen beş şubeyi içine alır. Bunların hepsini dolaşıp ziyaret etmek bir iştir. Piskopos Bienvenü ise hakkıyla görevini yapmağa çalışırdı. Civardaki yerlere yaya, düz ve arızasız yerlere araba ile ve dağlık yerlere ise hayvanla gidiyordu. İki ihtiyar kadın da kendisine refakat ederdi. Kadınlar için meşakkatli olan yerlere ise yalnız giderdi.

Bir gün merkeple Senez’ye gitti. Senez, eski bir piskoposluk şehridir. Kesesi o sırada başka bir nakil vasıtasına yönelmesine müsait değildi. Kasabanın belediye reisi papazlık dairesinin önünde kendisini karşıladığı sırada merkepten inişine hayretle bakıyordu. Ahaliden bazıları da etrafında gülüyorlardı. Bu hali gören Piskopos dedi ki:

- Efendiler, hayretinize ve alay etmenize yol açan durumu biliyorum. Hz. İsa’nın başvurmuş olduğu bir nakil vasıtasına bir fakir rahibin de başvurmasının, onun için bir azamet olduğuna hükmediyorsunuz. Emin olunuz ki, zorunluluk gerektirdiği için böyle oldu, kibir ve gururdan değil…

Bu dolaşmalar esnasında lütufkâr ve yumuşak bir tavırla biraz dinî nasihatlerde bulunur, buna mukabil konuşmayı gerekli görmekle beraber halka düşüncelerini aktarmak ve örneklerini göstermek için uzaklara gitmezdi. Bir memleketin halkına komşu bir memleketten misaller getirirdi. İhtiyacı bulunanlara bol yardımda bulunma konusunda himmetini esirgemez ve bura halkına derdi ki:

- Briançon ahalisine bakınız! Muhtaçlara ve dul kadınlarla öksüz ve yetimlere çayırlıklarında başkalarından üç gün evvel orak biçmek için izin veriyorlar. Evleri harap olduğu zaman onları para almadan tekrar inşa ediyorlar. Böylece o memleket halkı İlâhî hoşnutluğu kazanmıştır. Yüz seneden ibaret olan bir asırda o memlekette ne bir savaş ne de bir katil/cinayet vukua gelmiştir.

İşi ve kazancı az olan veya hiç olmayan köylerde şöyle konuşurdu:

- Embron ahalisine bakınız: Hasat zamanında aile reisi olan bir pederin oğulları orduda, kızları şehirlerde hizmetçilikte ve kendisi de hasta idiyse, köy papazının vaaz ve nasihati üzerine imdadına koşulur, Pazar günü kilisede duadan sonra erkek, kadın, çocuk herkes o bîçare adamın tarlasına giderler, ekinini biçerler, samanını ve danelerini toplayıp evine kadar getirirler.

Para ve miras meselelerinden dolayı ayrılmış olan aileler için de derdi ki:

- Devolny dağlılarına bakınız: O kadar vahşi bir memlekettir ki orada elli yılda bir kere olsun bir bülbül sedası işitilmez… Bununla beraber bir aile babası vefat ettiği zaman erkek çocuklar hayatlarını kazanmak ve geçimlerini sağlamak için başka yerlere giderler ve babalarından kendilerine kalan emlâk ve paraları kendilerine koca bulmalarına yarasın diye kızlara bırakırlar…

Mahkemelerin daima açık ve davaların çok olduğu, bu sebeple kazandıklarını damgalı kâğıtlara, pullara vermeye mecbur olan bağcılar ve çiftçilerin bulunduğu köyler hakkında ise:

- Queyras vadisindeki köylüleri göz önüne alın, miktarları üç bini geçmez. Âdeta küçük bir cumhuriyet gibidir. Orada, ne hâkim bilinir, ne de mübaşir. Belediye reisi hepsinin görevini yapar. Her işi o görür. İnsaf kuralına ve adalet prensibine göre vergileri belirler, düzenler ve toplar. Şayet bir dava çıkacak olursa tarafların şeref ve haysiyetlerini gözeterek davayı çözer ve işi kapatır. İlâmdan ücret almaz. Halk da kendisine itaat eder ve bağlıdır. Hakkında hürmet ve muhabbet besler. Çünkü âdî adamlar arasında bu adam âdil bir adamdır.

Der ve öğretmenleri bulunmayan köylerde ise şöyle konuşurdu:

- Bu hususta size yine Queyraslıları örnek getireceğim: Biliyor musunuz bunlar ne yapıyorlar? On, on beş haneli küçük bir yer, daimî surette bir öğretmeni besleyemez, bu sebeple aylıkları halk tarafından karşılanan öğretmenleri vardır. Bu öğretmenler, bütün köyleri dolaşıp gezerler, sekiz gün birinde, on gün diğerinde kalarak öğretim yaparlar. Pazar ve panayırlara bile gittiklerini gördüm. Şapkalarındaki tüylerden tanılırlar. Yalnız okutmakla görevli olanların şapkalarında birer; hem okutan hem de hesap öğretenlerin ikişer ve bunlarla beraber Latince’yi de öğretenlerin üçer tüyleri vardır. Bu üçüncü sınıftakiler âlim sayılırlar. Cahillik onlar için kötü bir şeydir. Durmayın kardeşlerim, sizler de Queyraslılar gibi yapınız.

Daima ciddi söyler, babaca vaaz ve nasihatte bulunur, örnek ve deliller bulamadığı zaman makul ve münasip düzenlemeler ve mizansenler yapardı.

Bundan başka doğruca maksada girişir, kısa cümlelerle benzetmeler ve örneklemeler yaparak akıcı, net ve güzel konuşurdu.

-4-

Sözlere Uygun Eylemler

Konuşma esnasında çok nazikâne ve hatırşinasça davranır, şen ve mütebessim görünür. Refakatindeki iki ihtiyar kadına tam bir uysallık ve yumuşaklıkla söz söyler; tebessümü adeta bir öğrencinin tebessümüne benzerdi. Madam Magloire, kendisini büyüklük (Votre Grandeur) sıfatıyla nitelerdi.

Bir gün Piskopos koltuklu sandalyesinden kalkarak bir kitap aramak için kütüphanesine gider. Bu kitap yüksek raflardan birinde bulunuyordu. Piskopos ise kısa boyluca olduğundan rafa yetişemez. Bunun üzerine Madama hitaben:

- Madam, bana bir sandalye getiriniz; büyüklüğüm rafa erişecek yeterlikte değil; der.

Akrabasından Madam La Kontes De Lo, üç oğlu hakkındaki “ümitler”inden fırsat düşürdükçe bahsederdi. Kontesin ölümünden sonra, gayet ihtiyar birçok akrabası bulunup bunların vefatında mirasları oğullarına intikal edecekti. Üç oğlundan biri halasından yüz bin franklık bir irada konacaktı. İkincisi amcasından intikal eden “Duk” ünvanını alacak ve üçüncüsü olan büyüğüne kamara azalığı düşecekti. Piskopos, analık şefkatinden kaynaklandığı için affedilir ve mazur görülebilir gördüğü Kontes’in bu tasavvur ve ümitlerini her defasında sükûtla geçiştirirdi.

Bir gün Piskopos, her zamankinden daha fazla düşünceli görünüyordu. Kontes ise “ümitleri” dediği tasavvur ve hayallerine dair aşırı detaylara girişmişti. Bir aralık karşısındakinin düşünceli olduğunun farkına vararak:

- İlahi amcazadem, niçin bu kadar düşünüyorsunuz?

Deyince Piskopos cevap verdi:

- Hatırıma tuhaf bir fıkra geldi ki, zannedersem Aziz Augustin’in eserindedir. Bu zat demiş ki: “Ümidinizi kesinlikle vâris olmayacak bir adama bağlayınız.”

Başka bir seferinde, memleketin soylularından biri öldüğünden, cenazesine daveti bildiren bir mektup alır. Mektupta müteveffanın ve akrabasının lakap ve ünvanlarından bahsetmek için bir sayfanın işgal edilmiş olduğunu görerek:

- Ölüm için hazırlanmış ne güzel malzemeler! Lakaplar ve ünvanlarla toprağa bırakılacak bir cesedi süsleyip, hayatta sahip oldukları kibir ve azamete mezarı bile vasıta ediyorlar!...

Demiştir.

İcabında tatlı istihzalardan geri durmazdı. Bununla beraber bu istihzaların altında ciddiyetin izleri bulunurdu.

Bir perhiz zamanında kasabaya genç bir papaz gelerek büyük kilisede vaaz ve nasihate başlar. Konuşması oldukça güzel ve maksadı da hayır işiydi. Zenginleri fakirlere bolca sadaka vermeye davet ederek, kötü olarak tasvir ettiği cehennemden kurtuluşun ancak bu suretle mümkün olacağını söylüyor; pek güzel ve latif olarak tarif ve tasvir ettiği cennete kavuşmanın da ancak bu sayede kabil olacağını dile getiriyordu. Dinleyenlere ayrılmış olan yerde sof, çuha vesaire imal ettirerek iki milyon frank kazanmış ve bununla beraber biraz da murabahacılık (aşırı kâr ve faiz koyarak yapılan iş) yapmış olan Geborand adında zengin bir tâcir vardı. Mösyö Geborand, uzun hayatında hiçbir çaresize bir sadaka vermemişti. Fakat, genç vaizin vaaz ve nasihatte bulunduğu günden itibaren tâcirin Pazar günleri kilisenin büyük kapısında duran birkaç ihtiyar fakir kadına bir so (10 para kıymetinde bir para, metelik) verdiği görülmüştü. Fakir kadınlar, altı kişi olduklarından bu bir sov’u, yani 10 parayı aralarında taksim etmek icap ediyordu.

Bir gün zengin tâcirin bu şekilde sadaka verdiğini gören Piskopos, hemşiresine hitaben şöyle demiştir:

- Mösyö Geborand’a bak! On paraya cennet alıyor!

Sadaka topladığı zamanlarda fakirlere ve muhtaçlara sadaka verilmesinde çekimserlik gösterenlere karşı akıllıca karşılık verirdi:

Bir defa şehrin salonlarından birinde fakirler için yardım topluyordu. İhtiyar zengin ve bu nisbette tamahkâr olan Marki Chamtercier adlı bir zat da bulunuyordu. Kral taraftarı olmakla beraber meşhur kişilerden Voltaire’in yolunu takip ediyordu. Böyle bir fikrî bağdaşıklığın varlığı görülmüştür. Piskopos, Marki’nin hizasına geldi. Kolunu tutarak:

- Mösyö Marki! Sizin de bana bir şey vermeniz icap ediyor.

Demesi üzerine Marki cevaben:

- Benim kendime mahsus fukaralarım var.

Demiş. Bunun üzerine Piskopos hemen cevabı yapıştırmıştır:

- Onları bana veriniz!

Bir gün kilisede şu vaazı vermiştir:

“Benim pek aziz kardeşlerim ve iyi dostlarım! Fransa’da bir milyon üç yüz yirmi bin köylü hanesi vardır ki, her bir evinin üç açık yeri vardır. Bir milyon sekiz yüz on yedi bin haneden her birinin de yalnız iki açık yeri yani bir kapı ile bir penceresi vardır. Yine üç yüz kırk altı bin kulübenin de yalnız birer girişi yani kapısı vardır. İşte bütün bu hanelerdeki insanoğulları nefes almak için elzem olan havayı o yetersiz açıklıklardan alıyorlar. Niçin mi dediniz? Çünkü kapı ve pencereler üzerine konulmuş vergi, kapı ve pencerelerin daha fazla olmasına engeldir. Bu meskenlerin içlerinde bir taraftan havasızlıktan boğulan fakir aileler, ihtiyar kadınlar ve küçük çocuklar, diğer taraftan gizli sıtmaların, müthiş ve bulaşıcı hastalıkların ızdırapları altında ağlayıp inlemektedirler. Cenab-ı Hak, insanlara teneffüs etmek üzere hava veriyor; kanun bu havayı o adamlara ücretle satıyor. Maksadım kanunu sorumlu tutmak ve hırpalamak değildir; Cenab-ı Hakkı kutsamaktır. İsére ve Var taraflarında, Aşağı ve Yukarı Alplerde köylüler bir tekerlekli teskereye bile sahip değillerdir. Bu yüzden gübrelerini sırtlarında taşıyorlar. Kulübelerinde lamba ve şamdanları yok. Çıra ile birer uçları katrana batırılmış ipleri yakıyorlar… Dauphine dolaylarının yukarılarında da aynı hal hüküm sürmektedir. Ölmemek için yiyecekleri ekmekleri altı aylık yaparlar ve bu ekmekleri inek gübresiyle pişirip hazır ederler. Kışın bu ekmekleri odun baltasıyla keserler ve yiyebilmek için yirmi dört saat suda bırakırlar… Kardeşlerim, bakınız etrafınızda insanlar ne çekiyor? Onlara merhamet ve yardım ediniz.”

Bienvenü Myriel, Güney Fransa’da Provance eyaletinde doğmuş olduğundan, taşranın durumunu, şivesini bilir, bu sayede her tarafta saygı görür ve sözleri halka tesir ederdi. Köy kulübesinde de, dağ başında da kendi evindeymiş gibi davranırdı. Yüksek fikirleri ve ince düşünceleri halkın diliyle ifade etmeye kadir idi. Herkesin dilini bildiği için, herkesin kalbine ve ruhuna işleyebiliyordu. Bundan başka seçkinlere ve halka göre hal ve tavrını değiştirmezdi; her iki sınıf mensupları da onun indinde eşit idi. Hiç düşünmeden, durum ve keyfiyetleri tetkik süzgecinden geçirmeksizin, hiçbir şeyin aleyhine hüküm vermez ve “Fenalığın hangi yoldan geçmiş olduğunu araştıralım!” derdi.

Her zaman kendisini, güler yüzlü eski bir günahkâr olarak nitelediğinden, günahkârlar hakkında hiddet ve şiddet göstermez, bazı mutaassıp hatip ve vaizler gibi kaşlarını çatmakla beraber yumuşaklıkla talimat verirdi ki, şöyle özetlenebilir:

“İnsanın öyle bir cismi vardır ki bu, aynı zamanda kendisi için bir yük olduğu gibi kışkırtıcı bir dürtü (nefs-i emmare) de olur. İnsan bunu sürükler ve sonunda terk eder. İnsanı fenalığa yönlendiren de budur. Onu kontrole ve zapt etmeye, sakındırmaya ve yatıştırmaya çalışılmalıdır. Ona ancak başka çaresi kalmadığı zaman itaat edip uymalıdır. İşte o sırada kusur görülebilir, bu sırada oluşan kusur da hafiftir. Bu, diz üzerine düşülen bir düşüş sayılabilir ki, tövbe ile sona erer. Azizlerden ve ermişlerden olmak bir istisnadır. Âdil olmak ise kaidedir. Kusur işleyiniz, zaaf gösteriniz ve günahkârlık yapınız; fakat âdil olunuz. İnsanlığın kanunu, mümkün olduğu kadar az günah işlemeyi emreder. Günah işlememek meleklere has bir güçtür. Bu âlemde kusursuz ve kabahatsiz hiçbir şey bulunamaz. Günah işlemek bir nevi dengelenmektir.”

Pek çabuk hiddet gösterip bağıranlar hakkında gülümseyerek derdi ki:

“Ah bu insanlar; kendi hatalarını örtmek ve gizlemek için diğerlerinin kusurlarını gösterip ilan ederler. Hata bir cinayet ise bunu herkes işliyor. Müraîlerinki örtülür…”

İnsan cemiyetlerinin ağırlığını ve yoğunluğunu çeken kadınlarla fakirler ve zayıflar hakkında pek merhametli ve şefkatli idi. Bunları daima savunurdu:

“Kadınların, çocukların, hizmetkârların; zayıfların ve köylülerle cahillerin hataları, kendilerinin değil; kocalarının, babalarının, efendilerinin, kuvvetlilerin, zenginlerin ve âlim olanlarındır.”

Yine derdi ki:

“Bir şey bilmeyenlere elinizden geldiği kadar eğitim ve öğretimde bulununuz. İnsan cemiyeti, insanlara esasen lazım olan ilim ve terbiyeyi parasız olarak vermemekle suçludur. Gecenin karanlığı gibi, fikirler de cehlin karanlığı ile dolmuştur. Bu cehl (cahillik) her fenalığa yatkınlık bahşeder. Bir günahı işleyen kabahatli değildir, asıl kabahatli bu cehaleti ortadan kaldırmaya çabalamayanlardır.”

Bu fikir ve değerlendirmelerinden çıkarılabileceği üzere her hususu incelemek ve hükmünü vermek için tuttuğu garip bir yolu vardı. Zannederim, bu yolu İncil’den almıştır.

Bir gün bulundukları salonda hükmü verilmiş olan bir cinayet meselesinden bahsediliyordu. Mesele şundan ibaretmiş: Bahtsızın biri, aşk ve muhabbetle sevdiği kadının ve bu kadından olan çocuğunun nafakasını ve geçimini sağlamaktan âciz kalır. Her türlü vasıtadan mahrum kalınca kalp para basmaya mecbur olur.

O devirde kalp para imal edenler idam cezasıyla cezalandırılırdı. Bu talihsiz adamın imal ettiği paraları ilk defa sürmeye cesaret eden kadın yakalanır. Hapse konulursa da aleyhinde hüküm verilmeye yarayacak delil bulunamaz. Âşıkını tutuklayıp mahkemeye çıkarmak, kadının her şeyi söylemesine bağlı idi. Kadın isteseydi âşıkını ele verir ve onu mahvedebilirdi. Fakat o, sorgusunda her şeyi red ve inkâr etti. Israr edildi. Kadın da inkârda ısrar ediyordu. Bu hususta kadını söyletmekten âciz kalan savcı bir plan yaptı. Kadının kıskançlığından faydalanmaya karar verdi. Birkaç sahte mektup yazdırarak bunları kadına gösterdi ve âşıkının bir metresi bulunduğunu, onunla aşk ve muhabbet dolu zamanlar geçirdiğini ve kendisini aldattığını ileri sürdü. İşte o zaman talihsiz kadın üzülüp ümitsizliğe düştü. Kalbinde haset ateşi alevlenip tutuştu. Artık her şeyi itirafa başladı. Âşıkı mahvolmuştu. Derhal yakalanıp tutuklandı. Suç ortağı suçlamasıyla Aix şehri mahkemesine gönderilmek üzereydi.

Bu olay salonda anlatılıyor, salonda bulunanlar düşüncelerini söylüyorlardı. Herkes savcının zekâ ve iktidarından bahsediyordu. Böyle mühim bir meselede kıskançlıktan ne derece istifade edildiği; kadının hiddetinden ve intikama karar vermesinden hakikatin ortaya çıktığı söyleniyordu.

Piskopos yapılan konuşmaları sükûtla dinliyordu. Konu üzerindeki konuşmalar sona erdiği zaman sordu:

- Bu kadınla erkeği nerede muhakeme edecekler?

- Cinâyet mahkemesinde!

Cevabı verilmesi üzerine:

- Ya savcı nerede muhakeme olunacak?

Dedi.

* * *

Günün birinde Digne kasabasında feci bir olay meydana gelir.

Bir adam, bir katil eyleminin faili olmak suçlamasıyla muhakeme edilerek idama mahkûm olur. Bu adam, ne büsbütün âlim, ne de büsbütün cahil olup panayırlarda hokkabazlık ve arzuhalcilik ederdi. Olay, kasaba ahalisinin zihinlerini meşgul etti. Kaatilin idamından bir gün evvel tutukevinin papazı hastalanır, son ruhanî âyini yerine getirmek üzere başka bir papazın ayarlanıp getirilmesi lüzum eder. Başka bir papaza başvurdukları zaman “Benim görevim değil, hokkabazlarla uğraşacak vaktim yok. Zaten ben de rahatsızım!” diyerek âyini yapmayı reddeder. Durum Piskopos Bienvenü’ye iletildiğinde:

- Hakkı var, bu görev ona değil, bana yakışır!

Diyerek tutukevine gitti; mahkûmun yanına götürüldü. Mahkûmu ismiyle çağırdı. Elini tuttu. Konuşmaya başladı. Bütün günü yemeği ve uykuyu unutarak mahkûmun yanında geçirdi. Mahkûmun ruhu için Cenab-ı Hakka ve kendisininki için de mahkûma duaya başladı. Mahkûma, yalın bir ifadeyle kişinin gerçek varlığından bahsetti. Ona o gün için baba, kardeş ve dost oldu. Yalnız kutsamak için de rahip oldu. Onu teselli ederek, ona ümit ve teminat vererek birçok şeyler öğretti. Hâlbuki bu adam, üzüntü içinde ölecekti. Ölüm, onun için bir girdap idi. Eşiğin üzerinde korku ve dehşetle titriyor ve titreyen vücuduyla geri adımlar atıyordu. Kesinlikle kayıtsız ve metin görünmek için de o kadar cahil değildi. Bu felaket kuyusunu, hayat adını verdiğimiz sırları ve bilinmezlikleri, nazarları örten perdede açılmış olan deliklerden artık bu âlemin haricini seyir ve temaşa edebiliyordu. Nazarlarını o manzaradan ayıramıyor, fakat derin bir karanlıktan başka hiçbir şey de göremiyordu. İşte, rahip ona bir ışık oldu.

Ertesi gün mahkûmu almaya geldiler. Rahip hâlâ yanında idi. Ona refakat ediyordu. Üzerinde piskoposluk kıyafeti bulunduğu halde halkın bakışları önünden zincire vurulmuş olan kaatil ile geçti. Arabaya onunla bindi. “Giyotin” denilen idam makinesine beraber çıktı. Bir gün evvel üzüntü ve elem içinde görünen mahkûm şimdi şen görünüyordu. Ruhunun affa mazhar olmasından dolayı hakkında parıldayacak olan Allah’ın lütuf ve merhametinden emin ve kaani bulunuyordu. Piskopos son defa olarak onu kucakladı. Mahkûmun başını bedeninden ayırmak için idam makinesinin satırı yukarıdan aşağı ineceği sırada ona:

- İnsanların öldürdüğü adamı Cenab-ı Hak ihyâ eder. Kardeşlerin atıp uzaklaştırdıklarını Baba alır ve kabul eder. Dua ediniz, mütevekkil olunuz ve gerçek hayata dâhil olunuz…

Diyerek idam makinesinin üzerinden indi. Bakışlarında garip bir hal ve yüzünde bir çaresizlik göze batıyordu. Halk, bakışlarını bu hale mi yoksa sükûnete mi çevireceğini şaşırdı.

Her zaman gülümseyerek “sarayım” dediği ikametgâhına girdiği zaman hemşiresine diyordu ki:

- Bir ruhanî reise cidden lâyık bir görev yaptım!

En ulu ve yüce şeyler âlemde çoğunlukla az anlaşılacağından, Piskopos’un tavır ve hareketi anlatıldığı sırada bazıları da:

- Sahte bir davranış ve yapmacık bir hareket!

Diyorlardı.

Bu söz, bu fikir, salonlardan birinde söylenmişti. Halk ise dinî davranış ve merasimler hakkında böyle fesatça düşüncelerden, zanlardan uzaktı ve Piskopos’un davranış tarzını takdir edilmeye değer bulmuştu.

Piskopos’a gelince, “Giyotin”in manzarası kendisini müthiş şekilde sarstı. Tekrar sakinleşinceye kadar hayli zaman geçti.

Gerçekten “Giyotin” makinesi meydana kurulduğunda dehşet verici bir manzarası vardır. İnsan bir giyotin makinesini, onun satırının yukarıdan aşağıya doğru dehşetli bir tarraka ile inişini görmedikçe, mahkûmiyetin ve onunla öldürülmenin ne olduğunu kestiremez. Böyle bir ölüme karşı daima ilgisiz bulunur. Eğer bir kere rastlayıp görecek olursa da sarsılışı müthiş ve şiddetli olur. Nefes alıp vermekte bir ağırlaşma gözlenir. İşte ancak o zaman onun iyi mi kötü mü olduğuna dair bir hüküm ve karara varabilir. Görenlerden bazıları -Maistre gibi- ondan hayret ve takdir ile söz ederler, bazıları da -Beccaria gibi- nefret ve tiksinti ile karşılarlar.

Giyotin, kanunun yoğunlaştırılmış ve dondurulmuş halinden ibarettir. Bunun umumun hakları için yapılmış bir ceza âleti olduğu söylenir. Hâlbuki adalete yakışır bir âlet olmadığı gibi, adaletli olmağa da cevaz vermez. Buna bakan, titreyişlerin en esrarengiz olanıyla ürperir. Bütün sosyal problemlerin sorgulanma noktaları ve dikkat nazarları bu satırın etrafında dönüp dolaşır. Bu belki de bir hayal mahsulüdür, fakat ne basitçe bir ahşaptır; ne de sadece ahşaptan; demirden ve ipten yapılmış zararsız bir âlettir. Âdeta ruhu olan bir mahlûktur. Denebilir ki görme, işitme ve kavrama özelliğine sahiptir. O tahta, demir ve ip parçalarının sanki bir arzu ve istekleri vardır. Müthiş hayaller arasında var oluşuyla yerine getirdiği iş, olanca şiddet ve dehşetiyle gözler önünde gerçekten tezahür ve tecelli eder. Giyotin, celladın ortağıdır. O insanı hırsla kemirir; etini yer, kanını içer. Giyotin, hâkim ile marangozun ortaklaşa vücuda getirdikleri ürkütücü bir tür hayvandır. Öyle ki, gerçekleştirdiği ölümlerin arasında bulduğu korkunç ve iğrenç bir tür hayat ile yaşayan bir hayal, bir hortlaktır.

Piskopos üzerinde bu müthiş âletin bıraktığı tesir pek derin ve müthiş olmuştu. İdam hükmü uygulandıktan sonraki gün ile daha birçok günler teessürünü ve kederini hafifletemedi. Onun her zamana mahsus olan sükûneti kaybolmuştu. İnsan topluluklarına ait bu adaletin tecelli ediş şekli ruhunu acıtıyordu.

Her zaman gittiği ve bir vazifeyi yerine getirdiği yerlerden şen ve şatır olarak döndüğü halde, son vazifesinden dolayı nâdim görünüyordu. Ara sıra kendi kendisine söyleniyor, boğuk bir seda ile bir takım hazîn sözler sarf ediyordu.

Bir akşam hemşiresi, ağzından çıkan şu sözleri kaydetmiş:

“Bunun bu kadar müthiş olacağını tasavvur edemezdim. İlahî kanunlar arasında insanlarla ilgili kanunları görmemek bir kabahattir. Ölüm, ilahî bir emirdir. Yalnız ona aittir. Hangi hukuka dayanarak insanlar bu meçhul işe karışıyorlar?”

Zamanın geçmesiyle bu etkiler ve duygusallıklar hafifledi ve değişti. Belki de büsbütün atlatılmış bile oldu. Lakin onun idam hükmü uygulanan yerlerden bundan böyle geçmemeğe dikkat ettiği gözlemlenmiştir.

Mösyö Myriel, her zaman hastalar ve ölüm halinde bulunanlar için davet edilirdi. Görevinin en önemlisinin bu olduğunu kabullenmiş olarak bu kabil davetlere hemen icabet ederdi. Dul kadınlara, öksüzlere davet edilmeden giderdi. Sevdiği bir kadının kaybından dolayı üzülen kocanın ve evladını ebediyen kaybetmiş bir ananın yanında uzun müddet oturmayı, sükût etmeyi ve söz söyleneceği zaman ile sükût edilecek vakti iyi bilirdi. Hayret edilecek bir yatıştırıcı ve teselli ediciydi. Kederi, unutturmakla ortadan kaldırmaya çalışmaz, belki ümit ile güçlendirirdi. Derdi ki:

- “Ölülere karşı nasıl bir tavır almış olduğunuza dikkat ediniz. Toprağa emanet edilmiş olan cesetleri düşünmeyiniz. Buna mukabil dikkatle baktığınız takdirde semanın derinliklerinde sevdiğiniz cismin ruhunu gözlemleyebilirsiniz.”

İtikadın etkili bir araç olduğunu bildiği için ümitsiz bir adama mütevekkil bir adamı ve bir kabre bakan kederli bir bakışa mukabil de semada bir yıldıza yöneltilmiş olan bir bakışı parmağıyla göstererek öğüt ve teselli verirdi.

-5-

Monsenyör Bienvenü’nün

Cübbelerinin Çok Dayanması

Mösyö Myriel’in özel hayatı da genel hayatında gözlemlemiş olduğumuz fikir ve değerlendirmelerle doludur. Kendi seçtiği fakr-u zaruret içindeki hayatı yakından gözleyebilenler için, bu durumun yüceltici yanları olduğu kadar dayanılmaz olduğu da teslim edilir.

Yaşlılarla çoğu düşünürler gibi pek az uyku uyurdu. Az olan bu uykusu da derin olurdu. Sabahları bir saat fikren dinlenir, sonra kilisede veya evinde her günkü duasını eder, bundan sonra çavdar unundan yapılmış ekmeğiyle ineklerinin sütünden ibaret kahvaltısını yapardı. Daha sonra çalışmaya başlardı.

Bir piskoposun meşgalesi çoktur. Her gün piskoposluk kâtibi olan rahibi ve ruhanî yönetimi altında bulunan piskopos vekillerini kabul eder. Bundan başka verilecek imtiyaz ve ruhsatları, yapılacak toplantıları, dua kitaplarını, yazılması gereken talimatları, belediye reisleriyle rahipler arasında çıkan anlaşmazlıkları, ruhban okullarını ve bir taraftan hükûmet, diğer taraftan Vatikan ile yazışmaları inceler, düzenler ve uygulamaya koyardı. Bu bin türlü işlerden ve görevlerden arta kalan zamanlarda da hasta ve muhtaçların imdadına koşar, onlara yardımlarda bulunur, tesellisi gerekenleri teselli ederdi. Bu son işlerden de zamanı kalırsa, bazen bahçesinde meşgul olur, bazen de yazar ve okurdu. Bu iki türlü işi de bir şekilde ifade etmek için “bahçe ile uğraşmak” tabirini kullanır ve “Zihin de bir bahçedir!” derdi.

Öğleye doğru, hava müsait olduğu takdirde ikametgâhından çıkar, yaya olarak kırda veya şehirde gezinti yapardı. Genellikle fakir kulübelerine uğrar ve daima yalnız yürüdüğü görülürdü. Gezinti esnasında, bakışları yere çevrili ve düşünceli olurdu. Taşıdığı uzun değneğine dayalı olduğu halde, eflatun rengindeki sıcak tutan pamuklu cübbesine sarılmış ve ayaklarında aynı renkte çoraplarla büyük kunduralar, başında ise üç karınlı altın renkli üç şerit bulunduğu görülürdü. Her ne tarafta görünse orada adeta bayram yapılır, oraya hayat bahşederdi. Güneşi karşılarcasına bütün çocuklar ve ihtiyarlar onun için kapılarının eşiklerine çıkarlar, onu takdis ederler, onun tarafından da takdis olunurlardı. Bir şeye ihtiyacı olanların evi gösterilir, ötede beride durarak küçük çocuklara, küçük kızlara güzel sözler söyler, annelerine de tebessüm ederdi.

Parası oldukça fukarayı ziyaret etmekten geri kalmazdı. Parası olmadığı zamanlarda ise zenginleri ziyaret ederdi. Cübbeleri çok eskidiğinden ve halkın bunları ne kadar kullandığının farkına varmasını istemediğinden, eflatun renkli pamuklu hırkasını giyerek şehre çıkardı. Bu sebeple yaz mevsiminde pamuklu hırkadan oldukça bunalırdı. İkametgâhına döndüğünde akşam yemeği yerlerdi ki bu da tıpkı öğle yemeği gibi sade bir şeydir.

Akşamın sekiz buçuğunda hemşiresiyle sofraya otururlardı. Arkalarında ayakta duran Madam Magloire de hizmet ederdi. Kanaatkârlıklarından dolayı yedikleri yemekten daha sadesi düşülemezdi. Bir papaz misafir geldiğinde Madam Magloire göl balıklarından veya dağlardan getirilen taze av etlerinden derhal tedarik ederek sofraya getirirdi.

Her papaz, iyi bir yemek hazırlanmasına vesile olurdu. Madam Magloire da misafir geldikçe güzel yemekler pişirirdi. Misafir filan bulunmadığı zamanlarda ise yemek hemen hemen haşlanmış sebze ile zeytinyağlı bir çorbadan ibaretti. Bu vesile ile “Piskopos misafirsiz perhizdeymiş gibi yer” denirdi.

Yemekten sonra yarım saat kadar Matmazel Baptistine ve Madam Magloire ile konuşur. Sonra odasına çekilir. Bazen varaklar üzerine, bazen ciltli defterlere yazı yazardı. Esasen okur ve yazar olup malûmat sahibi ve oldukça da bilgili idi. El yazısıyla yazılmış beş altı tuhaf eseri vardı. Mesela bunlar arasında birisi Tevrat’ın “Tekvîn” bölümündeki bir âyetle ilgiliydi: “Başlangıçta Tanrı’nın ruhu suların üzerinde yüzüyordu”; bunun üç ayrı tercümesini karşılaştırıyordu. Başka bir eserinde bu kitabın yazarının taallukatından Ptolémais Piskoposu Hugo’nun akaid ilminden bahseden eserini şerh ve izah ediyordu. Son asırda Barleycourt mahlasıyla yayınlanan bazı eserler bu piskoposa atfedilir.

Bazen okurken murakabeye varır, uykuya dalar, okuduğu eser her neye dair olursa olsun ellerinden düşer, uyandığı zaman eserin sahifeleri üzerine birkaç satır yazı yazardı. Sahifeleri üzerine yazdığı kitabın ismi ve metniyle, yazdığı satırların içeriği arasında çoğunlukla ilgi ve bağıntı görülmezdi. Bu cümleden olmak üzere Lord Germain’ın General Clinton Cornwallis ve Amerika İstasyonu Amiralleriyle Yazışmaları başlıklı eserin bir sahifesine yazmış olduğu satırlar şunlardır:

“…. Ey Kadir-i Mutlak hazretleri, Sizi muhtelif kavimler birer isimle anıyorlar, azamet ve kudretini tasdik ve teslim ediyorlar. Bu isimler arasında bence en güzeli Hz. Süleyman’ın verdiği isimdir.”

Akşamın saat dokuzuna doğru iki kadın birinci kattaki odalarına çekilirler ve onu zemin kattaki odasında sabaha kadar yalnız bırakırlardı.

Burada Digne Piskoposu’nun ikametgâhına dair doğru bir fikir vermemiz gerekiyor.

-6-

Evinin Bekçileri

Yerleştiği ev, daha evvel tarif etmiş olduğumuz gibi iki katlı olup zemin katla birinci kattan ibaretti. Zemin katında üç kısım, birinci katta da üç oda vardı. Evin bundan yukarısı -çatı katı- da buğday ambarıydı.

Evin arkasında yarım dönümlük bir bahçe bulunuyordu. İki kadın birinci katı işgal ediyorlardı. Piskopos ise zemin katta yatıp kalkardı. Zemin kattaki üç kısımdan sokağa açılanı yemekhane hizmetini görürdü. İkinci kısım yatak odası, üçüncüsü de mabet idi. Yatak odasından geçilmeksizin mabetten, yemek odasından geçilmeksizin de yatak odasından çıkmak mümkün değildi.

Mabedin bir köşesinde kapalı bir yatak yeri vardı. Burada bulunan yatak, Piskopos’a bir işi için gelecek misafire tahsis olunurdu. Hastahanenin eczanesi olup eve eklenmiş olan yer, bahçe içine alınarak kilere dönüştürülmüştü. Hastahane olduğu zamanda evin bahçede bulunan mutfağı sonraları ahıra çevrilerek Piskopos’un iki ineğine ayrılmıştı. İneklerden günlük alınan süt miktarı ne kadar olursa olsun, yarısını muntazaman hastahanedeki hastalara gönderir ve “Öşrümü veriyorum” derdi.

Kendisine mahsus olan oda büyük olduğundan, kasabada odun-kömür fiyatları da yüksek bulunduğundan, soğuk havalarda ısıtılması zor oluyordu. Bu yüzden gayet soğuk havalarda gecelerini üşümeden geçirmek için ahırdan münasip bir kısım ayrılmış ve bir tahta perde ile perdelenmişti ki, buna da “Kışlık salonum” adını vermişti.

Bu kışlık salonda, yemek salonunda olduğu gibi fazla eşya bulunmayıp yalnız beyaz tahtadan dört köşe bir masa ve dört tane de hasır sandalye vardı.

Bundan başka yemek salonunda da aynı şekilde bir masa ve dört hasır sandalye vardı, üstelik kırmızı boyalı eski bir büfeyle de süslenmişti. Fakat Piskopos bu masayı danteleler ile örterek mabede götürüp “Nutuk kürsüsü” edinmişti.

Kasabanın dindar ve zengin kadınları Piskopos’un mabedine yeni ve güzel bir minber yaptırmak istemişlerse de Piskopos paraları alarak fakir ve muhtaçlara dağıtmıştı.“Minberin en iyisi gönülleri alınıp Cenab-ı Hakka hamd-ü senâ eden bir bedbahtın ruhudur.” derdi. Sekiz-on misafir birden geldiğinde mabette bulunan iki hasır sandalye ve yatak odasında da yine hasırdan bir koltukla diğer odalardaki on bir sandalye, koltuk bir araya getirilerek ihtiyaç giderilirdi. Bütün odalar eşya bakımından çıplak sayılabileceğinden, ziyaret zamanlarında birine lazım olup da diğerinde bulunan eşya hemen alınıp o tarafa taşınırdı. On iki kişi birden geldiği zamanda ise Piskopos kış mevsiminde ocağın önünde, yaz mevsiminde ise bahçede gezinirdi, Misafir odasında bir sandalye daha bulunmaktaysa da kısmen hasırı dökük ve bir ayağı da kırık olduğundan duvara dayandırılmadıkça kullanılamazdı.

Matmazel Baptistine’in odasında tahtadan yapılmış, yaldızlı çiçekli ve kıymetli bir kumaşla döşenmiş bir koltuk daha vardı ki, vaktiyle merdivenin darlığı yüzünden pencereden içeriye alınmış olup, Piskopos’un taşınılabilir eşyasından sayılamazdı. Matmazel her ne kadar kırmızı zemin üzerine sarılı Utreht kadifesinden bir salon eşyasıyla kaz-boynunda mahun ağaçtan kanepeler almak hayallerine kapılmışsa da, bunun için en azından beş yüz franka ihtiyaç vardı. Hâlbuki kendisi beş senede ancak kırk iki frank ve on sov’luk bir meblağ biriktirebilmiş olduğundan, hayallerini kuvveden fiile çıkaramayacağını anlamış ve bundan vazgeçmişti… Dünyada istediği ve hayal ettiği şeye kim erişebiliyor ki?

Piskoposun yatak odası son derece sadelik içindedir. Odanın bahçeye bakan ve demirden bir hasta karyolasından ibaret yatağına karşı bir penceresi ve bunun yeşil bir de cibinliği vardır. Yatağın bıraktığı gölgede ve bir perdenin arkasında tuvalet takımı görülür.2 Bundaki makyaj aletlerine dikkat edilirse, sahibinin vaktiyle tuvalete meraklı biri olduğu anlaşılır. Odada iki kapı vardır ki, ocağa yakın bulunan biri mabede; kütüphaneye yakın bulunan diğeri de yemek odasına açılır. Kütüphane büyük camlı bir dolaptan yapılmıştır ve içi kitaplarla doludur.

Ocaklık veya sobalık eden şömine, mermer boyalı olup aslında ahşaptır. Olageldiği gibi ateşten uzaktır. Ocakta, kenarları vaktiyle gümüş yaldızlı olup şimdi siyahlaşmış bir ızgara, şöminenin üstünde de çerçeve içinde eski kadife üzerine tutturulmuş bakırdan bir haç görülür. Pencere önünde büyük bir masa, bir hokka, hacimli bir takım evrak, masanın önünde de hasır sandalye konulmuş. Yatağın önünde de mabetten getirilmiş bir masa var. Yatağın iki tarafında duvarda çakılı beyaz çerçeve içinde birer resim vardır. Altındaki yazılardan birinin Claude Piskoposu Chaliot’nun, diğeri de Agle Başpiskoposu Tourteau’nun olduğu anlaşılıyordu. Piskoposun ikametgâhı hastahane iken de bu resimler mevcuttu. Piskopos evini naklettiği zaman bunlara dokunmamıştır. Bu resimler hakkında Piskopos’un malumatı 1785 yılı Nisan’ının 27’sinde; her ikisinin de aynı günde kral tarafından tayin edilmiş olmalarından ibaretti. Bunu da tozları silinirken resimlerden birinin arkasında gördüğü ve zamanla sararmış dört köşe bir kâğıtta yazılı olan birkaç satırdan öğrenmişti.

Penceresinde gayet eski yünden kaba bir perde asılı olup Madam Magloire, efendisini masraftan kurtarmak üzere saten bir dikiş atmayı gerekli görmüştü. Bu dikiş haç şeklinde olduğu için Piskopos onu gördüğü zaman “İyi olmuş, bize yakışmış!” derdi.

Evin bütün odaları, hastahane ve kışlalarda âdet olduğu üzere kireç kaymağı ile badana edilmişti. Bir gün Madam Magloire, ileride görüleceği üzere, badana edilmiş kâğıtlar altında bir takım resimler bulmuştu ki, bunlar Matmazel’in dairesini süslemektedir. Rivayete göre, hastahane haline getirilmeden önce burası Danışma Meclisi’nin toplandığı yermiş; resimler de o zamandan kalmış. Odalar kırmızı tuğla döşenerek süslenmiş olup haftada bir kere düzenli olarak yıkanıyordu. İki kadın, evi son derece temiz tutuyorlardı. Başka türlü süslemeye izin vermeyen Piskopos, bu temizlikten son derece memnun görünür ve “Temiz ve pak olmak fukaraya zarar vermez, bilakis onun süsü olur.” derdi.

Vaktiyle malik olduğu eşyadan şimdi gümüşten yalnız altı tabakla bir çorba kaşığı kalmıştı. Hizmetçi kadın, bunların masanın beyaz örtüsü üzerinde parıldadığını gördükçe mutlu olurdu. Şunu da belirtmeğe mecburuz ki, o da Piskopos’un bunlar için “Gümüş tabaklarda yemek yemekten güç vazgeçebileceğim” demesidir. Büyük halasından kalan iki büyük gümüş şamdan da balmumundan iki mum takılı olduğu halde daima şöminenin üzerinde durur ve misafir geldiği zaman sofra üzerine konarak ışıltılar saçardı.

Piskoposun yatak odasında ve başucunda küçük bir dolap vardı ve Madam Magloire gümüş tabakları buraya kor, kapısını kilitler ve anahtarı da daima üzerinde bırakırdı.

Evvelce bahsettiğimiz üzere, münasebetsiz inşaat ile evin bahçesi de bozulmuş, bir çukur etrafında dört yola ayrılmıştı. Başka bir yol da bahçenin etrafında dolaşır ve beyaz duvar boyunca devam ederdi. Bu yolların arasında etrafı şimşirle çevrili kare şeklinde dört parça hâsıl olmuş olup üçünde Madam Magloire sebze ve dördüncüsünde ise Piskopos çiçek yetiştiriyordu. Ötede beride bazı meyve ağaçları da vardı.

Bir gün Madam Magloire serzenişte bulunarak:

- Monsenyör, her şeyde istifade gözettiğiniz halde şu parça hiç de fayda verici değil. Çiçek yerine salatalık dikilse daha iyi olur!

Deyince, Piskopos şu cevabı verir:

- Aldanıyorsunuz Madam Magloire, iyi bir şey de faydalı olan şey kadar istifadelidir. (Biraz sustuktan sonra:) Belki de daha faydalıdır!

Bahçe de kitapları kadar Piskopos’u işgal ediyor ve orada günde bir iki saat çalışmasına sebep oluyordu. Bir bahçıvan gibi böceklere dokunmazdı; bitkiler hakkında araştırmalar yapmak ve kitaplar okumakla beraber çiçekleri seviyor ve onları tabii bir usulde yetiştiriyordu.

Âlimlere karşı çok ve cahillere ise daha çok saygılı davranıyordu. Saygının bu iki derecesinde asla kusur etmezdi.

Ve yaz mevsiminde yeşil boyalı çinko bir kova ile çiçeklerini sulardı.

Evin kilitli hiçbir kapısı yoktu. Yemek salonunun kapısı kilise meydanına baktığı halde gece gündüz açık olup vaktiyle hapishane kapısı gibi kilitler ve sürgülerle donatılmış iken, burasını ikametgâh edindikten sonra Piskopos bütün kilitleri, sürgüleri kaldırtmıştı. Geceleri itivermekle kapı açılırdı.

İlk günlerde kapıların açık olmasından iki kadın korkar ve çekinirlermiş. Piskopos “İsterseniz siz odalarınızın kapılarına kilit ve sürgü koyunuz.” deyince, mecburen onlar da az çok cesaret ve güven göstermeğe başlamışlar. Yalnız Madam Magloire ara sıra korkaklık gösteriyordu.

Bu hususta Piskopos’un fikri, bir İncil’in kenarına yazmış olduğu şu satırlardan anlaşılabilir:

“İşte ikisinin farkı: Bir tabibin kapısı asla kapalı olamaz. Bir rahibin kapısı ise daima açık bulunmalıdır.”

“Tıp İlminin Felsefesi” adlı bir eserin kenarına da şu satırları yazmıştır:

“Onlar gibi ben de hekim değil miyim? Benim de hastalarım var. Herşeyden önce onların hasta dedikleri adamlar vardır. İkincisi bana mahsus olanlar vardır ki, bunlara ben ‘Kadersizler!’ diyorum.”

Daha evvel bir yerde yazdığı şu satırlar da ilgi çekicidir:

“Size sığınmak isteyen kimseye ismini sormaya kalkışmayınız. Çünkü sığınmaya muhtaç olanlar isimlerini söylemeye güçlerini yetiremeyenlerdir.”

Bir gün Couloubroux Rahibi, Madam Magloire’nin telkinleri üzerine, Piskopos’a kapıların böyle gece ve gündüz açık bırakılmasındaki mahzurlardan bahsetmesine karşılık olarak, Piskopos elini bu adamın üzerine koymuş ve Latince “Herşeyin muhafazasını ancak Tanrı’ya emanet etmelidir.” darbımeselini hatırlatmış ve ona başka konulardan da bahsetmiştir.

Şu görüşünü de genellikle ifade ederdi: “Bir Dragon süvari albayında bulunduğu kadar bir rahipte de cesaret bulunur. Yalnız bizdeki cesaret daha halîmce ve müşfikçe olmalıdır.”

2 Avrupa’da 19. Yy.da bile evlerde tuvalet ihtiyacını gidermek için böyle “tuvalet takımları” kullanılırdı ki, bugün modern ev döşemesinde yatak odalarımızı süsleyen tuvalet masası bunun hatırasını taşımaktadır. Bu masanın dolap/ çekmece yerlerine o zamanlar def-i hacet için kullanılan lazımlık ve benzeri kaplar konulurmuş… Bunlar sonra alınıp münasip yerlere dökülürmüş… (E.K.)

-7-

Cravatte

Digne Piskoposunun nasıl bir adam olduğunu gösteren olaylardan da burada söz etmek uygun bulunmuştur.

Ollioules geçitlerini tutan ünlü eşkıyadan Gaspard Bes’in çetesi dağıtıldıktan sonra, sergerdelerden Cravatte adında biri yakasını kurtarmayı başararak dağa kaçar. Gaspard Bes’in geri kalan adamlarından oluşturduğu çete ile bir müddet Nice, sonra Piedmont’a, daha sonra Fransa’ya geçerek Barcelonette taraflarında ortaya çıkar. Fransa’da evvelâ Jauziers, daha sonra Tuiles istikametinde görülür. Bir müddet Joug-de-l’Aigle mağaralarında saklandıktan sonra Ubaye ve Ubayette’in sarp derelerinden geçerek, civar köylere kadar inmeğe başlar.

Bir gece Embrun şehrine kadar inerek şehrin kilisesindeki kıymetli eşyanın tamamını götürür. Bu eşkıyalığı memleket halkını üzer ve tedirgin eder. Takibattan bir sonuç alınamaz. Takibat sırasında genellikle kaçar, bazen de jandarmalara karşı koyar ve direnirdi.

Cravatte cesur bir habîs idi. Âlemi korkutmuş olduğu bir sırada Piskopos da oralara geldi. Chastelar tarafında dolaşıyordu. Belediye reisi haber alarak kendisini buldu. Cravatte’in dağı zapt etmiş olduğunu ve Arche’e ve hatta daha yukarılarına kadar tecavüzlerini genişlettiğini; bir müfreze ile gidecek olsa bile yine tehlikeli olabileceğini söyledi. Kısacası oradan geçmek birkaç jandarmayı telef ettirmekten başka bir netice veremezdi. Bunun üzerine Piskopos dedi ki:

- Ben müfrezesiz gitmek isterim.

Belediye reisi:

- Gerçekten böyle mi düşünüyorsunuz Monsenyör?

- Evet, müfrezesiz olarak bir saate kadar kesinlikle hareket edeceğim.

- Hareket mi edeceksiniz?

- Evet, hareket edeceğim.

- Yalnız mı?

- Yalnız.

- Bunu yapmazsınız Monsenyör.

- Şurada dağda küçük bir köy vardır ki üç seneden beri görmedim. Buranın halkı iyi dostlarımdır. Hepsi de sakin ve namuslu adamlardır. Çobanlık ederler. Güttükleri otuz keçiden ancak birine sahiptirler. Yünden her renkte gayet güzel şeritler, kordonlar yaparlar ve altı delikli küçük düdüklerle dağ şarkıları söylerler. Ara sıra kendilerine Cenab-ı Haktan da bahsetmek gerekir. Korkak bir piskopos hakkında neler demezler? Gitmezsem hakkımda kötü fikir sahibi olurlar.

- Pekâla da, ya haydutlar!?

- Hakkınız var. Ben bunu da düşündüm. Haydutlara da Tanrı’dan bahsetmeğe ihtiyaç vardır. Bundan onlara da bahsetmek lazımdır.

- Lakin Monsenyör, bunlar bir çetedir. Âdeta bir kurt sürüsü!

- Nereden belli? Kader belki beni onlara çoban olarak gönderiyor? Allah’ın takdirine karşı durulmaz.

- Sizi soyarlar Monsenyör!

- Hiçbir şeyim yok ki soysunlar!

- Belki de öldürürler.

- Duasını okuyarak giden bir papaza kimse dokunmaz.

- Aman Allahım! Ya onlara tesadüf ederseniz?

- Tesadüf edersem, fakirlerim için kendilerinden sadaka isterim.

- Allah aşkına gitmeyiniz.

- Reis efendi, niyetim kesindir. Ben dünyaya kendimi değil, başkalarını korumak için geldim.

Artık Piskoposu hareketlerinde serbest bırakmaktan başka çare, yapacak bir şey yoktu. Yanında kılavuzluk etmek üzere yalnız bir küçük çocuk bulunduğu halde hareket etti. Hareketi bölgede duyulunca herkes korkmağa başladı. Ne hemşiresini, ne de Madam Magloire’ı, yanına almak istememişti. Eşek sırtında dağa yürüdü. Kimseye rastlamadan salimen iyi dostları olan çobanların köyüne erişti. Köyde on beş gün kaldı. Bu müddet zarfında köylülere vaaz ve nasihatte bulundu, eğitim ve öğretimleriyle uğraştı. Gideceği zaman dinî bir âyin yapmak istedi. Bu fikrini köy rahibine açtı. Nasıl yapmalıydı? Piskoposlara mahsus elbise ve tezyinat yoktu. Yalnızca eski fistanlardan, sahte şeritlerden meydana getirilmiş birkaç rahip elbisesi vardı. Bu halden Piskopos haberdar olunca:

- Beis yok; elbette çaresi bulunur.

Demiş ve civar kiliselerine de başvurulmuşsa da maksat hâsıl olamamıştır.

Bu zorluklar içinde iken birdenbire iki meçhul atlı Piskopos namına büyük bir sandık getirdiler ve ardından ortadan kayboldular. Sandık derhal açıldı. Piskoposluk kisvesiyle ilgili sırmalı elbise ile murassa bir taç vesaire meydana çıktı ki, bütün bu çok kıymetli şeyler bir ay evvel Embrun kilisesinden çalınmıştı. Sandıktan bir kâğıt parçası da çıkmıştı. Üzerinde “Cravatte tarafından Monsenyör Bienvenü’ye” yazılıydı.

O zaman Piskopos:

- Ben çaresi bulunur dememiş miydim? (Gülümseyerek:) Bir rahip elbisesine kanaat edene Cenab-ı Hak işte böyle piskopos elbisesi gönderir.

Köy rahibi gülerek dedi ki:

- Kim gönderdi?

Piskopos rahibe sabit nazarlarla bakarak âmirane bir tavırla:

- Cenab-ı Hak!

Dedi.

Chastelar’a döndüğünde halk karşılamaya çıktı. Onun sağ salim dönüp geldiğini görerek şaşkınlık geçiriyorlardı. Karşılayanlar arasında hemşiresiyle hizmetçisini de gördü. Hemşiresine dedi ki:

- Eeey, söyle bakalım, hakkım yok mu imiş? Bir fakir rahip elleri boş olarak fakir dağlıların yanına gitti. Elleri dolu olarak döndü. Ben yalnız Cenab-ı Hakka tevekkül ederek gitmiştim. Döndüğümde bir kilisenin çalınmış hazinesini getirdim.

Akşam yatmadan evvel de şu konuşmayı yaptı:

- Kaatillerden, hırsızlardan asla korkmamalıyız. Bunlar dışımızdaki küçük tehlikelerdir. Biz, kendimizden korkmalıyız. Bâtıl itikatlar mı? İşte hırsız bunlardır. Kötülükler mi? İşte kaatiller de bunlardır. Büyük tehlikeler bizim içimizdedir. Hayatımız veya kesemiz tehdit edilirse, ne önemi var? Ruhumuzu tehdit eden şeyleri düşünmeliyiz…

Sonra hemşiresine dönerek:

- Hemşirem, geleceğe ait gerekli tedbirler yoktur. Geleceğin ne göstereceği, ancak Cenab-ı Hakkın müsaadesiyle mümkündür. Bir tehlikenin ortaya çıktığını anladığımız zaman Cenab-ı Hakka dua etmeliyiz. Bizim için değil, bizim sebebimizle diğer kardeşlerimizin karşılaştıkları hata ve taksirlerin olmamaları için Allah’ın lütfunu temenni etmek lazımdır.

*

Mevcudiyeti müddetince bu gibi nadir olaylardan olup da sadece bizim bildiklerimizi naklediyoruz. Hayatı alelade geçip giderdi, iş ve meşguliyetleri belirlenmiş ve prensibe bağlanmış idi.

Senesinin ayı, gününün bir saatine benzerdi. Embrun kilisesinden çalınmış olup da Piskopos’un getirdiği hazine, kıymetli olmakla beraber fukara ve muhtaçların yararına olarak çalınmaya değerdi. Zaten çalınmıştı. Yerini değiştirmek ve fakirlere tahsis etmek gerekiyordu. Biz bu konuda belgeye dayalı bir şey söyleyemeyeceğiz. Piskopos’un evrakı arasında bulunan bir pusulada bu meseleye ait olması muhtemel bulunan şöyle bir kayıt görülüyordu: “Mesele, bunun kiliseye iadesi mi, yoksa hastahaneye harcanması mı lazım geleceğini belirlemektedir.”

-8-

İşretten Sonraki Filozofluk

İsmi evvelce geçmiş olan Senatör (Ayan Meclisi üyesi) dirayetli bir adamdı. Tuttuğu yolu; vicdan, itikad, hakkaniyet, vazife denilen engellere dikkat etmeksizin sonuca ulaşmış, menfaatleriyle ve yükselmesiyle ilgili olarak, bu yolda bir kere olsun tereddüt etmeksizin doğruca hedefe varmıştı. Fena bir adam sayılmazdı. Evvelce müteahhitlik yapmış ve birçok muvaffakıyetler kazanmıştı. Hayatı boyunca geçirdiği çeşitli dönemlerden ibret almıştı; gücünün yetebildiği küçük hizmet ve yardımları oğullarına, damatlarına, akrabasına ve hatta dostlarına bile yapmaktan geri durmazdı. Hayatında iyi fırsatlardan, beklenmedik nimetlerden istifade etmiş olup bunlardan gayrısına bir lahza bile dikkatini vermez ve önemsemezdi. Uyanık ve âdil olup kendisini Epikür’ün tilmizi zannettirecek derecede ilim ve fazilet sahibi idi. Ebediyet âlemine, ruhaniyete ve saçmalık saydığı rahiplerin vaaz ve nasihatlerine, hatta Mösyö Myriel’in yüzüne karşı bile tebessümle zarifçe alay ederdi.

Mösyö Myriel de onu dinlerdi.

Bir gün bir münasebetle Kont …. ile (yani sözü edilen senatör ile) Mösyö Myriel, kaymakamın evinde verilen yarı resmî bir ziyafette hazır bulundular. Yemeğin sonlarında biraz şen görünen Senatör yüksek sesle:

- Biraz konuşalım, Piskopos Efendi! Bir Senatör ile bir Piskopos gözlerini kırpmaksızın birbirlerine güç bakarlar. Biz iki falcıya benzeriz. Size bir itirafta bulunacağım: Benim kendime mahsus bir felsefem vardır.

- Hakkınız var. Felsefe yapıldığı zaman yatılır. Siz de kardinal yatağındasınız, Senatör Efendi…

- Olgun olalım…

- Biraz da cin fikirli olalım.

- Size diyorum ki, Marki D’Argens, Pyrrhon, Hobbes ve Mösyö Naigeon boş adamlar değildi. Kütüphanemde bu filozofların bütün kitapları müzehhep (kıymetli bez ciltle ciltlenmiş) olarak mevcuttur.

- (Sözünü keserek:) Sizin gibi Mösyö Kont.

- (Sözüne devamla:) Diderot’dan nefret ederim. Hislere hitap eden ihtilalci bir hatiptir. Revolusyonerdir. İtikat yönünden Voltaire’den çok daha mutaassıptır. Voltaire haklı olmadığı halde Needham ile istihza ederdi. Needham taraftarları ise teorilerini ispat ediyorlar. Bu İngiliz filozofunun keşfettiği mikroskobik hayvanlar, Voltaire’nin tezini desteklemekten başka bir şeye yaramaz. Bir kaşık ekmek hamurunun üzerine bir damla sirke konursa, bu, derhal birçok hayvanat ortaya çıkmasına yol açar. Damla ile kaşığı büyültürseniz gözlerinizin önünde dünya teşekkül ve tecessüm etmiş olur. İnsan da bir tür hayvandır. O halde daha neye lüzum vardır? Piskopos Efendi, Yahova’nın farazîliği beni yorar. Bu tez, bir takım zayıf ve hayalperest adamlar yetiştirmekten başka bir sonuç doğuramaz. Ben sonsuzluğa akıl erdiremedim. Adem’i (yokluğu) ifade eden sıfır’ı kabul ve tercih ederim. Bu beni rahatlatır. Kefaret suretiyle (günahlarıma karşılık olsun diye) kesemi boşaltacak kadar saf değilim. Herşeyden vazgeçmek ve münzeviyane bir hayat sürmek tezini ancak deliler kabul eder. Bu bir öğüttür ki, tamahkârlar tarafından fakirlere ve sefillere verilir. Herşeyden vazgeçmek ha, ne için? Fedakârlık ha, niye? Ben hiçbir kurdun diğer bir kurdun mutluluğu için kendini feda ettiğini göremiyorum. Tabiatın prensiplerini kabul etmelidir. Biz yüksek bir noktadayız. Bilgece yüksek düşünceleri kabul edelim. Burnunun ucunu göremedikten sonra yüksek bir noktada bulunmanın ne faydası olur? Sevinç ve neşe içinde yaşamak; işte bütün hayat bundan ibarettir… Başka şeylere inanamamakta mazurum… Yapıp ettiklerine dikkat etmek, iyiyi ve kötüyü fark edip ayırmak gerekir… İnsan yaptıklarından sorumlu olacak… Ne zaman? Ölümden sonra değil mi? Pek iyi. Bu, bir avuç külü ilk gölgesiyle yakalamağa benzer… Hakikati söyleyelim: Araştırmaları ve deşelemeleri genişletmeli ve derinlerine ulaşmağa gayret etmeliyiz. Ta ki, onu anlamış ve açığa çıkarmış olalım. O zaman insana ferahlık ve genişlik gelir; kuvvet kazanır. Ebedî hayat, bir nazariyedir. Ne güzel vaadlerde bulunuyorlar, insan, ruhtan ibaret olup mavi kanatları olacak ve Tertullian’in düşündüğüne göre bir yıldızdan diğerine gidecek!... Haydi öyle olsun! Peki, sonra? Bundan sonraki görüşleri tekrara lüzum yok. Bu şeyler bir gazetede yer bulamaz. Fakat dostlar arasında söylenir. Kâinatın bir varsayıma fedası, bir hayal için eldeki avı terk etmeğe benzer… Ben Âyan üyelerinden Kont Filanım. Hakikatte bir hiçim. Doğumumdan evvelki hali bilmediğim gibi, ölümümden sonra da ne olacağını bilmem. Organlarla, hareket eden bir miktar topraktan oluşmuşum. Kâinatta görevim neden ibaret olacak? Bunu seçmek ve belirlemek keyfiyeti bana aittir. Hayatla ilgili zevklerden sebeplenmek veya ızdırap çekmek. Bu iki şıktan biri… Fakirlik ve ızdırap beni nereye vardıracak? Hiçliğe değil mi? Böyle olduktan sonra boş yere ızdırap çekmiş olmayacak mıyım? Hayatın zevklerinden lezzet alıp faydalanmak da beni nereye götürecek? Bu da hiç’e değil mi? Lakin ben lezzetleri ve zevkleri tatmış olurum. Kârım da bundan ibaret olacak. Ben kendim için bunu seçtim. Ya yemeli ya da yenilmelidir. Ben yiyorum. Ot olmaktansa diş olmak tercihimdir. İşte benim tezlerim ve bilgeliklerim! Bundan sonra her şey zuhurata bağlıdır. Mezarcı ötede bizi bekliyor. Yüzümüzü döndürdüğümüz yön bir çukurdur. Bu çukurdan ötesi herkes için eşit bir yokluktan ibaret. Bana inanınız: Ölmüş ölmüştür. Bu gibi görüşlerle analar ve dadılar küçük çocukları korkuturlar. Gelecek, karanlık bir geceden başka bir şey değildir. Hayattan istifade ediniz. Görüşleriniz, vaaz ve nasihatleriniz ancak fakirler ve sefiller içindir. Onlar kuru ekmekle beraber bunları yutarlar. Ben kimseye dokunmam; kimse de bana dokunmasın…

Bu görüşleri ve garip anlatımları baştan sona bir sakinlik içinde dinlemiş olan Piskopos alaylı bir şekilde el çırptıktan sonra dedi ki:

- Doğrusu bu belagatli ve net ifadelerinize, yüce görüşlerinize karşı alkışlamak suretiyle takdir belirtmemek kabil değil… Bu naturalist görüşlere herkes taraftar olamaz. Materyalistler, hayvanlar gibi kandırılamazlar. Kendilerini ne Cato gibi sürgün etmek ve uzaklaştırmak mümkündür, ne Stephen gibi taşa tuttururlar ve ne de Jean D’Arc gibi diri diri yaktırırlar. Bu adamlar, nefislerini her şeye karşı sorumluluk dışında tutmak fikir ve arzusundadırlar. Bütün düşünceleri ve öne sürdükleri fikirler keyiflerine göredir. Her türlü makam ve mevkii sıkılmadan elde etmek isterler. Vicdanları daima rahattır. Mezara girdikleri zaman da vicdan karşıtları olarak yedikleri şeyleri sindirdim zannında bulunurlar. Ne güzel değerlendirmeler! Ben yalnız sizin için demiyorum, Senatör Efendi. Tuttuğunuz yoldan dolayı sizi tebrik etmemek kabil değil… Kendinize mahsus bir felsefeniz bulunduğunu söylediniz. Bu nazik ve incelikli felsefe, yalnız sizin gibi zenginlerce kabule değer görülebilir. Sırf hayatın zevkinden faydalanmak için düzenlenmiş bir felsefe! Bu felsefe, sonu olmayan derinliklerden gizli anlamlar keşfeden özel kimseler marifetiyle keşfedilip ortaya çıkarılmış… Siz prensler, fakirlere ve birçok adamlara, yalnız yemek yerine mantarları değil, itikad ve tevekkülü de bırakmak suretiyle fenalaşıyorsunuz ve hata ediyorsunuz…

-9-

Kızkardeşine Göre Biraderi

Digne Piskoposu’nun dâhilî yönetimini ve iki gayretli kadının nasıl bir çabayla onun bütün emirlerini yerine getirip işlerini kolaylaştırdıklarını evvelce tafsilatıyla anlatmıştık. Bu konuda elimizde bulunan bir mektubu açıklayacağız. Bu mektup, Matmazel Baptistine tarafından çocukluk arkadaşı Vikontes Boischevron’a yazılıp gönderilmiştir ki, buraya iliştirilmesi faydadan hali değildir.

“Digne, 16 Aralık 1800

“Muhterem Madam,

Sizden söz etmeden bir gün bile geçirdiğimiz yoktur. Bu hergünkü alışkanlığımızdır. Şimdi başka bir sebep daha var. Geçenlerde Madam Magloire odalarımızdan ikisinin duvarlarını yıkayarak tozlarını temizlediği sırada bazı şeyler keşfetti. Bu iki odanın duvarları kâğıtlanarak üzeri de kireçle badana edilmiş. Sizin şato gibi şimdi bizimki de süslüdür. Madam Magloire duvardaki kâğıtları çıkarttığı zaman altında bazı şeyler görür. Onbeş kadem3 yüksekliğinde ve onsekiz kadem genişliğinde olan salonum eşyadan yoksun olup yıkanılmış olan çamaşırları serip kurutmakta kullanıyorduk. Meğer tavanı sizinki gibi altın yaldızlı kirişlerle müzeyyen imiş. Zamanın geçmesiyle bina hastahane haline getirildiği zaman büyük annelerimiz zamanından kalmış olan doğramaların üzeri bir bezle örtülmüş. Asıl benim odam seyredilmeye layıktır. Madam Magloire birbirinin üzerine yapıştırılmış hemen hemen on kat kadar kâğıdı sökünce altında bir takım nakışlar ve resimler meydana çıkmıştır. Bu resimlerden bazıları Telemachus’ın Minerva tarafından kabulü ve yine onun, ismini burada hatırlayamadığım bahçelerde gezintisi, kısacası Roma kadınlarının yalnız bir gece gittikleri yerleri tasvir etmektedir. Size ne diyeyim? Odamda bütün Roma erkek ve kadınlarının vesairenin (mektubun burasındaki bir kelime okunamamıştır) resimleri bulunuyor. Bütün bu güzel ve kıymettar resimleri temizleyerek bulup ortaya çıkaran Madam Magloire’dır. Bu yaz biraz idareli olunur da tasarruf edilebilirse, bütün bunlar tamir olunacak ve işte o zaman burası hakiki bir müze olacaktır.

Bundan başka, buğday ambarının köşesinde iki tahta konsol dahi buldu. Bunları tamir edip yaldızlamak için altı liralık iki ekü istediler. Lakin bu parayı tamirata vermektense fakirlere vermek elbet daha iyidir. Zaten bunlar güzel değildir. Benim için mahun ağaçtan yuvarlak bir masa olsa daha iyi.

Bahtiyarlığım devam ediyor. Biraderim pek iyi bir adamdır. Bütün kazandığını fakirlere ve hastalara veriyor. Pek fazla sıkıldık. Burası kışın çok soğuk olduğundan muhtaçların yardımına koşmak ve destek olmak icap ediyor. Bizim ısınma ve aydınlanma vasıtalarımız var. Bu da memnuniyet vericidir.

Biraderimin kendisine has bazı âdetleri vardır. Sohbet esnasında, bir piskoposun bu halde bulunması gerektiğini söyler. Evimizin kapısı asla kapanmaz, daima açıktır. Kim isterse, içeri girer ve hemen kendisini biraderimin odasında bulur. Biraderim hiç korkmaz. Hatta geceden bile. Bunun kendisine mahsus bir cesaret olduğunu söyler. Kendisi için ne benim ne de Madam Magloire’ın korkmasını istemez. Her tehlikeye karşı kendini ortaya koyar ve istemez ki biz onu o halde görmüş bulunalım. Onu anlamak lazımdır. Yağmurda çıkar, suda gezer, kışın seyahat eder, şüpheli yollardan, kötü tesadüflerden, velhasıl hiçbir şeyden korkmaz. Geçen sene yalnızca haydutların bulunduğu bir memlekete gitti, bizi götürmek istemedi. Onbeş gün boyunca ortadan kayboldu. Döndüğünde hiçbirşey olmamıştı. Herkes öldüğünü zannetmişti. Halbuki pek iyi idi. “Bakınız beni nasıl soydular!” diyerek Embrun kilisesinden çalınmış olan kıymetli elbise ve mücevheratı gösterdi. Bunları kendisine bir sandığa konulmuş durumda haydutlar vermiş. Bu defa döndüğünde biraz mırıldanmaktan kendimi men edemedim. Fakat arabanın gürültüsünden kimse serzenişlerimi işitemedi bile. İlk önceleri kendi kendime derdim ki: Hiçbir tehlikeden sakınmıyor. Fakat kendisini durduracak bir tehlike de yoktur. Artık alıştım. Evvelki gibi telaş ve heyecan göstermiyorum. Benim gibi kendisine karşı çıkmaması ve engellemede bulunmaması hususunda Madam Magloire’a da tenbihatta bulundum. Kendi kendisini boşuna tehlikeye koyuyor.

Ben Madamı alarak odama götürüp orada kendisi için dua ederek uyuyorum. Ona bir fenalık erişecek olursa, o fenalığın benim de ömrüme hateme çekeceğini yakinen bildiğim için müsterihim. Dünyadan ancak piskoposum ve biraderim olan bir adamla gitmek isterim. Tedbirsizlikten başka bir şey olmayan bu durumlara, bana nisbetle Madam Magloire daha zor alışabildi. Bugün o da hemen hemen benim gibi. İkimiz de korkarak ve dua ederek yatıyoruz.

Eve şeytan girse istediğini yapmakta serbest bırakacağız. Lakin burada biz neden korkuyoruz ki? Cenab-ı Hakkın lütfu ve esirgeyiciliği daima bizim üzerimizdedir. Allaha tevekkül eden, hiçbir şeyden korkmaz. İşte beni sakinleştiren, bu cihettir. Artık biraderimin bana bir söz bile söylemeğe ihtiyacı yok. Daha bir şey söylemeden meramını anlıyorum. Kendimizi her halükârda Allah’ın inayet ve merhametine emanet etmişiz. Fikren büyük olan bir adamla bulunmak işte bu suretle mümkün olabilir.

Faux ailesi hakkında istediğiniz malumatı biraderimden aldım. Onun çok şey bildiğini, birçok hatıralara sahip bir kraliyet taraftarı olduğunu bilirsiniz. Faux ailesi aslen Caen şehrinden olup gerçekten Normandiya’nın eski bir ailesidir. Takriben beş yüz sene evvel [muhtemelen Haçlı seferleri sırasında. E.K.] Raoul de Faux, Jean de Faux ve bir de Thomas de Faux adlarında üç asilzade bulunup bunlardan biri Rochefort beyi imiş. Ailenin en son fertlerinden olan Guy Etienne Alexandre, Brötanya ordusunda alay komutanlığı yapmıştı. Kızı Marie-Louise ise albay rütbesinde bulunup Duk Louis-Adrien Charles de Gramont ile evlenmiştir. Faux ismi Fauq ve Faucq da yazılır.

Sevgili Madamcığım,

Bizi dualarına mazhariyet temennisiyle akrabanızdan muhterem Mösyö Lö Kardinal’e tavsiye ediniz. Azize Sylvanie’ye gelince: Yakınınızda geçirdiği vakti bana yazmak için harcamamış olduğundan dolayı pek iyi etmiştir. O daima iyidir, arzularınıza göre çalışır ve beni daima sever.

İşte arzum bundan ibaret. Aracınızla yadigârınız geldi. Onu mesut buluyorum.

Sıhhatim pek fena değildir. Yalnız gittikçe zayıflamaktayım.

Allahaısmarladık. Bu kadarı elverir. Kâğıt dolduğundan beni burada sizi terk etmeğe mecbur bırakıyor. Daima iyiliğiniz temennileriyle.

Baptistine

Not: Küçük yeğenler pek sevimlidirler. Onun beş yaşına girdiğini biliyorsunuz değil mi? Dün dizlerinde diz zırhı bulunan bir beygirin geçtiğini görünce merakla bunun ne olduğunu sordu. Pek sevimli ve zeki bir çocuk! Küçük kardeşi saplı bir süpürgeyi evin içinde araba gibi sürüyor ve “Deh! Deh!” diyor!”

* * *

Bu mektubu okuyunca insanı insandan ziyade takdir etmiş olan bu iki dirayetli kadının Piskoposa bağlılık dereceleri anlaşılır. Güzel işlerle vakitlerini geçiren Digne Piskoposu ekseriya büyük ve olağanüstü işler yaptığı halde, onların herhangi bir sıkıntı yaşadıklarından şüphe eder görünmüyordu. İki kadın hakikatte titriyorlar ama onu icraatında serbest bırakıyorlardı. Bazı defa Madam Magloire başlarda biraz hatırlatma ve tavsiyelerde bulunduysa da uygulamaları esnasında veya sonuçta hiç ses çıkarmıyordu.

Her ikisi de her hâlükârda Piskoposu serbest bırakırlar, herhangi bir söz veya bir işaretle fiil ve davranışlarını asla haleldar etmezlerdi. Bazı zamanlarda, onun hiçbir şey söylemeksizin ve farkına varmaksızın yaptığı işlerde bile temizlik ve sadeliğine güvenirler ve inanırlar, bir Piskopos gibi hareket etmesini anlayışla karşılarlar ve takdir ederler; seslerini çıkarmazlar ve ev içinde iki gölge gibi kalırlardı. Ona fiilen hizmette bulunurlar ve huzurunda bulunmamak gerekirse hemen çekilmek suretiyle itaat ederlerdi. Dikkate değer bir nezaket ve kıvraklıkla onun sıkılacağı zamanı anlamakta müşkülat yaşamazlardı.

Her ne zaman olursa olsun fikrine değil, huyuna göre onu ne dereceye kadar koruyup kollamaları gerekeceğini anlayarak ve onu Cenab-ı Hakka emanet ederek yanından uzaklaşırlardı.

Evvelce bir münasebetle belirttiğimiz üzere Matmazel Baptistine, biraderinin ölümünün kendisinin de ölümü demek olacağını söylerdi. Madam Magloire ise böyle demez ve fakat bunun böyle olacağını bilirdi.

3 1 kadem, yaklaşık 33 cm.dir (aşağı yukarı bir ayak boyu)

-10-

Meçhul Bir Işık Karşısında Piskopos

Geçtiğimiz sahifede okuduğunuz mektubun tarihinden sonraki bir zamanda, kasaba halkının rivayetine göre, Piskopos Efendi, haydutların bulunduğu dağlara gitmekten daha tehlikeli bir iş görmüş.

Digne kasabası yakınlarında münzevi bir hayat süren G. adlı bir adam vardı. Bütün Digneliler tarafından bu adamın ismi bir tür nefret ve dehşetle anılırdı.

Herkesin senli benli konuştuğu, birbirine “vatandaş” dediği bir devirde bu adam, belde halkınca sanki bir dev gibi acaip ve ürkütücü bir yaratık olarak tanınıyordu.

Bu adam, Kralın idamı için oy vermemişse de aşağı yukarı buna yakın bir davranış sergilemişti. Hemen hemen bir kaatil sayılıyordu. Vaktiyle etrafına dehşet saçan bir adamdı.

Kraliyet hanedanı prenslerinin dönüşlerinde bu adam nasılsa bir divan-ı harp huzuruna götürülmemiş, boynu vurulmamıştı. Merhamet mi edilmişti? Diyelim ki öyle olmuştur. Hiç olmazsa sürülüp uzaklaştırılamaz mıydı? Güzel bir örnek oluştururdu. Özellikle bu adam, diğer yoldaşları gibi dininden dönmüş biriydi. Acaba bu rivayet, kartal hakkında ördeklerin gevezeliği kabilinden bir şey miydi? G. gerçekten bir kartal mıydı? Evet. İnzivaya çekildiği yerdeki vahşiliğe bakılırsa, kartal olduğuna hükmedilebilirdi. Kralın idamına oy verenler arasında bulunmaması sebebiyle ismi sürgün mazbatalarına dâhil edilmediğinden Fransa’da kalmış olabilirdi.

Şehirden üç çeyrek mesafede, bütün köylerden, nahiyelerden ve yollardan uzak bir mahalde, müthiş bir tepenin meçhul bir noktasında postu sermişti. Söylentilere göre, orada bir tür bağı ile, bir deliği, bir mağarası varmış. O civarda ne bir komşu varmış, ne de bir yolcu geçermiş. Buraya yerleştiğinden beri oraya kadar giden dar bir yol da zamanla otlar altında kalarak kaybolmuş. Buradan, bir celladın evinden bahseder gibi bahsediyorlardı. Oysa Piskopos ara sıra bu adamı düşünür, ufka uzanan bakışlarla hanesinin bir küme ağaçlarını görür ve “Orada bir ruh vardır ki yalnızdır.” der, düşünüp taşındıktan sonra “Ona bir ziyaret borçluyum.” cümlesini de eklerdi.

Bununla beraber bu fikri ilkinde tabii bulmuşsa da biraz düşündükten sonra garip, boş ve hatta sevimsiz görmüş olduğunu burada itiraf etmeliyiz. Çünkü içinden bu adam hakkındaki yaygın hissiyatı düşünür ve kendisi öyle bir hisse kapılırdı ki, adeta buğz’un sınırı gibi olan bu his, ondan uzaklaşmayı ve çekinmeyi telkin eder. Fakat bir koyuna musallat olan uyuz hastalığı çobanı korkutmalı mıdır? Hayır. Fakat koyun da ne koyundu ya!

Piskoposun bu hususta durumu müşküldü. Bazı kere o tarafa doğru gidiyor, fakat derhal geri dönüyordu.

Derken günlerden bir gün şehirde bir söylenti yayıldı: G.’nin hizmetinde bulunan bir çocuk bir hekim aramak üzere şehre inmiş, bedenine yayılmış olan bir felç sebebiyle ihtiyar can çekişir duruma gelmiş, geceyi geçirebilmesi bile şüpheli imiş…

Bu havadisi işitenlerden bazıları “Nihayet… Çok şükür!” dediler. Ama Piskopos değneğini kaptı. Hırkası pek eski olup akşam ayazının da o sırada üşütmeye başlayacağını bildiği için sakosunu aldı, yola koyuldu. Halk tarafından lanet ve nefretle anılan mahalle vardığında güneş batmaya yüz tutmuş olmakla beraber henüz ufkun üzerinde görünmekteydi. İstenilen yere gelmiş olduğunu, o anda kalbinde hissettiği çarpıntıdan anladı. Bir hendeği atladı, çalılıklardan ibaret bir çiti geçti. Başka bir çiti daha geçerek kendisini harap bir yerde buldu. Oldukça cesaret göstererek birkaç adım ilerledi. Bir yığın çalılığın arkasında birdenbire mağarayı görüverdi. Bu mağara alçak, küçük, bununla beraber temiz bir köylü kulübesine benziyordu. Önünde de bir asma çardağı vardı. Kapının önünde tekerlekli ve köylülere has bir sandalye üzerinde ak saçlı ihtiyar bir adam vardı; adam güneşe karşı tebessüm etmekteydi. İhtiyarın yanında da bir çocuk ayakta durmaktaydı ki şehre hekim aramağa giden ve ihtiyara hizmet ettiği söylenen çocuktu.

Çocuk ihtiyara içinde süt bulunan bir çanağı uzatmaktaydı.

Piskopos bu manzarayı seyrettiği sırada ihtiyar, güneşe yönelttiği bakışlarını çocuğa çevirerek:

- Teşekkür ederim, kâfi. Artık bir şeye ihtiyacım yok.

Diyordu.

Piskopos ilerledi. Yürümesinden ve hareketinden kaynaklanan ses üzerine ihtiyar başını çevirdi ve büyük bir garipsemeyle karşısındaki Piskoposu gördü:

- Burada ikamete başladığım zamandan beri işte ilk defa olarak yanıma biri geliyor! Siz kimsiniz Mösyö?

Piskopos cevap verdi:

- İsmim Bienvenü Myriel’dir.

- Bu ismin anıldığını ve dillerde dolaştığını işittim. Halkın Monsenyör Bienvenü dedikleri siz misiniz?

- Benim!

- (Yarı gülümsemeyle:) O halde benim piskoposumsunuz!

- Biraz.

- Buyrunuz Mösyö.

İhtiyar elini uzattı. Piskopos bu eli tutmayarak dedi ki:

- Aldanmış olduğumu görmekle memnun oldum. Hasta değilsiniz!?

- İyileşiyorum.

Biraz durdu. Sonra tekrar konuştu:

- Üç saate kadar terk-i hayat edeceğim Mösyö. (Sözüne devamla:) Biraz da hekimliğim var. Son saatin nasıl geldiğini biliyorum. Dün yalnız ayaklarım soğuk idi. Bugün soğukluk dizlerimi kapladı. Şimdi belime kadar çıktığını hissediyorum. Kalbime çıkınca ölmüş olacağım… Güneş çok güzel değil mi? Sandalyemi buraya kadar sırf güneşi son defa olarak görmek için getirttim. Ne isterseniz söyleyebilirsiniz, beni hiç yormaz. Ölmek üzere olan bir adamı seyretmek üzere geldiğinize iyi ettiniz. Böyle nazik demlerin şahitleri bulunması iyidir. Herkesin bir takım arzuları bulunur. Şafak zamanına kadar yaşamak isterdim. Fakat anlıyorum ki ancak üç saat kadar yaşayabileceğim. Gece öleceğim. Ne beis var? Ölüm nihayet sıradan bir iştir. Bunun için sabahın girmesini beklemeye değmez. Varsın böyle olsun. Gökyüzünde parıldayan yıldızların altında öleceğim demektir. (Çocuğa dönerek:) Haydi, sen git yat. Dün gece uyumadın. Yorgunsun.

Çocuk bu emir üzerine mağaraya girdi. İhtiyar, bakışlarıyla takip ederek ona hitap eder gibi konuştu:

- O uyurken ben de öleceğim. İki uyku, iyi bir komşuluk edebilir.

Bu sözlerden Piskopos pek etkilenmedi. Böyle bir ölüm tarzında Cenab-ı Hakka ihtiyaç duyulduğunu sanmıyordu. Herşeyi dile getirelim. Büyük kalplerin küçük ihtilaflarını kayda lüzum var. Kendisi azametiyle her zaman gülüp alay ederken, ihtiyarın kendisine “Monsenyör” dememesine kırılmış, ona karşı kendisinin de “vatandaş” diye hitap etmesine ramak kalmıştı. Papazlar ve hekimlerce böyle davranmak doğru olmayacağından başka, bu tarz muameleye yatkınlığı da yoktu, alışkın da değildi. Herşey bir yana, bu adam vaktiyle milletin bir temsilcisi ve insanların en nüfuzlusu olmuştu. İlk defa olarak Piskopos bir şiddet göstermek lüzumunu hissediyordu.

İhtiyarın Piskopos’a karşı hal ve vaziyeti ise samimi görünüyordu; bunda insanın son saatlerinde görülen alçak gönüllülüğün de izleri vardı.

Piskoposa gelince: Herşeye kontrol eder gibi bakmak ve bir adamın halini, -ona hakaret demek olacağından- incelememek her zaman yaptığı bir davranış iken, muhabbet ve saffet eserinden behre taşımayan bir nazarla ihtiyarı o sırada tetkik süzgecinden geçiriyordu. Bu adamı, insaniyet kanunundan ve merhametten hariç görüyordu. Münzevi ise, sakin görünüyordu; bedeninin üst kısmı düzgün ve sesi yerinde olup fizyoloji erbabının şaşkınlığını çekecek derecede farklı, seksenlik bir ihtiyardı.

Büyük İhtilal’in o devrinde bunun gibi şahsiyetler çok görülmüştür. Bu adam, cesarete ve ölüme dair sanki bir örnekti. Hayatının en son derekesinde bulunduğu halde yine duygusal gücünü muhafaza ediyordu. Bakışlarında berraklık, sesinde kuvvet ve omuzundaki zinde hareketler, onun ölümü ne derece küçümsediğini gösterdiği gibi, insanı şaşırtacak bir cesaret belirtisi de sayılabilirdi. Can alıcı, eğer o esnada oraya girse, şüphesiz yanlış geldiği zannına kapılırdı. G. orada ölmek üzere bulunuyor ve fakat bunu kendisi pek fazla arzu ediyordu. Bu ihtiyarın son nefesinde bile bir cesaret ve umursamazlık görülüyordu. Yalnız bacakları hareketten kesilmişti. Ölümün karanlık pençesi onu orasından kavramağa başlamıştı. Ayaklar artık ölmüş ve soğumuş, başı ise hayatın bütün kuvvet ve iktidarıyla el’an yaşıyordu.

Eski halk temsilcisi, böyle dehşet verici bir zamanda Doğu masallarından birinde aşağı kısmı mermerden ve yukarısı ise etten ibaret olmak üzere tahayyül edilen ve kurgulanan şaha benziyordu.

Orada bulunan bir taşın üzerine Piskopos oturdu:

- Yergiye uğradığınız bir hareketten, yani kralın idamı yönünde asla oy vermemiş olduğunuzdan dolayı sizi tebrike şayan görürüm.

İhtiyar bu “asla” kelimesinde saklı bulunan gizli manayı anlayamamıştı. Çehresindeki tebessüm kayboldu ve cevap verdi:

- Beni tebrike şayan bulmayınız Mösyö. Ben bir hain için oy verdim.

Bu söz, şiddetli bir ifadeye karşı yine şiddetle söylenmişti. Piskopos sordu:

- Ne demek istiyorsunuz?

- Demek istiyorum ki, hangi adam hain ve zalim olur? Cahil adam!.. Ben işte bu cehalet için oy verdim. O hainin doğduğu kraliyet yalan ve cahillikten beslenen bir yönetim gücüdür, bilgi ise hakikate dayanan bir yönetim gücüdür. İnsan ancak ilimle yönetilir.

- Biraz da vicdan ve itikatla…

- Bu aynı şeydir. Vicdan, yaradılıştan getirmiş olduğumuz bilgi ve marifetin yeterli bir miktarından ibarettir.

Piskopos kendisi için büsbütün yeni olan bu dilden biraz hayrete düşmüş olduğu halde, dinliyordu.

Konvansiyonel4, sözüne devam etti:

- XVI. Louis’ye gelince: Ben sürülmesini istedim. Bir adamı öldürmek kudret ve selahiyetini kendimde bulamıyorum. Fakat bir fenalığı kaldırıp yok etmek için kendimi yetkili görürüm. Ben cehalet ve bundan kaynaklanan kötülüklerle uğraştım. Kadınların fuhuş yapmasına ve müptezel hallere düşmesine, insanoğullarının esir edilmesine ve çocukların cehaletin karanlığında kalmasına karşı oyumu verdim. Cumhuriyet için oy vermek suretiyle gerçekte bu şeyleri koruyup savundum demektir. Ben kardeşlik, birlik ve bilginin fecri için oy verdim. Bütün akıl yürütmelerim, hataların ve bir takım batıl itikatların kaldırılıp yok edilmeleri işine yoğunlaştı. Hataların ve batıl itikatların çökertilmesi, bilgi ışığının doğup hükümran olmasına hizmet eder. Biz eski metotların düşmesine ve yürürlükten kaldırılmasına çalıştık. Eski hayat tarzı, ki bunlar birer sefalet ve zillet kılıflarıydı; biz bu kılıfları insanlar üzerine yıkıp tahrip ederek, bunun yerine daha güzel kılıflar koyduk. Sefaletin her türlüsüyle dolu olan kapların tahrip edilmesi ve bunun yerine içi haz verecek şeylerle ve mutlulukla dolu kapların konulması elbette tercih edilir. Bu, insanlığa faydalıdır.

- Yani karışık hazlar!

- Siz buna evvelce, karıştırılmış ve bulanıklaşmış hazlar diyebilirdiniz. Bugün ise, 1814 tabir olunan uğursuz bir devrenin geri gelişi sebebiyle kaybolmuş hazlar diyebilirsiniz. Ne yazık ki o insaflı ve faydalı işlerin mükemmelleştirilip tamamlanamamış olduğunu itiraf ederim. Eski usulü maddeten yıkıp tahrip ettikse de manen kaldırıp yok etmeyi başaramadık. Yalnız yolsuzlukların kaldırılması yeterli değildir. Ahlak ve tabiatları da değiştirmek ve ıslah etmek lazımdır. Artık ortada değirmen yok, fakat bunu döndürmeğe hizmet edecek olan rüzgâr mevcut.

- Siz bir usulü yıktınız ve değiştirdiniz; belki bu yıkım faydalı da olabilir. Lakin şiddet ve gazapla uyum sağlamış bir yıkım ve değişikliğe güven duyamam.

- Her hakkın da bir şiddet ve gazabı vardır, Piskopos Efendi. Hakkın bu şiddet ve gazabı da ilerlemenin zorunlu vasıtalarındandır. Her ne olursa olsun ve her ne denirse densin, Fransa İhtilali İsa’nın doğumundan beri insanlığın ilerleme ve feyizlenmesi yolunda attığı adımın en güçlüsü ve mükemmelidir. Hakikaten eksiktir. Öyle olsun varsın, lakin yüksektir. Sosyal problemlere ait bütün gizli şeyleri bulup açıkladı, bilinmeyen birçok noktaları aydınlattı. Kamuoyunun gönlünü aldı, yatıştırdı ve aydınlanmasını sağladı. Yeryüzüne medeniyet dalgalarını ulaştırdı. Herhalde bunlar pek iyi olmuştur. Fransa İhtilali insanlık âleminin kutsal bir kazancıdır.

Piskopos şu sözleri mırıldanmaktan kendini men edemedi:

- Evet, 93 vak’ası öyle değil mi?

İhtiyar, o anda koltuklu sandalyesi üzerinde vakarlı ve hazin bir tavır alarak dikildi. Ve ölmek üzere bulunan bir adamın çıkarabileceği bir sesle haykırdı:

- Ah, nihayet maksada geldiniz. Evet 93. Ben de bu tarihin hatırlanmasını ve konuşulmasını bekliyordum. Kâinat bin beşyüz seneden beri kara ve yoğun bulutlarla kaplıydı. Bunlar, Onbeşinci yüzyılın sona ermesi üzerine, gök gürlemesini takip eden aydınlık saçan yıldırımlar ile yarıldı. Savunmanız, bu yarılmanın aleyhine bir tutumdur.

Piskopos bu anda kalben hissettiği bir şeyi açığa vurmayarak cevap verdi:

- Hâkim adalet namına, rahip şefkat ve merhamet namına söyler. Şefkat ve merhamet, daha ziyade yücelmiş adaletten başka bir şey değildir. Bir gök gürültüsünün darbesi aldanamaz… (Muhatabına dik dik bakarak:) Ya XVII. Louis?

Konvansiyonel elini uzatarak Piskopos’un kolunu yakaladı:

- Evet, XVII. Louis! Kimin için ağlıyorsunuz? Masum ve günahsız bir çocuk için mi? Öyle ise şayet, ben de sizinle beraber ağlarım, bu, bir kral çocuğu mudur? Biraz düşünmek isterim. Benim için sırf Cartouche’un kardeşi olduğundan dolayı Gréve meydanında koltukları altından asılan ve ölünceye kadar o halde bırakılan günahsız çocuk ile, suçu sırf XV. Louis’in torunu olmaktan ibaret Temple kulesinde idam edilen günahsız çocuk vak’aları eşittir.

- Ben bu iki ismin birleştirilmesini sevmem Mösyö.

- Cartouche mu? XV. Louis mi? İkisinden hangisini tutuyorsunuz?

Bir an sessizlik oldu. Piskopos buraya geldiğinden dolayı pişmanlık duyuyor ve bundan başka kendisinde sebepleri bilinmez garip bir ızdırap hissediyordu.

İhtiyar sözüne devam etti:

- Siz hakikatin çiğ yönlerini sevmiyorsunuz, Hz. İsa ise bilakis severdi. Eline bir değnek alarak bununla mabedin tozlarını silerdi. Işık saçan kamçısı ise hakikatin sert bir taşıyıcısı idi. “Beni takip ediniz!” diye hitap ettiği zaman çocukları ayırmazdı. Masumiyetin kendisine has bir tacı vardır. Masumiyetin yüceltilmeye ihtiyacı yoktur, pejmürde bir kıyafet içinde de olsa yine şanlı ve yücedir.

- (Yavaşça:) Doğru söylediniz.

- Ben ısrar edeceğim. Bana siz XVII. Louis’yi söylediniz. Birbirimizin söylediklerini iyi anlayalım. Bütün masumlar, çocuklar ve muhtelif katmanlarda bulunanlar için ağlayalım mı? Ben de seninle beraberim. Lakin o halde 93’ten daha ilerisine kadar varmak lazım. Teessür ve teessüf gözyaşlarını ta XVII. Louis’nin zamanından evvel dökmemiz gerekir. Siz benimle masum kişilerin çocukları için ağlarsanız, ben de sizinle beraber kralların çocukları için ağlarım.

- Ben hepsi için ağlarım.

- Teessür ve gözyaşı birbirine denk olmalıdır. Eğer terazinin bir tarafa meyli gerekiyorsa, bu meyil halka doğru olmalıdır. Epey zamandan beri bu bîçareler, elemler ve ızdıraplar içinde eziliyorlar.

Bu anda tekrar bir sükût başladı. Bu sükûtu yine hasta ihtiyar bozdu. Bir hüküm verileceği veya bir soru sorulacağı zaman, seri bir hareketle parmaklarla şakaklara dayanıldığı gibi, hasta ihtiyar da aynı hareketi yaparak bakışlarında ölüm halinin bütün kuvvet ve metaneti belirginleşmiş olduğu halde Piskopos’a bir bakış attı. Bu hareket âdeta şiddetli bir feveran örneğine benziyordu:

- Evet Monsenyör, hayli zaman var ki ahali bir takım elem ve ızdırapların etkisi altında bulunuyor. Sonra da… Hepsi bu kadar değil. Yine buraya gelip de beni XVII. Louis hakkında sorguya çekiyorsunuz! Kaldı ki ben sizi tanımıyorum. Bu memlekete gelerek şu mağarada garipliği, uzleti seçtiğim ve yalnızlık içinde günlerimi geçirmeğe başladığım zamandan beri kesinlikle dışarı çıkmadığım gibi, bir tek kişi de yanıma gelmedi. Bana yalnız burada görmüş olduğunuz çocuk yardım ediyor. İtiraf edeyim ki, isminizi belli belirsiz işittim. Pek fena anılmadığını da eklemeliyim. Bununla beraber bu hiçbir anlama gelmez. Bazı maharetli adamlar vardır ki, halktan kişiler arasında kendilerini daima cesur ve hayırsever bir adam olarak tanıttırırlar… Bu vesileyle buraya gelirken arabanızın gürültüsünü de işitmedim. Galiba arabayı ormanın arkasında veya yolun bittiği yerde bıraktınız. Size, sizi tanımadığımı söyledim. Piskopos olduğunuzu söylediniz. Piskopos olmanız bana ahlakî faziletlerinizi açıklayıp anlatmış olamaz. Kısacası, size sorumu tekrarlıyorum: Kimsiniz? Piskopos, yani kilise prensi, yani sırmalı ve yaldızlı elbiseleri, debdebe ve dârâtı (ihtişamı), mülkleri ve gelirleri olan adamlardan biri değil mi? Digne Piskoposluğunun ise on beş bin frank tayin edilmiş ve on bin frank da müteferrik gelirleri vardır ki yirmi beş bin frank demektir. Piskoposların aşçıları ve hizmetçileri bulunur, güzel yiyip içerler, Cuma günleri de bilhassa av ördekleri yerler. Önlerinde ve arkalarında birçok hizmet edenleri bulunduğu halde arabalarla dolaşır ve gezintiye çıkarlar. Mükemmel kâşanelere sahiptirler. Çıplak ayakla gezmiş olan Hz. İsa namına, arabalarıyla gezerler. Bugün siz de ruhanî bir reissiniz. Elbette sizin de diğerleri gibi emlak ve akarınız, kâşâneniz, atınız ve arabanız ve birçok hizmetçiniz, mükemmel sofralarınız, kısacası bütün cismanî ve nefsî zevkleriniz hazırlanmış ve sağlanmıştır. Pekâlâ! Fakat böylelerinden çok söz edilir de az görülür. Özellikle bunlar, bana marifet ve hikmetten bahsetmek üzere buraya kadar gelmiş olan sizin değeriniz ve kişisel içyüzünüz hakkında inandırıcılığı olan ipuçları veremez… Kendinizi bildiriniz; ben kime hitap ediyorum?

Piskopos başını önüne eğerek cevap verdi:

- Bir küçük böceğe!

Eski halk temsilcisi:

- Araba içinde bir böcek!

Diye mırıldandı.

Bu defa kibirlenmek ve büyüklenmek nöbeti ihtiyara, alçakgönüllülük ve tevazu gösterme sırası da Piskopos’a gelmişti. Yumuşak bir üslupla dedi ki:

- Öyle olsun Mösyö. Ama bana açıklayınız. Şurada, ormanın arkasında duran arabam ile mükemmel yemekler ve Cuma günleri yediğim ördekler ve yirmi beş bin frank gelirlerim, kâşânem ve hizmetçilerim merhametli ve faziletli, hilim sahibi ve şefkatli olmadığımı; keza 93 vakasının merhametli bir tarzda cereyan etmiş olduğunu isbat eder mi?

Zihninden geçen karanlık bir tereddüt ve kuşku bulutunu def etmek istiyormuş gibi ihtiyar, bu anda eliyle alnını uğuşturarak:

- Size cevap vermezden evvel, beni affetmenizi rica ederim. Bir haksızlık yaptım, Mösyö. Evimde benim misafirimsiniz. Size hürmet göstermeye ve ikramda bulunmaya mecburum. Fikir ve düşüncelerimi reddettiniz ve çürüttünüz. Ben ise, reddetmekle yetinmeliyim. Servet ve saadetiniz bence bir silahtır. Lakin bu silahı kullanmaman gerekir. Bu bahsi bir daha açmayacağıma söz veriyorum.

- Teşekkür ederim Mösyö.

- Şimdi benden istediğiniz açıklamalara gelelim. Ne diyorduk? Bana ne sormuştunuz? 93 olayının merhamete sığan bir yanı olmadığını söylemiştiniz değil mi?

- Evet Mösyö. Marat’nın giyotin altında el çırpmasına, alkış tutmasına karşı ne düşünüyorsunuz?

- Ya siz Protestanlar hakkında yapılmış olan muamele üzerine Boussuet’nin dua okumasına ne dersiniz?

Bu cevap pek sert idi. Bir çelik ucu gibi doğruca hedefe isabet etmişti. Piskopos olduğu yerde titredi ve karşılık vermek için bir cevap bulamadı. Bousseut’nin bu şekilde anılmasından rahatsız oldu. Fikren gelişmiş ve yükselmiş olanların bile, başkalarının kutsadıkları şeyler hakkında saygılı davranmadığını görmek insanı üzüyordu.

İhtiyar kesik kesik nefes alıp vermeğe başladı. Can çekişme halinin kesintili nöbetleri soluklanmasını zorlaştırıyor ve söz söylemesine engel oluyordu. Bununla beraber gözlerinde hâlâ bir parlaklık görülüyordu. Sözüne devam etti:

- Şundan bundan biraz daha bahsedebiliriz. İhtilal, insanlığın bir hakkıdır. 93 olayı ise ne yazık ki savunmaya bir misillemedir. Siz bu olayı zalimce buluyorsunuz. Ya tamamen bir istibdat yönetimi olan mutlakıyet hükûmetine ne diyelim Mösyö? Carrier bir eşkıyadan başka nedir? Ya Montrevel’e ne ad verirsiniz? Fouquier-Tainville ise bir serseriydi. Bilmem Lamoignon-Baville hakkındaki düşünceniz nedir? Maillard müthiş bir adamdı. Hele Saulx-Tavannen’e ne diyelim? Peder Duchene vahşidir. Letellier’yi acaba nasıl nitelersiniz? Jourdan-Coupe-Tete ürkütücü bir hayvandır. Bununla beraber Marki De Louvois’in kötülüğüne erişemez. Beni dinleyiniz Mösyö, ben arşidüşes ve kraliçe Marie-Antoinette’ye acırım. Lakin 1685’de ve Büyük Louis zamanında, çırılçıplak bir direğe bağlanarak ve henüz memede bulunan çocuğu da karşısında tutularak, memeleri sütün toplanması yüzünden şişen ve kalbi sızlayan Katolik Protestan’ı bir anaya ve onun açlıktan ağlayıp inleyen çocuğuna da acırım. Bu bîçare kadının, yavrusuna süt veren bu ananın celladı ise ona şiddetle mürted olmayı, dininden5 dönmeyi tavsiye ediyor, ömrünün mahsulünün ölümüyle vicdanının ölümü arasında onu seçim yapmak zorunda bırakıyordu. ‘Ya hayatından ya da dininden vaz geç!’ diyordu. Bu, bir anaya uygulanan içler sızlatıcı işkenceye ne dersiniz? Mösyö, emin olunuz ki, Fransa İhtilali’nin bir takım sebepleri vardı. O esnada gösterilen hiddet ve şiddet gelecek zamanlarda affedilecektir. Neticesi ise daha iyi olmuş, iyi ve yeni bir dünya oluşturmuştur. Onun müthiş darbelerinden insan cinsi için bir lütuf ve güzellik doğuyor. Artık sözü kısa keseceğim, çünkü duraklamaya mecbur oluyorum. Artık öleceğim. (Piskoposa bakmaktan vaz geçerek:) Evet, ilerlemenin şiddet ve haşinliğine ihtilal derler. Bunlar bittiğinde bir sonuca varılır ki, insan cinsine sert davranılmış, fakat o da ileriye doğru gelişme yolunda adım atmıştır.

Görüşmenin başlangıcında kırgın olan Piskopos’un, konuşmanın sonlarına doğru almış olduğu renk ve şekilden, onun üzüntülerinin giderek ortadan kalktığına ihtiyar artık şüphe etmiyordu. Lakin geriye henüz bir teessür kalacaktı ki, o da, Monsenyör Bienvenü’nün ısrar ve direncinin kaynağı olan şu sözlerden ibarettir:

- Yükselmek, ilerlemek Cenab-ı Hakka inanmaktır. İyilik, günahkâr hizmetkârlar sahip değildir. Tanrısal olana iman ve itikat etmeyen, insan cinsi için pek kötü bir rehberdir.

İhtiyar halk temsilcisi cevap vermedi. Bu sırada vücudunu bir titreme sarstı. Bakışlarını gökyüzüne çevirdi. Bu bakışta bir damla da gözyaşı vardı. Gözleri yaşla dolduğu zaman ise, sökün eden damlaların, morarmış ve çukurlaşmış olan yanakları üzerinde akmaya başladığı görüldü. Bakışlarını sonu olmayan derinliklere yönelttiği halde hafif bir sesle kendi kendine söylenir gibi ağzından şu sözler döküldü:

- Sen… Ey tasavvur edilen olgunlukların en faziletlisi, yalnız sen mevcutsun!

Piskopos pek derin bir teessüre düştü. Bir lahza sessizlikten sonra ihtiyar, bir parmağını semaya doğru kaldırarak dedi ki:

- Namütenahîlik! İşte o, orada! Bu desteği olmayan alanın bir zatı vardır. Ebedîlik ve ezelîlik mevcuttur. Bunun zatı ise Cenab-ı Hak’tır.

Can çekişmenin son demlerinde olan ihtiyar bu son sözleri yüksek sesle ve birini görüyormuş gibi bir heyecan ve titreyişle telaffuz etmişti. Bu sözlerden sonra gözleri kapandı. Bütün gayreti ve kuvveti tükenmişti. Kendisine kalmış olan birkaç saate mukabil ancak bir dakika yaşamakta olduğu aşikârdı. Son sözleri, ölümde gördüğü şeye kendisini yaklaştırmıştı. Artık son dakikaya girmişti. Piskopos bu dakikayı anladı. Vakit kalmamış, kendisi buraya bir rahip sıfatıyla gelmiş bulunuyordu. Olağanüstü bir soğukluktan derece derece ve yine olağanüstü bir rikkat (incelik) ve teessüre sürüklenmişti. Karşısındaki kapalı gözlere baktı. O buruşmuş ve soğumuş eli tuttu. Can çekişmekte olan ihtiyara doğru eğilerek:

- Bu saat, Cenab-ı Hakka aittir. Bu birbirimize rastlamamızın beyhude olmadığını teessüfe şayan bulmaz mısınız?

İhtiyar gözlerini açtı. Yüzüne çöken gölgede bir vakar eseri görülüyordu. Yaşama gücünün mahvolup gitmesinden ziyade ruhî duygularının yardımıyla ve hafif bir seda ile dedi ki:

- Piskopos Efendi, ben ömrümü kendimi denetleme, inceleme ve düşüncelerimi yoklamakla geçirdim. Vatanım beni işlerine ortak olmaya davet ettiği zaman altmış yaşında idim. Bu davete icabet ettim. Ortada birçok suiistimaller vardı. Bunun kaldırılmasına çalıştım. Hıyanetlikler vardı. Bunları kaldırdım. Bunlara mukabil hukuk ve yollar vardı ki, bunları da söyledim ve belirttim. Vatan istilaya uğramıştı. Savundum. Fransa tehdit ediliyordu. Buna göğsümü siper ettim. Zengin değildim. Fakir durumdaydım. Daha sonra işbaşına geçen ricalden biri oldum. Hazinenin mahzenleri gümüş ve altınla doluydu. Ben yine yirmi iki sov karşılığında L’Arberry Seact sokağındaki bir lokantada yemek yiyordum. Şiddet ve baskı altında bulunanlara yardım ettim. Ye’is ve ızdırap çekenlerin elemlerini hafiflettim. Gerçekten mihrabın örtüsünü yırttım. Bu doğrudur. Lakin hareketim vatanın yaralılarının yaralarını tımar etmek gibi hayırlı bir niyetten kaynaklanıyordu. İnsanlığın daima hakikatin aydınlığına ilerlemesine yardım eli uzattım. Bazı kere ilerlemeye karşı duranlara merhametsizce mukavemet gösterdim. Gerektiğinde sizler gibi başlıca rakiplerimi bile koruyup gözettim. Kral sayfiyelerinin bulunduğu Flandre’nin Peteghem manastırını 1793’te boşaltan benim. Kuvvetime göre görevimi yerine getirdim. Güç yetirebildiğim kadar iyilikte bulundum. Bundan sonra atıldım ve sürüldüm. Her türlü hakarete hedef oldum. Hayli senelerden beri ağarmış saçlarımla beni hakarete hak ve yetkileri bulunduğunu hissediyorum. Cahil ve çaresiz kişiler indinde reddedilmiş, atılmış gibi görüldüm. Halbuki ben kimseye nefret ve düşmanlık göstermeksizin, herkesin duygularına uygun olarak inzivayı kabul ettim. Bugün seksen altı yaşındayım. Can vermek üzere bulunuyorum. Benden ne istiyorsunuz?

- Beni takdis etmenizi…

Diyerek Piskopos, ihtiyarın önünde diz çöktü.

Piskopos başını kaldırdığı zaman ihtiyarın simasının başka bir renk almış olduğunu gördü. Artık o, ruhunu teslim etmişti.

İkametgâhına döndüğü zaman bir takım derin düşüncelere daldı. O geceyi tamamen dua etmekle geçirdi. Ertesi gün bazı meraklılar bir gün evvel hayatı terk etmiş olan ihtiyara dair fikir alıverişinde bulunmak istemişlerse de, Piskopos onlara semayı göstermekle karşılık vermişti.

Bu andan itibaren Piskopos, güçlüklerle elem ve ızdırap çekenler hakkında bir kat daha yumuşaklık, kardeşlik ve şefkat göstermeğe başlamıştır. Artık ihtiyar şerîre ait bütün yakıştırmalar, onu garip bir düşünceye sevk ediyordu. İhtiyarın fikriyle kendi fikrinin, yine o büyük vicdanla kendi vicdanının uyum sağlamasından ve çarpışmasından, kendisinin bazı olgunluk derecelerine erişmiş olduğu inkâr edilemezdi.

Bu “ruhanî ziyaret” şehrin küçük mahfillerinde epeyce dedikoduya yol açtı: Burası vefat eden böyle bir adamın yüz yastığına layık bir piskopos mevkii midir? Bu adamdan şüphesiz bir fikir değiştirme beklentisinde bulunulamaz, ihtilalcilerin hepsi dinsizdir. O halde niçin oraya gitmeli? Oraya acaba ne görmeğe gitmiş? diyorlardı. Mutlaka şeytanı görmeyi merak etmiş olmalı.

Bir gün akıllı geçinen ihtiyar büyük bir kadın, kendisine şu soruyu yöneltti:

- Monsenyör, herkes ne vakit başınıza kırmızı takkeyi geçireceğinizi soruyor!

Piskopos şu cevabı verdi:

- Kırmızı kibar renktir.6 Bereket versin ki, bu rengi, kırmızı takkede fena görenler, şapkada iyi görüyorlar!

4 Fransız İhtilalinde kral karşıtı olduğu halde kralın idamını istemeyenler grubuna mensup olanlar.

5 Aslında mezhebinden. (E.K.)

6 İhtilalcilerin sembolü kırmızı takke ve piskoposlarla kardinallerin alametlerinden biri de kırmızı şapka olduğu bilinmelidir.

-11-

Kanaatkârca Bir Hayat

Anlatılanların tafsilatından Monsenyör Bienvenü’nün “Filozof bir piskopos” veya “Vatanperver bir rahip” olduğu sanılırsa aldanılmış olur. Onun münzevî ihtiyar ile karşı karşıya görüşmesi bir tür şaşkınlık yaratmışsa da, bu şaşkınlık onu daha yumuşatmış, daha şefkatli yapmıştı. İşte hepsi bundan ibaretti.

Monsenyör Bienvenü siyasetle uğraşan biri olmamıştır. Zamanında cereyan eden olaylara bakılırsa, nasıl bir tavır ve harekette bulunmuş olduğunun; -şayet bir tavır ve harekette bulunması gerektiği kabul edilirse- burada özet halinde beyan edilmesi gerekir. Bunun için de birkaç yıl geriye döneceğiz.

Mösyö Myriel’in piskopos olarak atanmasından bir müddet sonra İmparator, diğer bir çok piskoposlarla beraber kendisine baronluk ünvanını da bahşetmişti.

Bilindiği üzere 1809 senesi Haziran’ının 5-6’ncı gecesi Papa’nın vekili tutuklanmış olduğundan, Paris’te Fransa ve İtalya piskoposlarından teşekkül edecek olan Sinod Meclisi’ne İmparator Napoléon tarafından kendisi de davet edilmişti. Bu meclis ilk defa olarak 1811 senesi Haziran’ının on beşinde Kardinal Fesch’in başkanlığında Notre Dame’da toplanmıştır. Bu toplantıda hazır bulunan doksan beş piskopostan biri de Mösyö Myriel idi. Ama o, sadece bir birleşimde ve üç veya dört özel müzakerede bulunmuştur. Dağlık bir yörenin piskoposunun tabiata pek yakın bir halde, fakr-u zaruret ve kabalık içinde bir hayat sürmesi zorunlu olduğundan, bu seçkin kişiler arasında tavır ve sözleri eleştiri konusu olmuş, toplantının ciddiyet ve disiplinini gölgelemiş olduğundan, biraz sonra görevli bulunduğu kasabaya dönmeye mecbur kalmıştır. O, bu zamansız dönüşüne hayret edenlere şu cevabı vermiştir:

- Onları sıkıyordum. Ben kendilerine taşra havasını götürmüştüm; âdeta onlar için bu rahatsız edici havanın girdiği bir açık kapı oldum.

Başka bir defa da şöyle demiştir:

- Ne bekliyorsunuz? Oradaki kişiler hep prenstirler. Bana gelince, ben bir fakir köylü rahibim.

Hakikate gelince: O, mecliste beğenilmemişti. Ötede beride ortaya attığı garip ve yersiz fikir ve düşüncelerden bazılarını burada nakledelim:

Bir akşam bu meclis üyelerinden büyük bir zatın evinde bulunduğu sırada ağzından şu sözleri kaçırmıştır:

- Bunlar ne güzel saatler! Ne güzel halılar! Ne güzel mefruşat! Şüphesiz ki bunlar sıkıntı verirler. Ben böyle fazlalıklardan sayılan eşyaya sahip olmak istemem. Sonra bunlar, kulağıma daima şöyle bağırırlar: “Adamlar var ki şu anda açtırlar. Birçokları vardır ki soğuktan ızdırap çekiyorlar. Bundan başka fakirler var fakirler!”

Şurasını da söylemeden geçmeyelim ki, zekâ ve idrak sahipleri debdebe ve ihtişamdan nefret edemezler. Bilahare bu nefret içten içe sanayiden nefrete doğru kapsamını genişletir. Şu halde törenler ve dinî teşrifat dışında kilise görevlilerince debdebe reddedilmiş sayılır. Debdebe, şefkatli ve incelikli davranış göstermeye engeldir. Zengin bir rahip duygudan mahrum olur. Rahip daima fukara ve zayıfların yanında bulunmalıdır. Bundan dolayı iş gören bir adamın üzerinde haliyle o işin tozu bulunacağı gibi, bir adam da kendisinde göreceği işlerden bir örnek bulundurmaksızın, gece gündüz öteki hemcinslerinin yaşadıkları zorluk ve sıkıntılara, üzüntü ve musibetlere yakınlaşabilir mi? Ateşin karşısında bulunup da sıcaklığı hissetmemek mümkün olur mu? Bir fırında çalışıp da bir saçı yanmamış, tırnağı kararmamış, vücudundan bir damla ter çıkmamış, yüzüne de kül dokunmamış işçi düşünülebilir mi? Rahiplerdeki, bilhassa piskoposlardaki şefkat ve merhametin en birinci delili, kendi durumlarının fakirliğidir.

Digne Piskoposu da şüphesiz bunu düşünüyordu. Piskoposun “Asrın fikir ve tasavvurları” adını verdiğimiz bazı incelikli ve nazik noktaları da kabul edip uyguladığına pek güvenmemek gerekir. Mevcut kurallar hakkındaki ihtilaflara pek az karışır, hükûmetle kilise arasında çekişme konusu olan meseleler hakkında susmayı tercih eder, pek sıkıştırıldığı takdirde ise Fransız Kilisesi taraftarlığından ziyade Roma’yı tutan fikir ve temayüller sergilerdi. Yaptığımız resmi tamamlamak ve hiçbir şeyi gizleyip saklamamak emelinde bulunduğumuz için, sonraları güçten düşmüş olan İmparator Napoleon hakkında bir nefret ve soğukluk hissi taşıdığını da ilave etmeye mecburuz.

1813 tarihinden itibaren Napoleon’a karşı yapılan düşmanca nümayişlere katılmış yahut bu hareketleri tasvip etmiştir. İmparatorun Elbe adasından dönüşünde güzergâhında onu görmek istememiş ve ruhanî yönetimi dairesinde onun adına “Yüz Günler” esnasında dua edilmemesini emretmekten çekinmemiştir.

Hemşiresinden başka iki kardeşi daha vardı. Bunlardan biri general, diğeri de kaymakamdı. Bunlarla çok az haberleşir ve seyrek mektuplaşırdı. Hatta general olana karşı bir müddet kırgınlık eserleri göstermiştir ki, sebebi de Provance’de kumandan olduğu halde Cannes şehrinin muhasarası esnasında kumandası altındaki bin iki yüz askerle İmparator’un peşinden gitmiş ve onun kurtulmasını kolaylaştırmıştır.

Paris’te Casette sokağında azledilmiş olarak ikamet eden, cesaret ve ehliyeti teslim edilmiş bulunan diğer kardeşi eski kaymakam ile yazışmalarında ise her zaman sadakat ve muhabbet göstermiştir.

Şu halde, Monsenyör Bienvenü’nün de parti taraftarlığı, hüzün ve elem, şüphe ve tereddüt zamanları bulunduğu anlaşılmış olur. Demek ki, garez ve taraf -tutuculuk bulutları, daima ezelîlik meseleleriyle vakit geçiren bu halîm, bu büyük dimağ üzerinden de geçmiş idi. Gerçi böyle bir adamın siyasi düşünceler taşımağa hakkı yoktur. Zaten maksat da, siyasî düşünceler denilen şey, ileriliğe tutkun olmak, vatana karşı yüksek bir muhabbet, halkın ve insanlığın hâkimiyeti fikirleriyle mezc olmak ve uyuşmak değildir. Zamanımızda yüce gönüllü düşüncenin ve zekânın esasının, bu düşünce ve duygulardan ibaret olması gerekir.

Kitabımızın konusuna doğrudan doğruya temas etmeyen meseleleri inceleyip deşelemeksizin, sadece deriz ki: Mösyö Bienvenü, krallık taraftarı olmamış, görüşü dünyevî alakaların ve insanî şeylerin üstünde kalıp da bir an bile adalet, hakikat ve şefkat gibi üç halis nurdan ilgisini kesmemiş olsaydı, tabii ki çok iyi olurdu. Cenab-ı Hakkın Mösyö Bienvenü’yü siyasi bir görev için yaratmamış olduğuna tamamen inanmakla beraber, hak ve hürriyet namına itiraz edip savunmasını, Napoleon’un elde ettiği nüfuz ve kudretine karşı tehlikeli ve fakat âdilce direniş göstererek bir görev yapmasını umardık ki, işte o zaman kendisini takdire daha layık görürdük. Fakat biz yükselenlere karşı gösterdiğimiz memnuniyeti, düşenler hakkında pek az gösteririz. Biz, tehlike anında savaşmayı severiz. Herhalde, yalnız ilk saatlerde hazır bulunan savaşçılar, sonunda savaşçı olmak hakkını haiz oluyor. İkbal devrinde ısrarlı ve aşırı iddialarda bulunmayanlar, gözden düştüklerinde susmalıdırlar. Yalnız başarıdan haber veren kişi, dengenin bozulmasına ve kıyaslama yapmaya hak sahibi olur. Biz ise kaderin cilvesinin işe karıştığını ve etkilediğini gözlemleyince çekilmeliyiz. Bizi silah bırakmaya mecbur eden kuvvet, 1812 senesinde başgöstermiştir.

1813 olaylarından cesaret almış olan temsilciler heyetinin sessizliği ve bunu alkışlamaları, bir haksızlıktı. 1814’te hain mareşaller ve bir bataktan diğerine geçen, insanlara ibadetten sonra hakaret ve horlamada bulunan temsilciler sebebiyle, putperestlikten (yani bazı kişi ve kavramları put haline getirmekten) vazgeçmek adeta bir görev olmuştu. 1815’te ise ufuktaki belirtilerden, büyük musibetlerin yaklaştığını idrak etmiş olan Fransa titremekteydi; Napoleon’un önünde açılan Waterloo muharebesi ise belli belirsiz fark ve temyiz edilmekteydi. Bu haldeyken ordunun ve halkın kaza ve kaderi itham ederek bu adamı acıklı bir şekilde övmelerinde, gülüp alaya alınmaya değer bir şey yoktu. İşte Digne Piskoposu’nun kalbinin bunu, yani bir girdabın kenarında bulunan büyük bir millet ile büyük bir adamın kucaklaşmasındaki sebep ve illeti kavrayıp bilmesi gerekirdi.

Bunun dışında, her işte ve hususta Piskopos gerçekten âdil, dürüst, insaflı, yetenekli, mütevazı, övgüye layık ve daima hayrı seven bir kişiydi. Şu da hayrını belirten diğer bir vergidir ki; aynı zamanda kendisi bir rahip, bir hakîm (bilge) ve bir insan idi. Hatta burada ifade edilen siyasi fikirlerde hareketlerini şiddetle eleştirip tenkit ettiğimiz bu adamın, belki bize nisbetle daha yumuşak ve müsamahalı olduğunu da bildirmek icap eder.

Hükûmet konağı kapıcısı, İmparator Napoleon tarafından bu mevkiye getirilmişti. Eski hassa alayında subay adayı olan bu adam, Austerlitz nişanı taşıyordu ve şiddetli bir Bonaparte taraftarıydı. O devirde ayartıcı ve inandırıcı olsun diye, bazı tür dokundurma ve yakıştırmalara hedef olan bir kanuna dair düşünmeden, tartmadan ağzından bazı sözler kaçırırdı. İmparatorun adı sanı ortadan kaybolduğu zaman, taşıdığı nişanı takmamak için askerî elbise giymezdi. Hatta İmparator’un kendisine vermiş olduğu nişanın üzerindeki imparatorluk tasvirini de ibadet edermişçesine okşaya sıvazlaya bizzat silmiş ve bunun yeri boş kalmış olduğu halde asla onun yerine başka şey koymak istememiştir. XVIII. Louis ile alenen alay eder ve “Kalbimin üzerinde üç kara kurbağa bulundurmaktansa ölmek daha iyidir” derdi. “Damlalı ve tozluklu ihtiyar İngilizler işkorçinalarıyla Prusya’ya gitmelidir.” der ve bu dünyada sevmediği iki kavimden; İngilizler ile Prusyalılar hakkındaki nefretini bu suretle gösterirdi. Bu yüzden daha sonraları memuriyetini de kaybetmiş, evlat ve ayaliyle aç-bî-ilaç sokak ortasında kalmıştır. Piskopos kendisini çağırmış ve yumuşaklıkla öğütler verdikten sonra Büyük Kilise’ye kapıcı tayin etmiştir.

Dokuz senede dindarca eylemleri ve insaniyetli hareketleriyle Monsenyör Bienvenü büyük bir üne kavuşmuş ve bütün memleket halkının güven ve hürmetini kazanmıştı.

Napoleon’a karşı hareketleri de hoş görülmüş ve zımnen affedilmişti.

Zayıf ve fakat iyi bir koyun sürüsü demek olan ahali, İmparatorunu takdis ediyor ve Piskoposunu da seviyordu.

-12-

Monsenyör Bienvenü’nün İnzivası

Nasıl bir generalin etrafında bir takım genç subaylar bulunursa bir piskoposun etrafında da daima bir sürü rahipler bulunur. Her mesleğin bir takım mensupları bulunur ki, bunlar o meslekte son seviyeye ulaşmış olanların etrafında saf oluştururlar. Etrafında birçok mensuplara ve taallukata sahip olmayan bir hükûmet bulunamayacağı gibi, sahipsiz bir servet de düşünülemez. Hayatını istikbali anlamaya ve araştırmaya hasredenler, geleceğin muhayyel tantana ve debdebesi etrafında kasırga gibi döner dururlar.

Her metropolitin bir kurmayı bulunduğu gibi, biraz nüfuz sahibi olan bir piskoposun da ruhanî görevlilerden oluşmuş âdeta bir karakolu vardır ki, bunlar, piskoposluk merkezlerinin arzu ve emirlerini uygularlar ve piskoposun tebessümüne karşı saygıyla selama dururlar…

Bir piskoposu güzel kabul etmek, bir kilise hizmetkâr yardımcısı (diyakoz) için eşek sırtında devriye gezisine gitmek demektir. Bu sebeple onun haysiyet ve öfkelenmesiyle orantılı olacak şekilde hazırlıklar yapmak ve ikramlarda bulunmak gerekir. Bunun gibi evvelce büyük takkeler bulunduğu gibi kilisede de büyük piskopos taçları vardır. Bu büyük şapkalı piskoposlar, işleri bilen, zengin, gelir-akar ve maharet sahibidirler. Bunlar her yerde güzel kabul görürler. Şüphesiz pek iyi dua etmesini bildikleri gibi istirhamları, şefkat ve merhamet dilemenin usul ve kurallarını da pek iyi bilirler. Bir belde halkını kabul etmek gibi sıkıntılardan uzaktırlar. Ruhanî işlerle siyasi işler arasında, ikisini birleştiren hattı oluştururlar. Mevkilere süratle yükselirler. Bunlara yakın duranlar mutludurlar! Yakınlarına ve gözdelerine ikramlarda bulunurlar ve onları mutlu ederler, yağmur gibi memuriyetler ve ihsanlar yağdırırlar. İlerlemeleri ve yükselmeleri nisbetinde birer peyk (uydu) mesabesinde olup kendilerinden hazzettirmenin yolunu bilen bir takım gençleri de o nisbette faydalandırırlar ve feyizlendirirler. Aydınlatıcı cisimlerin etrafını aydınlattığı gibi bunların saadet ve ikbal ışıklarından da etrafındakiler aydınlanmış olur. Bu âdeta güneş ile çevresindeki uydularına benzer. Bir piskoposun ruhanî idaresinin kapsamı ne derece büyük olursa, ona övgü düzenlerin sayısı da o nisbette artar. O büyüdükçe övücülerinin memuriyetleri de büyür. Böylece Roma’ya erişilir. Başpiskopos olmayı bilen bir piskopos ve kardinal olmayı bilen bir başpiskopos, himaye ettiklerini de beraber götürür, böylece Papalığa kadar kapıları açmış olurlar… Bir kere yükselince ötesi kolaydır. Yükselişle haşmet arasında bir seçim varakasının olmasına ihtiyaç kalır. Genellikle her küçük takke, papalık tâcını kendi başında görür. Zamanımızda bir rahip mutazaman kral olabilen bir adamdır. Hem de yüce bir kral...

……..

Mösyö Bienvenü ise mütevazı, fakir, kendine mahsus özellikte olup büyük ve kıymetli şapkalılar arasında sayılamazdı. Etrafında katiyen genç rahipler bulunmadığı gibi, Paris’teyken bile yanına almadığı görülmüş. Bu bakımdan ihtiyar bir münzeviden kimse istikbalinin hazırlanması ve sağlanması ümidine düşemez, hiçbir hırs ve tamah nebatı bunun gölgesinde yeşermek cinnetini gösteremezdi. Ruhanî idaresindeki bütün rahipler büyük piskoposluk vekillikleri, kardinallik payesine giden yolları bulunmaması sebebiyle, kendisi gibi ihtiyar ve iyi adamlardı; onlar hem bir papaz hem bir fert gibi hareket ederler ve özellikle Piskoposluk dâhilinde vakitlerini geçirirlerdi. Huyları ve davranışları biraz Piskoposunkine benzerdi. Aralarındaki farka gelince: Maiyetindeki ruhbanlar işin sonuna gelmişlerdi, kendisi ise olgunluğa erişmişti. Durum bundan ibaretti.

Digne Piskoposunun yanında yükselmenin ve sebeplenmenin imkânsızlığını anlayan, mekteplerden ve manastırdan mezun olan genç ruhanî memur adayları, tavsiye ile Aix ve Auch piskoposlarının veya diğerlerinin maiyetlerinde bulunmak üzere hemen Digne’den giderlerdi. Çünkü, tekrar ederiz ki, bunlar yükselmek için itilmek isterler. Bir riyazet dairesinde ibadette vaktini geçiren bir aziz, tehlikeli bir komşu sayılır. Bu komşudan diğerlerine bulaşma kabiliyeti gösteren fakr-u zaruret, atalet ve kanaat sirayet edebilir. İşte bunun içindir ki, fazilet ve kemal sahibi olanlardan bir uyuzdan kaçılırcasına kaçılır.

İşte Bienvenü’nün inzivası da bundan kaynaklanmıştır. Biz, kara bulutlarla kaplanmış bir toplum içinde yaşıyoruz. Bu sebeple başarı sağlanması için ders alınıp öğrenilmesi gerekir ki, bu öğrenme de, çürümüş olan bozuk ahlakî yapıdan çöküşe doğru katre katre düşen damlalara benzer.

Bu vesileyle, başarının en nefret edilir bir şey olduğunu kaydedelim. Hakikisine pek benzeyen sahtesi, insanları aldatır. Halk nazarında üstün ve öncelikli olmanın, muvaffakiyet kadar etkili olduğu görülür. Ehliyetin taklit edilmişi olan başarının, ahmak bir vasıtası vardır ki, tarih’tir. Tarihçiler arasında, tarihin bu âdeti hakkında fikir beyan edenler Juvenal ile Tacitus’tur.

Zamanımızda hemen hemen resmî denilebilecek kadar hükmünü geçirmekte olan bir felsefe kendisine hizmetçi olmuştur ki, başarının özel alametini taşıyarak onun soluklandığı odada görev yapıyor. Denebilir ki, başarı sağlamak için hemen hemen lazım gelen şey nazariyattır. İlerleme ve ikbal, kudret ve ehliyetin taklididir.

Piyangoda ikramiyeyi kazanınız: Derhal muktedir bir adam olursunuz. Üstünlük kazanan, hürmet ve itibara nail olur. Para ile sağlanan ziynet ve ihtişam, her kusurunuzu örter. Ziynet ve ihtişam: İşte hepsi bundan ibaret! Hakkınızda talihin tebessüm etmesi, sizi her şeyde başarılı kılar. Mutluluğa erişince, en büyük adam sayılırsınız ve size ona göre itibar edilir. Ve ona göre mevki ve hürmet görürsünüz… Her çağın şöhretine şanına sebep olan beş-altı büyük istisnanın dışında herkesin hayranlık ve takdirlerini çeken her şeyin takdiri görüş zaafına dayanmaktadır. Hakikate hakikat gözüyle bakıldığı yoktur. Görünüşü örten yaldız, altın sanılıyor… Sıradan bir adam olsanız da beis yoktur, elverir ki başarıya erişmiş olun. Halk dediğin, kendi kendisini takdir edip kutsayan bir mahlûktur. Bunlardan birini; Musa, Aeshillus, Dante, Michel-Angelo veyahut Napoleon eden gücü, sıradan halk daha da pekiştirir ve her ne hususta olursa olsun başarılı olanların başarılarını da yine bu tür değerlendirmelerle yüceltir.

Noterlik yapan bir kâtip, halk temsilcisi olur; sahte bir Corneille’ın yazdıkları Tiridate’a dönüşüverir; bir hadım bir kadınla hayatını birleştiren anlaşma yapar; işbilir bir asker, kazaen bir devrin kesin bir muharebesini kazanır; bir attar, kunduraların altı için bir mukavva icad eder, Sambre-et-Meuse ordusu için lazım olan kösele yerine bu mukavvayı vererek dört yüz bin liralık bir kazanca nail olur; adi bir bohçacı demek olan satıcı murabahacılık (tefecilik) sayesinde yedi sekiz milyon frank gibi hayret verici büyük bir meblağa sahip olur; bir kilise vaizi, burnuyla mırıldanma sayesinde bir piskopos olur; banka müstahdemlerinden biri, işinden çıktıktan sonra maliye bakanı olur; insanlar bu başarılara zekâ ve istidad ünvanını verirler… Mausquenton’un resmine “güzellik” ve Claude’ninkine “yüce bir sima” demekte tereddüt etmezler. İnsanlar işte böyledirler: Gökyüzündeki yıldız kümelerinin şekillerini, çamurda ördeklerin ayaklarıyla yaptıkları şekillerden ayıramazlar.

-13-

Neye Güvenip İnanırdı?

Geleneksel dinî anlayışı bakımından Digne rahibini incelemeye tâbi tutmayacağız. Böyle bir kimsenin karşısında biz ancak saygı duyabiliriz. Âdil bir adamın vicdanıyla sözü arasında daima bir irtibat bulunur. Bundan başka, bizimkinden farklı bir itikada dayanan bazı yaradılışların sergiledikleri, insanî faziletin bütün güzelliklerini kabul ederiz.

Digne Piskoposu bu sır veya itikat hakkında ne düşüncede bulunuyordu?

Kalbin bu gibi sırlarına ancak ruhların çıplak olarak girdikleri kabirlerde vâkıf olunur. Bununla beraber bizim bildiğimize göre her türlü dinî işleri kendisi asla riyakârlık olarak suçlanabilecek şekilde yerine getirmezdi. Bir elmasın üzerinde çürüklük bulunması imkânsızdır. İtikadı tam ve kuvvetli idi. Yüksek sesle “Ben daima Allaha inanırım!” dediği işitilmiştir. Bundan başka hayır işlerinde vicdana bu kadar hoşnutluk yeterliyken, o yine yavaşça “Cenab-ı Hak ile berabersin” derdi. Burada belirtmeye mecburuz ki, Piskoposun itikadının dışında aşırı derecede bir “muhabbet”i (sevecenliği) vardı ki, kendisinde ciddi, akıllı ve vakarlı kişilerin buldukları yegâne kusur da bundan ibarettir. Hâlbuki dünyada kendini beğenmişler ne yazık ki “ukala-çok bilmiş-malumatfuruş” ünvanını alıyorlar… Piskoposun aşırı derecede muhabbeti neden ibaretti? Gayet hoş bir hayırhahlıktan ibaret olup insanlar üzerinden taştıktan sonra eşyayı da kapsamı içine alıyordu. Hayatı gönül doygunluğuyla geçiyordu. Cenab-ı Hakkın bütün mahlûkatına karşı şefkatliydi.

Her insanın, hatta iyisinin bile hayvanlara karşı, düşünülüp değerlendirmeye dayanmayan bir şiddet ve kabalığı vardır ki, bu duyguyu ihtiyaten muhafaza ederek vakti geldiğinde açığa çıkarır. Bilakis rahiplerin birçoğunda gözlemlenen bu şiddet ve kabalıktan Digne Piskoposu’nda kesinlikle bir eser bulunmadığı gibi, onlar için olağanüstü bir merhameti vardı. Gerçi bu merhameti Brahmanlar derecesine varmamış ise de tasavvuf erbabından birinin “Hayvanların ruhları acaba nereye gidiyor?” demiş olması kendisini birçok düşünce ve tefekküre sevk etmiştir.

Görünen şeylerdeki çirkinlikler, yaradılışlardaki zıtlıklar kendisini kızdırıp da duygularını allak bullak edip, şefkat ve merhametine gölge düşürmezdi. Kalbinin rikkati sebebiyle bazen teessür gözyaşı bile akıtmıştır. Çoğu zaman tefekkür vadisine dalar, hayatın sebeplerini ve gizli yönlerini keşf etmeğe çalışır, sebep ve hikmetini veya dayandığı gerekçeleri, görünen hayatın bürünmüş olduğu gaflet örtüsünün ötesinde araştırırdı. Bazı defa da Cenab-ı Hakka cezayı hafifletmesi için niyazda bulunduğu görülürdü. Bir asar-ı atîka uzmanı gibi uzun uzadıya ve sabırla tabiatın görünüşlerini dikkatle izler, böyle meşgul ve dalgın bulunduğu zamanlarda çoğunlukla dilinden bir takım lafızlar ve garip kelimeler dökülürdü.

Bir sabah bahçesinde geziniyor ve kendisini yalnız zannediyordu. Hâlbuki hemşiresi arkasında yürüyordu, onun bundan haberi yoktu. Birdenbire olduğu yerde durdu. Bakışlarını yerde bir şeye dikmişti. Yerde duran şey, siyah renkte büyük ve ürkütücü bir örümcekti. Hemşiresi biraderinin “Zavallı hayvan, kabahat kendisinde değil!” dediğini işitti. Hayra dayanan bu çocukluklarını neden söylemeyip gizlemeli? Evet, çocukluk! Öyle olsun… Ama bu yüce çocukluklar, Aziz François D’Assise, Markus Aurelius gibi ünlü kişilere has çocukluklardır.

Bir gün sırf bir karıncaya basmamak için yolunu değiştirmeye mecbur olmuştur. Bu âdil adam, işte bu şekilde bir ömür sürüyordu.

Bazen bahçesinde uyuyakalıp dinlendiğine ve yine o halde bile daha az övgüye değer görünmediğine dikkat edilmiştir.

Gençliği ve ergenliği, bu konuda söylenen sözlere güvenmek gerekirse, zevk ve şiddete meyyal olarak geçmiş. Hilim ve yumuşaklığı doğuştan olmayıp hayatı boyunca düşüne düşüne kalbine sızan ve ağır ağır düşen damlacıklar gibi tedricen kazanılmıştır. Bir kayada olduğu gibi insan tabiatında da bir takım küçük delikler bulunur. En sert bir kayaya damla damla düşen su katreleri nasıl bir iz bırakır, zamanla bir delik açarsa, bir insana da hariçten gelen fikir ve düşüncelerden sızan katreler öylece birer iz bırakır, günler geçmesiyle birer delik açar. Beşerin yaradılışında görülen değişikliklere sebep olan da işte bu deliklerdir. Kesinlikle itimat etmeliyiz ki, görüntüler ve dış tesirler kalp ve dimağımız üzerinde etkili olur ve onları nakış gibi işler. Bu açılan deliklerin yok edilmesi muhal olduğu gibi, oraya giden ve orada oluşan şeyleri de yok edebilmek kabil değildir.

Sanırız evvelce de bildirmiştik ki, 1815 yılında Bienvenü yetmiş beş yaşında bulunuyordu. Hâlbuki altmıştan fazla göstermiyordu. Boyu uzun değilse de biraz etine dolgun olduğundan, bu hali gidermek üzere özellikle yaya yürüyordu. Dizlerinde henüz güç ve zindelik mevcuttu, beli de pek az eğilmişti. Bu tafsilattan bir sonuca varmak niyetinde değiliz. XVI. Gregorius seksen yaşında olduğu halde güler yüzlü ve dimdik ayaktaydı, fakat bu hal kendisinin fena bir piskopos olmasına engel olmamıştır.

Mösyö Bienvenü halkın tabiriyle “güzel bir şahıs” idi. O kadar sevimli ki, güzel olduğu unutuluyordu. Nezaket ve incelikle, gülümseyerek bir çocuk neşvesiyle söz söylediği zaman -evvelce anlatmış olduğumuz üzere- yanında bulunanlar bir zevk ve rahatlık hissederler ve böylece bütün varlığından zevkli bir sevecenlik yayılır sanırlardı.

Teni henüz taze ve pembe renkli idi. O zamana kadar güzelliğini korumuş bulunan beyaz dişleri de gülümsediği zamanlarda gözlemlenen letafet, halindeki sevinç ve hoşnutluğa eklenerek, birinin dediği gibi, “Ne iyi bir çocuk, ne iyi bir ihtiyar!” nitelemesine uygun düşerdi. Aynı tesir ve güç, İmparator Napoleon üzerinde de gözlemlenmiştir. Onu ilk bakışta görenlerle birinci defa olarak gözlemleyenler, kendisinin saffet ve sadeliğine hükmederler. Fakat yakınında birkaç saat kalındığında, onun düşünceli tavrıyla beraber ak saçların çevrelediği geniş ve yüksek alnının gittikçe değişikliğe uğradığı, hatta kendi iç-hesaplaşmalarında bile haşmetli bir tavır ve celadet kazandığı fark edilirdi. Celadet bu saffetten kurtulduğu durumda bile, saflık ve latiflik yine parıldardı. Bir güzellik ve zarafet perisinin şirinlik ve tatlılıkla tebessüm saçarak hayalî kanatlarını açıp uçtuğunu görenler, elbet az çok bir tesir hissederler.

Digne Piskoposunu görenler de ona karşı tarif edilemeyen ve derece derece kuvvet ve tesirini gösteren bir hürmet hissiyle ihtiram duyuyorlardı. Nihayet karşılarında güçlü, tecrübeli ve şefkatli biri vardı ki, böyle bir vücuttaki fikrin, büyüklüğü nisbetinde gayet incelikli ve şefkatli olmaması imkânsızdır denilebilir.

Anlattığımız detaylardan çıkarılacağı üzere, yakarışta bulunmak, dinî tören yapmak, sadaka vermek, üzüntülü olanları teselli etmek, toprakla uğraşmak, kardeşlik, kanaat, misafirperverlik, feragat ve birlik, emniyet ve itimat, çalışmak ve okumak gibi meşgaleler ve yüksek hasletler, hayatının her bir gününü dolduruyordu.

Hakikaten Piskoposun her bir günü tamamen iyi düşünceler, iyi sözler ve iyi amellerle geçiyordu. Akşamları iki kadın odalarına çekildikten sonra, bir veya iki saat kadar bahçesinde bulunmasına soğuk veya yağmur müsaade etmezse, o günü “tam anlamıyla tamamlanmış bir gün” saymazdı. Uyumadan evvel bahçede gecenin ulvî manzaralarını seyre dalar ve bu ulvî manzaralar karşısında murakabeye vararak uykuya hazırlanmayı bir tür dinî merasim sayardı.

Bazı kere gece yarısından bir saat sonra bile, iki ihtiyar kız uyumamışlarsa, onun bahçenin yolları üzerinde ağır adımlarla gezindiğini işitirlerdi. O ise bahçede kâinatın bürünmüş olduğu sessizlik ve durgunluk içinde yalnızca düşünür, bir nevi murakabeye (iç hesaplaşmaya) varır; kalbinin sükûnetini kâinat ruhunun sükûnetiyle kıyaslar; kâinatın hayret verici karanlık ve sükûneti önünde ışıklar saçan yıldızlarla, kudret ve azametin aydınlatamayan nurlarını karşılaştırarak üzülür; bilinmezlikten düşen fikir ve duygulara karşı kalbini açık bulundururdu. Aydınlık bir gecenin ötesinde renk renk çiçeklerin güzel kokular yaydığı o anda kalbini açarak, kendisinin bile tariften aciz bulunduğu bir mahviyete7 gömülür, kendisinden bazı şeylerin çıktığını ve semadan inen başka bazı şeylerin de vücuduna girdiğini hisseder gibi olur, ruhlarla kâinat arasında bu suretle gizli ve esrarengiz bir değiş-tokuş olduğunu düşünürdü.

Her an Allah’ın varlığını ve azametini düşünür, garip bir sır olan geleceğin ebedîliğini, bundan daha garip ve sırlarla dolu olan geçmişin ebedîliğini ve önünde cisimleşmiş gibi duran bütün nihayetsizliği tasavvur etmeğe uğraşır, bunların sebep ve sırlarını anlayıp idrak etmeğe zihnini ve vücudunu hasr eylemeyerek tabiata bakakalırdı. Cenab-ı Hakkın varlık, azamet ve kudretini kabul ve tasdik etmekle yetinir, daha fazlasını araştırmaktan çekinirdi.

Fert cüzlerinin olağanüstü tesadüfleri ve oluşumlarıyla mevcut şeylere ve maddelere şekil ve kuvvet verişini, vahdet içinde şahsîliği, her yöndeki geniş uyumu, sonsuzluk içindeki sayısızlığı, ışık vasıtasıyla güzellik ve cemalin meydana gelişini, tesadüflerin sürekli irtibatlılığı ve gelişmesiyle hayat ve ölümün hâsıl oluşunu gözü önünden geçiriyordu.

Çatırdamakta olan bir asma çardağa dayalı bir tahta kanepe üzerine oturarak zayıf ve küçük meyve ağaçlarının yaprakları arasından gökyüzünden ışık saçan yıldızları temaşa ederdi.

Az ve fakirane ekilip dikilmiş olan kıymetsiz fidanlar ve nebatlarla dolu bahçesi kendisi için kıymetli ve yeterliydi. Ömrünün süresini ve zamanını planlaması sebebiyle pek az vakti kalmış ve gündüzlerini bahçesinde uğraşmağa, gecelerini de düşünmeye ve fikirlerini kontrol etmeye hasretmiş bulunan ihtiyar için başka neye lüzum vardı ki? Tavanı gökyüzünün muhitinden ibaret olan bu dar mahal, varlıkları ve ilahî düzenlemeleri seyir ve temaşa ile ibadet etmesi için kâfi değil miydi? Zaten istenilecek şey de bundan ibaret değil mi? Bundan öte daha ne olabilir? Kendisine gezinip dolanmak için bir küçük bahçe, hayal kurmak için sonsuzluğun genişliği yeterli olurdu. Ayağının altında ekip biçerek mahsul alabileceği bir zemin, başı üzerinde ise okumak ve hayal kurmak için bir gökyüzü; o zemin üzerinde birkaç çiçek ve gökyüzünde de bütün yıldızları bulduktan sonra, daha neye ihtiyacı olabilirdi ki?

7 Mahviyet: (Burada) Kendini yok edercesine tevazu, alçak gönüllülük.

-14-

Ne Düşünürdü?

Son birkaç söz daha söyleyeceğiz.

İçinde bulunduğumuz devrin ve moda denilen usulün tarif ve nitemelesine göre Digne Piskoposuna panteist denilmiştir ki, gerek yerilmesi, gerek övülmesi konusunda kanaat oluşması için şunu açıkça ifade edelim: Kendisinde uzleti seçen bazı kimselerin dimağlarında tohumunu oluşturdukları dinleri ortaya koyacakları kadar sistemleşmiş ve kemikleşmiş ayrıca kişisel bir felsefe bulunduğu zannı oluşmasın. Esasen Mösyö Bienvenü’yü tanıyanlar arasında öyle bir felsefesi olduğunu, yani o yönde bir yol izlediğini gören olmamıştır.

Bu adamı aydın yapan şey, yalnız kalbidir. Akıl ve zekâsı ise kalbinden yayılan ışıktan doğmuş olup tuttuğu yol ise sözlerinde değil, çok olan fiilî hareketlerinde besbelli idi. Muğlak teorilerin onda asabî buhran doğurduğuna bakılırsa, düşüncesinin bu gibi şeylere tosladığını belirleyecek durum ve sebep de yoktur. Buna benzer konularda bir havari cesur ve pervasız olabilir, fakat bir piskopos olamaz. Müthiş ve büyük fikirlere has olan bazı meseleleri araştırmak için vaktiyle kafa yorduğuna bile nadim olmuş. Âdeta bir muamma olan bu gibi muğlak meseleler altında bir dehşet gizlenmiştir. Bu meseleler açıktadır; bununla beraber içinizde bir ses, hayat sürüp giderken oraya girilmeyeceğini size hissettirir. Oraya giren ise ne bedbahttır!

Zekâ ve irfan sahibi kişiler tecridin (uzlet halinin) ve saflaşma teorilerinin derinliklerinde ve şaşırtıcı sonsuzluğunda, muğlak meselelere üstün gelen fikirlerini ve kulluk duygularını Huda-yı Lemyezel hazretlerine sunarlar. Bu gibilerin yakarışları sohbetten, kutsamaları ise soru sormaktan ibaret olup insanı doğruca hedefe ulaştıran yol da ancak budur.

Düşüncelerin ucu bucağı yoktur. Türlü türlü mücadeleler ve tehlikeler içinde belirginleşir. Düşünceler yüksek bir reaksiyon şeklinde tabiatı aydınlatıyor denilebilir. Bizi kuşatan o sırlar dolu kâinat, aldığını bize geri verir. Pek muhtemeldir ki, seyir ve temaşa edenler, yine seyir ve temaşa olunurlar. Her ne olursa olsun yeryüzünde insanlar vardır, lakin acaba bu kişiler, mutlaklığın yüksekliklerinde ve nihayetsizliğin şahikaları ve yücelikleri üzerinde, tahayyül ufuklarının derinliklerinde ulvîliği gözlemleyebilen adamlar mıdır? Bize kalırsa, bunlar ancak nihayetsizlik içindeki ürkütücü cebelleri gözlemlerler.

Mösyö Bienvenü bu kabil adamlardan olmamakla beraber dâhice fikirlere de sahip değildi. Swendenborg ve Pascal gibi ünlülerden bir kısmını aldanış vadisine düşüren ulvîliklerden çekinir durumdaydı.

Gerçi derin ve etkileyici tahayyüllerin ahlakî faydaları inkâr edilemezse de, fikir olgunluğuna erişmek üzere bu geçmesi zorlu yoldan geçilebilirse de, Bienvenü kısa bir yolu tercih ediyordu ki, o da İncil’di.

Genellikle süslü muhabbetten, sürüp giden olayların karanlık yönlerine bir gelecek parıltısı düşürmekten, mevcudattaki ışıklı aydınlıkları kesifleştirmekten, keramet göstermekten ve kehanette bulunmaktan hep geri durup yalnız kalbi muhabbet ve tutku ile doluydu.

İşte genel durumu bundan ibaretti.

Yakarışlarını beşer takatinin dışına kadar taşırması muhtemeldir. Lakin kalp, muhabbet ile dolu olmayınca çok dua etmek de mümkün olamaz. Dinî tören hususunda aşırılığa varması da kusur sayılamaz. Saint-Therese, Saint-Jerome de böyle idi.

Izdırap çekip inleyenlere meyleder ve rağbet gösterirdi. Kâinat, kendisine büyük bir hastalık gibi görünüyordu. Her tarafta hastalık nöbetleri hissediyordu. Her tarafta gözlemlediği ızdıraplardı. Hastalığın sebeplerini arayıp anlamaktan ziyade hasta olanların yaralarını tımar için kafasını ve bedenini yorardı. İtici görülen gözlemler, bilakis onda rikkat hâsıl ediyordu.

Elem ve kederlere müptelâ olanları teselli ve tedavi etmenin en iyi bir yol olduğunu bilir ve başkalarına da tavsiyeden geri durmazdı. Bazı insanlar toprağın bağrından altın elde etmeye çalışırlar, o ise merhamet ve şefkat elde etmek için çalışıyordu. Maden ocağı ise umumî sefalet içinde idi. Her tarafta gözlemlenen elem ve kederler şefkat uygulamak ve yardım etmek için pek iyi bir fırsat idi. Her zaman “Birbirinizi seviniz!” der ve gönülleri okşardı. Bu söz, bu hareket onun için bir hikmet düsturu idi.

Evvelce bahsi geçen ve filozof geçinen zat, bir gün kendisine şöyle hitap etmiştir:

- Dünyaya bir kere ibret nazarıyla bakınız. İnsanlar birbirleriyle boğuşuyorlar. Her tarafta savaş ve çekişme var... En kuvvetliler ise, fikir ve zekâ sahipleridir. Sizin “Birbirinizi seviniz!” şeklindeki tavsiyeniz ahmaklığın ve cinnetin ta kendisidir!

Piskopos hiç cedelleşmeye girmeden şu karşılığı vermiştir:

- Eğer tavsiyem bir hamakat ve cinnet eseri ise, ruh da onda, bir istiridye içinde bulunan inci tanesi gibi saklı demektir.

İşte, varlıkların bir şekle sokulmuş olan ve hatta olmayan nitelik ve hikmetlerini araştırıp incelemeye, bir takım tabiatüstü hayal ve tasavvurlara, hep sanki bir gayeye hedeflenmiş ve yöneltilmiş bulunan sonsuz derinliğe ve yokluğa karşı inkârcılığa dayanıp insanı çeken ve içine korku ve haşyet düşüren talihe, kötü davranışlar ve güzel hareketlere, hayat mücadelesi ve beşer vicdanına, hayvanların zihnen uyurgezerliğine, ölüm ile değişmeye, kabri içine alan mevcudiyet fezlekesine, inatçı bencilliğin üzerine şekillenen anlayışa, sürüp giden alakaların sıkıntısına, cevher, madde vs. gibi -ünlülerden Lucretius, Manou, Saint-Paul ve Dante’nin bile acz ve hayretini davet etmiş olan- muğlak ve olağanüstü meselelere… İşte bütün bunlara uzak olarak vaktini geçirir ve bu hayattan lezzet alırdı.

Kısacası Mösyö Bienvenü sıradan bir adam olup bu gibi sırlarla dolu meseleleri görünüşüne bakarak değerlendirir ve safiyane fikrini bunlardan korur, bu sırlara karşı ruhunda derin bir ihtiram hissi duyardı.

-1-

(Garip Bir Yolcu)

Bir Günlük Yürüyüş ve Hareketin Akşamı

1815 yılı Ekim ayının başlarında güneşin batmasından yaklaşık bir saat evvel yaya bir yolcu Digne kasabasına giriş yapıyordu. O saatlerde pencere önlerinde veya kapı eşiklerinde bulunan bazı kişiler, bu adama çekinerek ve acıyla bakıyorlardı. Kıyafeti bu kadar pejmürde sefil bir adama rastlamak ender hallerdendi. Bu adam orta boylu, tıknaz ve yapılı biri olup kırk altı, kırk sekiz yaşlarında görünüyordu. Eski şapkasının meşinden yapılmış siperi, güneş yanığı simasının bir kısmını örtüyor, yorgunluktan ve sıcaktan kaynaklanan ter taneleri yüzünden aşağı dökülüyordu. Kaba sarı bir bezden yapılmış gömleği, küçük bir gümüş düğme ile boynuna tutturulmuş olup açık olan kısmından kıllarla kaplı göğsü görünüyordu. Adamın boynunda ip gibi uzatılmış bir boyun bağı, bacaklarında mavi Amerikan bezinden yapılmış olup bir dizi aşınarak beyazlanmış, diğeri delinmiş olduğu halde bütünüyle bir paçavraya benzeyen pantalonu; sırtında bir dirseğinde yeşil bir çuha parçasının iple dikilmesi suretiyle yamanmış ceketi; arkasında ise yeni bir asker çantası bulunmaktaydı. Çanta, ağzına kadar dolu olup dikkatle bağlanmıştı. Elinde de budaklı büyük bir değnek vardı. Nalçalı kunduralarının içindeki ayakları çorapsız, başındaki saçı kırpılmış olduğu halde, uzun bir sakala da sahipti.

Yaya olarak yapılan bir yolculuğa eklenen ter, güneşin harareti ve toz bu adamın perişan kıyafetini berbat bir hale getirmişti. Fırça kılları gibi dikilmiş olan saçları pek kısa olmakla beraber, yine hayli zamandan beri kesilmemiş olduğu ve uzamağa başladığı görülüyordu.

Kimse onu tanımıyordu. Elbette bu bir yolcuydu. Nereden geliyordu? Güney taraflardan. İhtimal ki deniz sahillerinden. Çünkü Digne kasabasına girdiği sokaktan, yedi ay önce Cannes’den Paris’e giden İmparator Napoleon’un da geçmiş olduğu görülmüştü. Bu meçhul şahıs bütün gün yürümeğe mecbur kaldığından gayet yorgun görünüyordu. Şehrin aşağısında bulunan eski kasabanın kadınları onun Gassendi caddesinin ağaçları altında durduğunu, caddenin sonundaki çeşmeden su içtiğini görmüşlerdi.

Çok susamış olmalıydı ki, kendisini takip eden çocuklar, onun çarşı meydanından iki yüz adım ötedeki çeşmeden de su içmiş olduğunu görmüşler.

Şahıs, Poichevert sokağının köşesine vardığında sola saptı, belediye dairesine doğru yürümeye başladı. Belediye dairesine girerek bir çeyrek sonra çıktı. Kapının önündeki binek taşının üzerinde bir jandarma oturuyordu. Bu taşın üzerinde Digne halkına hitaben General Drouot, Johannes’in bir beyannamesini okumuştu. Meçhul şahıs şapkasını çıkararak jandarmayı ihtiramla selamladı. Jandarma selama karşılık vermeksizin dikkatle baktı. Bir müddet gözleriyle onu takip etti. Sonra belediye dairesine girdi.

O günlerde Digne kasabasında Kolbas Haçı (Croix de Colbas) tabelalı bir han vardı. Burası Jacquin Labarre adında bir adamın yönetiminde idi ki, akrabalarından Labarre adında başka biri de Grenoble’de Üç Yunuslar adındaki hana bakardı. İmparator Napoleon’un karaya ayak bastığı zamanda halk arasında bu Üç Yunuslar hanı hakkında birçok dedikodular dolaşmıştı. Bunlar arasında arabacı kıyafetinde General Bertrand’ın Ocak ayında sık sık gelerek Napoleon adına askerlere nişan ve halka da bahşiş dağıtmış olduğu anlatılırdı. İşin gerçeği şundan ibaretti ki, İmparator Grenoble’ye girdiği zaman ikamet için şehrin belediye dairesine inmek istememiş ve belediye reisine teşekkür ederek: “Burada tanıdığım cesur bir adam var; onun yanına gideceğim!” demiş, Üç Yunuslar hanına gitmişti. İmparatorun hanında kalmasından kaynaklanan şan ve şöhret, yirmi beş fersahlık mesafeye kadar yayılmıştı. Bu şan ve şöhretten Croix de Colbas Hanı de pay alıyor, bunun sahibi için de şehirde “Grenoble’daki han sahibinin amcaoğludur” deniyordu.

Meçhul adam, şehrin en iyi hanı olan bu Colbas hanına doğru ilerledi. Mutfağa girdi. Mutfağın kapısı sokağa açılıyordu. Mutfağın fırınları yanıyor, ocakta büyük bir ateşin alevleri görülüyordu. Hanın sahibi ve aynı zamanda yöneticisi olan adam mutfağa bitişik odadan emirler veriyor, yakın salonlardan birinde arabacılara verilen mükemmel bir yemeğe nezaret ediyodu. Arabacıların konuşmaları ve kahkahaları işitiliyordu. Yolculuk edenler bilirler; bunlar kadar yemek yemeyi bilmeyen yoktur. Ateşin önünde bir şiş üzerinde beyaz keklikler ve horozlar çevrilerek kızartılıyor, fırınların üzerinde de Louzet Gölü’nün sazan balıkları ve bir tane de Alloz Gölünün alabalığı pişiriliyordu.

Han sahibi kapının açıldığını ve yeni bir ziyaretçinin geldiğini işittiğinden, gözlerini fırınlardan ayırmaksızın dedi ki:

- Ne istiyorsunuz mösyö?

Meçhul adam cevap verdi:

- Yemek ve yatmak isterim.

- Bundan kolay bir şey yok.

Diyerek başını çevirdi. Ziyaretçiyi gözden geçirdi. Peşin ödeme yapması gerektiğini bildirdi. Meçhul adam, derhal ceketinin cebinden büyük ve meşin bir kese çıkararak:

- Param var!

Dedi.

- O halde hizmetinize amadeyim.

Meçhul kişi kesesini tekrar cebine soktu. Arkasındaki çantayı indirerek kapının yakınında yere koydu. Elindeki değneğiyle ateşin yakınındaki alçak bir iskemlenin üzerine oturdu.

Digne kasabası dağ üzerinde kurulmuş olduğundan Ekim ayında geceleri soğuk olur. Han sahibi öteye beriye gidip gelirken misafiri gözden geçiriyordu. Meçhul adam sordu:

- Yemek vakti yakın mıdır?

- Hemen şimdi!

Meçhul şahıs, arkasını han sahibine çevirmiş, ateşin karşısında ısınıyordu. Bu sırada han sahibi Jacquen Labarre cebinden bir kurşun kalem çıkardı. Pencereye yakın küçük bir masanın üzerindeki eski bir gazetenin köşesinden yırttı. Gazete parçasının yazısız yerine bir iki satır kadar bir şey yazdı. Kâğıdı büktü. Yanındaki, kendisine hizmet eden çocuğa verdi. Kulağına bir şey söyledi. Çocuk derhal belediye dairesine doğru koşmaya başladı. Yakınında geçen bu olaydan meçhul şahıs haberdar olamadı. Önceki sorusunu tekrarladı:

- Yemeğe daha vakit var mı?

Otelci cevaben:

- Hemen şimdi!

Bu sırada çocuk döndü. Kâğıdı geri getirdi. Cevabı bekleyen bir adam gibi otelci, hemen kâğıdı çocuğun elinden alıp açtı. Dikkatle okudu. Başını kaldırdı; bir an düşündü. Sonra dalgın görünen yolcuya doğru bir adım ilerleyerek:

- Mösyö, sizi buraya kabul edemem.

Dedi.

Yolcu oturduğu iskemleden doğrularak:

- Nasıl yani? Para vermem diye mi korkuyorsunuz? İster misiniz, hemen şimdi vereyim? Size demin param var demiştim.

- Hayır, para için değil.

- O halde ne için?

- Sizin paranız var değil mi?

- Evet.

- Benim odam yok.

- (Rahatlamış halde:) Beni ahıra koyunuz.

- Mümkün değil, yapamam.

- Niçin?

- Ahır hayvanlarla dolu.

- Pekâlâ. Ambarın bir köşesini verseniz de olur. Bir miktar saman koydurursunuz. Bunu yemekten sonra düşünürüz.

- Yemek de veremem.

Bu son söz, bir maksada dayanmamakla beraber kesin bir şekilde söylendiğinden, misafire ağır geldi. Ayağa kalktı.

- Ama ben açlıktan ölüyorum. Güneşin doğuşundan beri yol yürüyorum. Tam on iki fersah yol aldım. Para veriyorum, yemek isterim.

- Hiçbir şeyim yok!

Yolcu gülerek ocaklara, fırınlara doğru döndü:

- Hiçbir şeyiniz yok, öyle mi? Ya bunlar ne?

- Onların sahibi var.

- Sahibi kim?

- Salondaki arabacılar.

- Hepsi kaç kişi?

- On iki.

- Burada yirmi kişilik yemek var.

- Bunların hepsinin sahibi var. Paraları da peşin alındı.

Yolcu tekrar oturdu. Sesini yükseltmeyerek:

- Ben bir handayım. Karnım aç. Burada kalacağım.

Otel sahibi bunun üzerine yolcuya yaklaştı, kulağına eğilip dedi ki:

- Buradan defolup gidiniz!

Bu söz, yolcuyu titretti. Yolcu bu sırada ateşe doğru eğilmiş, elindeki değneğin demirli ucuyla odun parçalarını karıştırmaktaydı. Şiddetle döndü. Ağzını açarak söz söylemek istediği anda, otel sahibi sabit bir nazarla ve alçak sesle dedi ki:

- Söze hacet yok. Kâfi. İster misiniz ki isminizi söyleyeyim? İsminiz Jean Valjean’dır. Kim olduğunuzu da söyleyeyim mi? Sizin buraya girdiğinizi gördüğüm zaman bazı şeylerden şüphelenmiştim. Belediye dairesine haber gönderdim. İşte bana verilen cevap. Okumak bilir misiniz?

Diyerek çocukla belediye idaresine gönderilen ve oradan geri gönderilen kâğıdı uzattı. Meçhul adam, kâğıda baktı. Bir an sessizlikten sonra otel sahibi dedi ki:

- Herkese nezaketle muamele etmek mutadımdır. Buradan gidiniz.

Bu sözlere muhatap olan adam başını önüne eğdi. Yerdeki çantasını aldı. Sonra hanı terk etti. Caddeye çıktı. Gördüğü hakaretten üzgün olduğu halde rastgele yürüyor ve hiçbir yere bakmıyordu. Arkasına bir kere olsun başını çevirmedi. Eğer çevirmiş olsaydı Croix de Colbas Hanı sahibinin kapısı eşiğinde durarak, etrafında oteldeki bütün yolcularla sokaktan geçenler bulunduğu halde yüksek sesle bir takım sözler söylediğini ve kendisini parmağıyla gösterdiğini görür; aynı zamanda isminin halk üzerinde nasıl bir tesir yarattığını, şehre gelişiyle beraber herkese alenen nasıl duyurulup ilan edildiğini anlardı. Ama o hiçbir şey göremedi. Ezilen, hakaret gören adamlar arkalarına bakmazlar. Onlar, arkalarından talihsizliklerinin kendilerini takip ettiğini bilirler…

Bir müddet yürüdü. Bilmediği sokaklarda, kederli zamanlarında yapmış olduğu gibi, yorgunluğunu unutarak daima yürüyordu.

Birdenbire açlığın şiddetini hissetti. Gece yaklaşıyordu. Etrafına bakınarak kalmak için bir mesken, bir kulübe arıyordu. Güzel hanlar kendisi için kapalı idi. O güzel otellere mukabil o, fakirâne bir kulübe, miskinlere has bir yer bulmaya çalışıyordu. O anda sokağın sonunda bir ışık gözüne ilişti. Akşam hafif ışıklarıyla havada görünen bu şey, demir bir direğe asılı duran bir fenerdi. Oraya gitti. Burası Chaffaut sokağındaki meyhane idi. Yolcu, bir an tereddüt etti. Pencere camından meyhanenin alçak salonuna baktı. Küçük bir masa üzerindeki lamba ile aydınlatılmış olan meyhanenin ocağında büyük bir ateş yanıyordu. Birkaç kişi oturmuş içiyorlardı. Meyhaneci ise ısınıyordu. Ateşin üzerinde bir çengel ile tutturulmuş olan demir bir tencere kaynıyordu. Aynı zamanda bir otel hizmetini de gören bu meyhanenin iki kapısı bulunuyor, biri sokağa, diğeri de gübre bulunan bir avluya açılıyordu.

Yolcu, sokağa açılan kapıdan girmeye cesaret edemedi. Avluya girdi. Bir kere daha tereddütle durdu. Sonra mahcup bir şekilde kapının rezesini kaldırarak kapıyı itti.

Meyhane sahibi:

- Kimdir o?

Yolcu:

- Yemek yemek ve yatmak isteyen biri.

- Pekâlâ, burada hem yenilir, hem yatılır.

Yolcu içeri girdi. İçki içenler o tarafa döndüler. Lamba bir köşeyi, ateş de diğerini aydınlatıyordu. Arkasından çantasını çıkarmakla meşgul olduğu sırada içeridekiler yolcuyu incelemeye koyulmuşlardı. Meyhaneci dedi ki:

- İşte ateş, yemek de tencerede pişiyor. Geliniz, ısınınız arkadaş!

Yolcu ocağın yanına gidip oturdu. Yorgunluktan yarı ölü bir hale gelmiş bacaklarını ateşe doğru uzattı. Tencereden hoş bir rayiha yayılıyordu. Her ne kadar öne doğru eğilmiş olan şapkasının örtemediği yüzünden iyilik izleri fark ediliyorsa da yolculuğun zorluklarına eklenen sefalet, sıkıntısını ilan eden başka bir manzara göstermekteydi. Yüzünde şiddet ve hüzün eserleri ile vakar parıltısı vardı. Yüzündeki belirtiler garip bir şekilde biçimlenmişti. Başlangıçta hakir göründüğü halde sonradan vakarlı bir şekil alıyordu. Gözleri, çalılar altında parlayan bir ateş gibi kaşlarının altında ışık saçıyordu.

Masalardan birinin etrafında içki içenlerden biri bir balıkçı olup Chauffet sokağındaki meyhaneye gelmeden evvel hayvanını Labarre’ın ahırına bırakmak üzere oraya gitmişti. Keza bir tesadüf eseri olarak bu balıkçı, fena çehreli görünen bu yolcuyu Bras d’Asse ile Escoublon arasında da görmüştü. Orada, gayet yorgun görünen yolcu o esnada hayvanıyla aynı yoldan gitmekte olan balıkçıya kendisinin de katılmasını rica etmiş. Balıkçı ise buna hayvanını sürüp kaçmakla cevap vermişti. Aynı balıkçı biraz evvel Jacquen Labarre’ın hanı önünde bulunuyordu ve yolcunun oraya kabul edilmeyip çıkıp gittiği esnada, otel sahibinin arkasından söylediği sözleri dinleyenler arasında bulunmuş, kendisi de Croix de Colbas’taki, sabahki nahoş rastlantısını anlatmıştı. Balıkçı meyhaneciye belli belirsiz bir işaret yaptı. Meyhaneci yanına gitti. Aralarında yavaşça birkaç söz geçti. Öte taraftan yolcu düşüncelere dalmıştı. Meyhaneci tekrar ocağa doğru geldi. Elini yolcunun omuzuna koyarak dedi ki:

- Buradan gitmelisin.

Yolcu başını çevirdi ve yumuşaklıkla cevap verdi:

- Ah, siz biliyor musunuz ki…

- Evet.

- Öteki handan reddedildim.

- Seni buradan da kovuyorlar.

- Nereye gitmemi istersiniz ki?

- Başka bir yere.

Bunun üzerine çantasıyla değneğini alıp gitti.

Meyhaneden çıktığı esnada Croix de Colbas hanından beri onu takip eden, hatta onu belki de beklemekte olan birkaç çocuk kendisine taş attı. Bu hale karşı elindeki değneğiyle tehdit edici bir tavır aldı. Çocuklar bir kuş kümesi gibi dağılıp kayboldular. Hapishanenin önünden geçti. Kapısında, telle asılmış bir çan bağlıydı. Teli çekti. Çan çalındı. Küçük bir kapı açıldı. Şapkasını çıkararak saygılı bir tavırla dedi ki:

- Kapıcı efendi, bana kapıyı açar ve geceyi içeride geçirmeme müsaade eder misiniz?

İçeriden bir ses cevap verdi:

- Burası hapishanedir, han değil; tutuklanacak olursanız kapı açılır!

Bunun ardından da küçük kapı kapandı.

İçinde birçok küçük bahçeler bulunan bir yola girdi. Bahçelerden bazılarının etrafı çalılarla çevriliydi. Bu bahçeler, çalılar arasında, yalnız bir kattan ibaret küçük bir ev gördü ki, penceresinden içerisinin aydınlık olduğu belli oluyordu. Meyhaneye yaptığı gibi bu evceğezin de penceresinden içeriye baktı. Kireçle badana edilmiş büyük bir odadan ibaretti. Köşelerinden birinde bir yatak, diğerinde bir beşik ile birkaç hasır sandalye ve duvarda da bir çifte bulunuyordu. Ortada bir yemek sofrası vardı. Bakır bir lambadan çıkan ışık, beyaz kaba bir bezden ibaret sofra örtüsüyle içi şarap dolu sürahiyi ve dumanı tüten bir tencereyi aydınlatıyordu. Sofranın etrafında kırk yaşlarında açık simalı şen görünüşlü bir adam, dizleri üzerinde küçük bir çocuğu zıplatıyordu. Yakınında genç bir ana, diğer küçük bir çocuğa meme veriyordu. Baba gülüyor, dizlerindeki çocuk gülüyor; ana ise bu hale karşı tebessüm saçıyordu.

Meçhul şahıs, pencerenin önünde bu tatlı ve sıcak manzaranın karşısında bir an vecde gelip duygusallaştı ve hayale gark oldu. Acaba neler düşünüyordu? Tabii, bunun cevabını yalnız o verebilir. Muhtemelen bu mutlu aileden, bu mutlu ve şen yuvadan kabul görülmeye mazhar olacağını aklından geçirmiştir. Elbette böyle bir yerde merhamete nail olurdu. Hafifçe cama vurdu. İşitilmedi. İkinci defa vurdu. Galiba kadın bu vuruşunu duydu. Kocasına:

- Galiba kapı vuruluyor, dedi.

- Hayır, öyle bir şey duymadım.

Meçhul şahıs üçüncü defa olarak pencereyi tıklattı. Koca, oturduğu yerden kalktı. Lambayı aldı. Kapıya gidip açtı. Uzun boylu olan bu adam, yarı köylü, yarı sanatkâr bir kılıktaydı. Omuzuna kadar çıkan deriden bir önlüğü bulunuyor, içinde bir çekiç, kırmızı bir mendil, bir barut torbası gibi bazı şeyler görülüyordu ki, üzerinden bağlanmış kuşak bunların düşmesini engelliyordu. Başını arkaya meylettiriyordu. Bol açık gömleği beyaz ve çıplak kalın boynunu gösteriyordu. Enli kaşları yüzünün iki tarafında, siyah büyük sakallı başında birer çiçek gibi duran gözleri ve diğer halleri ise nitelenemeyecek bir halde idi.

Meçhul şahıs:

- Affedersiniz Mösyö, parasıyla bana bir tas çorba ve geceyi geçirmek üzere de şu bahçedeki ahırda kalmam için izin verir misiniz? Söyleyiniz; parasıyla; verebilir misiniz?

Ev sahibi:

- Siz kimsiniz?

- Puy-Moisson’dan geliyorum. Bütün günü yürümekle geçirdim. Tam on iki fersah yol aldım… Parasıyla… Müsaade eder misiniz?

- Parasını veren bir adamı reddedemem. Ancak niçin bir hana gitmediniz?

- Gittim, yer yokmuş.

- Mümkün değil, ne panayır var, ne de pazar. Hanlar dolu olamaz. Labarre Hanına gittiniz mi?

- Evet.

- O halde?

- (Tereddüt ve zorlukla:) Sebebini bilmem; beni kabul etmedi.

- Peki, Chauffet sokağındakine gitmediniz mi?

Gittikçe sıkıldığı halde kekeleyerek:

- O da kabul etmedi.

Ev sahibinin yüzünde bir güvensizlik belirdi. Karşısındakini yukarıdan aşağı süzdü. Titreyerek haykırdı:

- Sakın siz şu adam olmayasınız?

Tekrar karşısındakine baktı. Üç adım geri çekildi. Lambayı masanın üzerine koydu. Duvardaki tüfeği aldı. Kocasının son sözü üzerine karısı kalktı, iki çocuğunu alarak hemen kocasının arkasına saklandı. Bakışlarını meçhul şahsın çıplak boynuna, müthiş gözlerine dikti. Bütün bunlar gayet kısa bir sürede oldu.

Ev sahibi birkaç saniye kadar tekrar yabancıyı süzdü. Sanki karşısında bir engerek yılanı vardı. Kapıya gelerek dedi ki:

- Buradan defol!

- Merhamet ediniz, bir bardak su veriniz.

- (Elindeki tüfeği gösterip doğrultarak) Israr edersen kurşunu yersin.

Deyip kapıyı şiddetle kapattı. İki kalın sürgüyü sürdü. Sonra pencere de kapandı. Kapı arkasına bir takım uzun demirler de kondu.

Gece, gittikçe kararıyordu. Alp Dağlarının keskin ve şiddetli rüzgârı esiyordu. Birden, alaca karanlıkta yol üzerindeki bahçelerden birinde bir nevi kulübe gözüne ilişti. Çimen ve toprak tezeğiyle yapılmış olduğu görülen bu kulübeye gitmek isteyerek çalılığı atladı, kendisini bahçede buldu. Kulübenin aşağısında dar bir giriş vardı. Tam anlamıyla köylülerin yol kenarlarında yaptıkları kulübelere benziyordu. Bunun her halde bir köylü kulübesi olduğu zannına kapıldı. Açlıktan, susuzluktan son derece muzdaripti. Soğuktan üşüyen vücudunu muhafaza edebilse, aç kalmağa razı olacaktı. Bu tür kulübeler, geceleri meskûn değildir. Yüzüstü yere yatarak ve sürüklenerek içeri girdi. İçerisi sıcaktı. Samandan güzel bir yatak buldu. Çok yorgun olduğundan yatağa uzandı. Ve hareketsiz kaldı.

Sırtındaki çanta kendisini rahatsız ediyordu. Zaten yastık hizmetini de göreceğinden çıkarmağa karar verdi. Bu anda müthiş bir hırıltı işitti. Başını kaldırdı. Heybetli bir buldok köpeği kulübenin açık yerinden içeri girmek isteyerek başını uzatmıştı. Demek, burası köpeğe mahsus bir kulübe idi.

Meçhul şahıs iri vücutlu ve çok kuvvetli olduğundan, değneğini aldı; çantasını siper tutarak kulübeden çıkmağa çalıştı. Ama elbisesindeki yırtıklar iki katına çıktı. Değneğini usta bir eskrim eğitimcisi gibi kullanarak kendisini korumaya çalışıp bahçeden çıkmayı başarabildi. Zahmetle çalılığı da geçerek kendisini sokakta buldu.

Bu anda her şeyden mahrumdu. O pis kulübeden, o saman yataktan da kovulmuştu. Yakınındaki bir taşın üzerine bîtab halde düştü. O esnada oradan geçen bir adam şu sözleri işitmişti:

- Bir köpek bile değilim!...

Kalktı. Yürümeğe başladı. Birkaç ağaç veya ot yığını bularak sığınmak ümidiyle şehirden çıktı. Başı yerde, bir müddet yürüdü. İnsan topluluklarının meskenlerinden epeyce uzaklaşmış olduğuna kanaat getirdiği zaman başını kaldırdı. Etrafını incelemeye koyuldu. Bir tarlada bulunuyordu. Önünde alçak bir tepe gördü. Saçları kesilmiş bir başı andıran bu tepe, hasattan sonraki saplardan oluşmuştu. Ufuklar karanlığa karışmıştı. Bu karanlık tamamen gecenin gölgesinden ibaret olmayıp aşağı katmanlarda bulunan bulutlar da buna eklenerek karanlığın yoğunluğunu artırıyordu. Bununla beraber ay, bulutlar arasından yüzünü göstermekte ve başı ucunda akşam karanlığına benzer bir aydınlık belirmekteydi. Bulutlar, göğün yüksek tabakalarında bir nevi beyazımtırak bir tak oluşturuyordu ki, bundan yeryüzüne bir ışıltı iniyordu. Şu durumda yeryüzü gökyüzüne nisbetle daha aydınlıktı ki, bu özel vaziyet ile öndeki tepenin gece karanlığında belirsiz bir şekil alması ve meçhul kişinin yakınında mevcut bir ağacın da şiddetli rüzgârdan boğuk bir ses çıkartarak sallanması, kâinatın ıssızlığı müthiş bir manzara teşkil ediyordu. İncelikli ve nâzik duygulardan nasibi pek az olan bu adamın şu hal ve manzaradan ürkmesi pek de uzak bir ihtimal değilse de, bulunduğu konumun o sırada bürünmüş olduğu esrarlı ve korkulu karanlık, dehşet ve vahşet, en cesur vahşileri bile korkutabilirdi.

Meçhul şahıs, bu müthiş hal ve manzara karşısında bir an hareketsiz kaldı. Hayallere daldı. Birdenbire yolunu değiştirdi. Öyle zamanlar olur ki, tabiat, insana hasım gibi görünür. Tekrar yol almağa başladı. Digne kasabasının kapıları kapalıydı. Din savaşları zamanlarında Digne kasabası birçok kuşatmalara hedef olmuş ve 1815 tarihinde şehri çevreleyen sur ile kare şeklindeki kuleleri epey vakitten beri yıkılmıştı. Bir harabeden geçerek şehre girdi. Vakit akşamın saat sekizi olup yolları ve sokakları bilmediği halde rastgele yürümekteydi. Hükûmet konağıyla Rahip Mektebi’ni geçti. Kilise meydanından geçerken kiliseye yumruğunu gösteriyordu. Bu meydanın bir köşesinde bir matbaa mevcut olup İmparator Napoleon’un Elbe adasında hazırlayıp getirmiş olduğu beyannameler, bu matbaada basılarak dağıtılmıştı.

Yorgunluğun, üzüntünün ve ümitsizliğin tesiriyle matbaanın kapısı önünde bulunan bir taş peykenin üzerine uzandı. Bu sırada kiliseden ihtiyar bir kadın çıkıyordu. Karanlıkta taş peyke üzerinde yatan bu adamı görünce:

- Burada ne yapıyorsun dostum?

Demesi üzerine meçhul şahıs hiddet ve şiddetle cevap verdi:

- Görüyorsunuz ki yatıyorum.

- Bu taş peykede mi?

- On dokuz seneden beri bir tahta yatağım vardı. Bugünkü de taştan. Ne olacak?

- Asker miydiniz?

- Evet madam, asker!

- Niçin bir otele gitmiyorsunuz?

- Çünkü param yok!

- (Madam R. İsmindeki bu kadın üzüntüyle) Kesemde ancak 4 sov’luk bir para var.

- Bari o kadarı olsun, veriniz.

- (Parayı vererek sözüne devamla:) Bu kadarcık bir para ile bir otele gidemezsiniz. Gidip sordunuz mu? Geceyi bu şekilde geçiremezsiniz. Şüphesiz üşüyorsunuz. Karnınız da açtır. Belki acıyarak sizi kabul ederler.

- Her kapıyı çaldım!

- Sonra?

- Her taraftan kovuldum.

Merhametli kadın meçhul adamın kolunu tutarak ve meydanın diğer bir köşesindeki Piskoposhanenin yanında bulunan küçük ve alçak bir evi göstererek:

- Bütün kapıları çaldınız mı?

- Evet!

- Gösterdiğim evin kapısını da çaldınız mı?

- Hayır!

- Öyle ise bir kere de o kapıyı çalınız!

-2-

Piskopos ile Mahkûm

(Zekâ Kıvraklığına Karşı Tavsiye Edilen Basiret)

Bir akşam Digne Piskoposu şehirde dolaşıp gezintisini yaptıktan sonra odasına kapanarak orada epeyce çalışmıştı. “Görevler” adlı son derece gayret göstererek yazdığı eserle uğraşıyordu ki, maalesef bu güzel eser tamamlanamamıştır. Görevler hakkında rahiplerle doktorların fikir ve düşüncelerini büyük bir dikkat ve özenle toplayıp özetliyordu. Kitap iki kısma ayrılmıştı: Birincisi genel görevlerden, ikincisi ise herkesin mensup olduğu sınıfa göre görevinden bahsediyordu. Birincisi büyük görevleri içine alır ve dörde ayrılır ki, birincisi Cenab-ı Hakka, ikincisi kişinin kendi nefsine, üçüncüsü geleceğe ve dördüncüsü de mahlûkata karşı olan görevlerden ibarettir. Diğer görevler için mukaddes kitaplardan faydalanıyordu ki, bunlar da hükümdarlara, kişilere, hâkimlere, kocalara, analara, gençlere, çocuklara, hizmetçilere vesaireye dair görevlerdi. Bir çabayla ortaya koyacağı bu güzel eseri insanların istifadesine sunmak istiyordu. Saat gecenin sekizine gelmiş olduğu halde çalışıyor ve bir takım dörtgen şeklindeki kâğıtlara doldurmakla uğraşıyordu. Bu sırada Madam Magloire, her zamanki gibi yatağının yakınındaki dolapta bulunan gümüş evaniyi almak üzere odaya girdi. Az sonra Piskopos sofranın hazırlanmış olduğunu, belki de hemşiresinin kendisini beklediğini hissederek kitabı kapadı, masanın önünden kalktı, doğruca yemek salonuna girdi.

Yemek salonu dikdörtgen şeklindedir. Bir tarafında şömine vardır. Evvelce de bahsetmiş olduğumuz gibi, salonun penceresi bahçeye nazır, kapısı da sokağa karşı açılır.

Madam Magloire yemekleri sofraya taşıdığı sırada Matmazel Baptistine ile de konuşuyordu. Şöminenin yanındaki masanın üzerinde bir lamba bulunmakta ve şöminede de güzel bir ateş yanmaktaydı. Altmışı geçkin olan iki kadın kolayca tasvir edilebilir. Bunlardan Madam Magloire; kısa boylu, şişman, hareketli, Matmazel Baptistine ise şirin, narin ve biraderinden biraz daha uzun olup 1806 modasına uygun renkte ipekten bir elbise giymişti ki, bunu Paris’te bulunduğu sıralarda almıştı ve hayli zamandan beri dayanmaktaydı.

Bazı amiyane tabirler vardır ki, kaba olmakla beraber bir sayfada anlatılamayan bir şeyi bir kelime ile anlaşılır kılarlar. Bu tabirlerle Madam Magloire’ın bir köylü kadın ve Matmazel’in de şehirli bir kadın tavır ve edasında bulunduğunu söylersek iki kadını okuyucular nazarında tamamıyla canlandırmış oluruz.

Madam Magloire’ın başında bir başlık, boynunda da altından bir haç vardı ki, koca bir evde kadıncağızın sahip olduğu mücevherat bundan ibarettir. Üzerindeki kısa ve geniş kollu siyah fistanının altından çıkan beyaz bir yakanın boynunu örttüğü görülür. Pamuklu bezden yapılmış kare şeklinde kırmızı, yeşil parçalardan ibaret önlüğü belinden yeşil bir kordonla bağlanmıştır. Göğsünde, yukarı köşeleri iki toplu iğne ile tutturulmuş başka bir önlük, ayaklarında Marsilya kadınları gibi sarı çorap, büyük ve kaba kunduralar vardır.

Matmazel Baptistine’in elbisesi 1806 modasına uyan örnekler üzerinden kesilmişti. Dar ve kısa idi. Omuzları kabartmalı ve kolları da düğmelidir. Ağarmış olan saçları bir çocuk saçı gibi kıvırcık bir perukanın altında saklıdır.

Madam Magloire zeki, hareketli ve saf bir kadındır. Yalnız ağzının iki dudağı birbirinden nisbetsiz ve kalkıktı. Bunlardan üst dudağının, altındakinden daha kaba bulunması yaradılıştan titiz ve kaba olduğunu ima ediyordu. Efendisi sessizce kendisini dinledikçe, o hürmetle karışık bir serbestlik içinde söz söylerdi; efendisi söze başlayınca Matmazel gibi o da derhal susar. Matmazel her zaman az konuşur ve sükûtuyla kardeşini memnun etmeye çalışır. Bîçare kız, gençliğinde de güzel değildi. Gözleri mavi, burnu da uzunca ve ucu bükükçe olmakla beraber, evvelce de belirtmiş olduğumuz gibi, çehre ve kişilik olarak iyi ve şirin bir kızcağızdır. Esasen uyumlu ve yumuşak bir tabiatta yaratılmış olup itikat, merhamet ve ümit gibi üç karakteristik özellik uyumluluk ve yumuşaklığını tedricen ortadan kaldırarak onu azize derecesine çıkartmıştı. Sözün kısası bir koyun gibi halim olan kızcağız, dinî işlerle sürekli olarak meşgul olması neticesinde bir azize olmuş ve tatlı hatıralar bu suretle yok olup gitmiştir!

Piskopos salona girdiği zaman Madam Magloire hararetle sözüne devam ediyordu. İki kadının arasındaki sohbet ve tartışma kapıların sürgülerine dairdi. Her zaman dinlediği için Piskopos artık buna kulak kabartmamıştı. Görünüşe bakılırsa Madam Magloire bazı şeyler satın almak için çarşıya gittikçe, ötede beride söylenen bazı şeyleri; bu cümleden olmak üzere şüpheli bir haydudun o gün geldiği şehirde dolaştığını, gece evlerine geç dönenler için tehlikeli bir durum bulunduğunu işitmiş. Kaymakam ile belediye reisinin arasında çekişme ve zıtlaşma bulunduğu gibi zabıta işlerinde de zaten karışıklık bulunduğundan, herkesin başının çaresine bakması, özellikle kapılarını iyice kapamaları, kilit ve sürmelerini sıkıca vurmaları gerekiyormuş…

Madam Magloire, son kelimeleri kuvvetlice telaffuz etti. Odasında üşümüş olan Piskopos salona girdiği zaman şöminenin önüne oturarak ısınmağa başlamıştı. Zihnen meşguldü. Söylediğini işittirememiş olan Madam Magloire sözünü tekrarladı. O zaman Matmazel, biraderini gücendirmemek ve Madam Magloire’ı da memnun etmek üzere tereddütlü ve mahcup bir ifadeyle:

- Ağabeyim, Madam Magloire’ın söylediklerini işittiniz mi?

Deyince Piskopos cevap verdi:

- Belli belirsiz bazı şeyler işittim.

Bundan sonra Piskopos sandalyesini biraz çevirip ellerini dizlerinin üzerine koydu. Şömineden yayılan ışıklarla parlayan şen ve mütebessim yüzünü Madam’a döndürdü:

- Haydi bakalım, söyleyin, ne var, ne oluyor?

Bunun üzerine Madam Magloire işittiği söylentileri bir takım mübalağalar da ekleyerek anlatmaya başladı. Serseri bir çingene yalınayak ve dilenci kılığında şu sırada şehrin sokaklarında görünüyormuş. Gecelemek için Jacquin Labarre’ın hanına gitmişse de kabul olunmamış. Gassendi caddesinden geçtiği ve karanlıkta sokaklarda serseri serseri dolaştığı görülmüş. Tavrı endişe çekici, yüzü ise korkunç ve dehşet içinde olup arkasında da bir iple bir çanta varmış…

Piskopos:

- Sahi mi?

Piskoposun bu sorusu Madam Magloire’ı cesaretlendirdi. Onun da bu hikâyeden kuşkulandığı zannına düşen Madam, zafer kazanmışçasına sözüne devam etti:

- Evet Monsenyör. Bu hakikattir. Bu gece şehirde bir felaket olacak. Herkes böyle diyor. Asayiş işleri de düzensiz bir halde. Sokaklarında geceleyin fener bile bulunmayan dağın başındaki bir şehirde bulunmak ne ürkütücüdür! Gece gündüz sokaklarda iş-güç sahipleri bulunuyor. İşte Matmazele sorunuz: O da böyle diyor…

Matmazel (Magloire’ın sözünü keserek):

- Ben mi? Ben hiçbir şey demedim. Ağabeyim ne yaparsa şüphesiz iyi yapar.

Madam Magloire bir itiraz ve muhalefetle karşılaşmadığını görerek sözüne devam etti:

- Diyebiliriz ki, bizim ev hiç de emin değildir. Eğer Monsenyör izin verirse çilingir Paulin-Mugé-Bois’yı çağırayım. Kapıların kilitlerini ve sürgülerini yerlerine taksın. Bunlar da uzakta değil, hemen şurada duruyor. Bunların takılması bir dakikalık iştir. Hele bu gece için pek lazımdır. İlk rast gelen bir yolcunun itivermesiyle kapısı açılan bir evde bulunmak doğrusu ürkütücüdür. Özellikle gecenin yarısında bile olsa kapıyı çalana veya girene buyurunuz demek mutadınızdır… Aman yarabbi! Gecenin yarısında… Karanlıkta! İzin istemeğe bile hacet yok! Sellemüsselâm içeri girivermek…

Tam bu anda oldukça şiddetli bir darbe ile kapı vuruldu. Piskopos cevap verdi:

- Giriniz, buyrun!

-3-

“İtaat”taki Kahramanlık

Kapı açıldı.

Ardına kadar şiddetle açılmıştı. Sanki dışarıdan bir kasıt sonucunda şiddetle itilmişti.

Kapının bu şekilde açılmasından sonra içeriye bir adam girdi. Bu adamı okuyucularımız tanırlar; bütün şehrin sokaklarında gezen ve kendisine başını sokacak bir yer arayan yolcudur. İçeri girdi ve bir adım attıktan sonra kapıyı açık bırakmış olduğu halde durdu. Omuzunda bir çanta, elinde de uzun ve kalın bir değnek vardı; halinde bir küstahlık, cesaret ve vahşet görülüyordu. Gayet yorgun olduğu belliydi. Şöminedeki ateşten yayılan ışık kendisini aydınlatıyordu. Hali ve çehresi korkunç bir devmiş gibi içeri girmişti.

Madam Magloire o derece korkmuştu ki, hafif bir ses çıkarmaya bile güç yetiremedi. Vücudu baştan aşağı titreyerek, şaşkın ve dili tutulmuş bir halde kaldı.

Matmazel Baptistine başını çevirerek korku ve dehşetle meçhul şahsı gördü. Yarı doğruldu. Sonra yavaş yavaş kendisini toplayarak başını şömineye doğru çevirdi. Ağabeyine bakmaya, simasına eski rengi gelmeye başladı. Telaş ve heyecanı, artık sakinliğinin yerini alıyordu.

Piskopos meçhul adama rahat ve sakin bir nazarla baktı. Ağzını açarak ne istediğini sormaya yeltendiği sırada meçhul adam iki elini birden değneğine dayadı. Piskoposu ve kadınları süzdükten sonra, Piskoposun söz söylemesini beklemeden gür bir sesle lafa başladı:

- İsmim Jean Valjean! Bir kürek mahkûmuyum. Ondokuz sene tersane zindanında kaldım. Dört gün evvel hürriyetime kavuştum, şimdi yolculuk yapıyorum. Pontarlier’ye gitmek istiyorum. Toulon’dan beri dört gündür yol yürüyorum. Bugün yaya olarak on iki fersah yol katettim. Bu akşam bu memlekete ulaştığımdan hanlardan birine gittim. Üzerimde bulunan ve görülen lüzum üzerine belediye dairesine ibraz etmiş olduğum sarı pasaport sebebiyle beni kabul etmediler. Başka bir hana başvurdum. Buradan da defol diyerek kovdular. Kimse beni kabul etmek istemedi. Şehrin hapishanesine başvurdum, kapıcı kapıyı açmadı. Nihayet bir köpeğin kulübesine sığındım. Bu köpek de bir adam gibi beni ısırarak kovdu. Sanki benim kim olduğumu o da biliyordu. Yıldızların ışığı altında yatmak niyetiyle kırlara doğru açıldımsa da gökyüzünde yıldızdan eser yoktu. Yağmur yağacağını da düşündüm. Bir kapının önünde bir siper bulup yatmak üzere şehre girdim. Şuradaki meydanda bir taşın üzerinde yatmak istediğim sırada merhametli bir kadın sizin evi göstererek bana: “Şu evin kapısını çalınız!” dedi. Bunun üzerine ben de çaldım işte. Gördüğünüz gibi evin içinde bulunuyorum. Burası nedir? Han mıdır? Param var. Üzerimde on dokuz seneden beri zindanda çalışarak biriktirebildiğim yüz dokuz frank on beş sov’um var. Gereken ücreti öderim. Param var. Çok yorgunum. On iki fersahlık bir mesafeyi yaya yürüdüm. Karnım pek aç. İster misiniz ki burada kalayım?

Piskopos:

- Madam Magloire, sofraya bir tabak daha getir.

Yolcu üç adım atarak masanın üzerinde bulunan lambaya yaklaştı. Piskoposun ne dediğini anlamamış gibi görünerek sözüne devam etti:

- Anladınız mı? Ben bir mahkûmum. Tersane zindanında bulunuyordum. Buraya oradan geliyorum. (Cebinden sarı bir kâğıt çıkarıp göstererek:) İşte pasaportum. Görüyorsunuz ki, rengi sarıdır. Bu kâğıt ancak gittiğim yerden kovulmama yarar! Okumak bilir misiniz? Ben… Ben bilirim. Zindanda öğrendim. Orada okumak isteyenler için bir kurs vardır. Durun size pasaportumu okuyayım: “Jean Valjean. Tutsaklıktan tahliye edilmiş kürek mahkûmu. Doğduğu yer: (Bunun sizce önemi yok.) Zindanda on dokuz sene kalmıştır. Beş sene cebir ve şiddetle icra eylediği hırsızlıktan dolayı, on dört sene de dört defa firara kalkıştığından. Bu adam pek tehlikelidir.” İşte bunun için herkes beni atıyor, kovuyor. Siz beni kabul edecek misiniz? Burası han mı? Bana yiyecek yemek ile bir yatak verir misiniz? Bir ahırınız olsun yok mu?

Piskopos:

- Madam Magloire, misafir yatağının çarşaflarını değiştiriniz!

İki kadının Piskoposa karşı ne kadar itaatkâr olduklarını evvelce söylemiştik. Efendisinin emirlerini yerine getirmek üzere hizmetçi kadın dışarı çıktı.

Piskopos yolcuya dönerek dedi ki:

- Mösyö, oturunuz ve ısınınız. Biraz sonra yemek yiyeceğiz. Yemek yiyinceye kadar yatağınız da yapılır.

Yolcu bu defa söylenenleri tamamıyla anladı. Tavrında ve yüzünde görülen tereddüt ve kuşku izleri ortadan kalkarak sevinmeye ve başka bir hal almağa, bir mecnun gibi kekeleyerek söylenmeğe başladı:

- Sahi mi? Nasıl? Beni kabul ediyor musunuz? Kovmuyor musunuz? Bir mahkûmu kabul ediyorsunuz ha? Beni ‘Defol oradan köpek’ diye kovarlarken siz bana ‘Mösyö’ diye hitap ediyorsunuz! Sandım ki siz de beni kovacaksınız! Bunun için ilk iş olarak kim olduğumu size söyledim. Ah, burasını bana gösteren kadın pek merhametli ve hayırsevermiş. Şimdi burada yemek yiyeceğim. Herkes gibi ben de temiz çarşaflı yatak üzerinde yatacağım. Evet, bir yatakta… Tam on dokuz seneden beri yatak yüzü görmedim. Demek burada kalacağım ha? Siz ne âlicenap adamlarmışsınız! Bundan başka param da var. İstenildiği kadar veririm. Affedersiniz, hancı efendi, isminiz nedir? İstediğiniz kadar para veririm. Siz mert ve cesur bir adam gibi görünüyorsunuz. Bu hanın sahibisiniz değil mi?

- Ben burada ikamet eden bir rahibim.

- Bir rahip mi? Öyleyse pek iyi bir rahipsiniz. O halde benden para istemezsiniz değil mi? Buranın rahibi; hayır hayır; Büyük Kilise’nin rahibisiniz değil mi? Ben de ne kadar budalayım ya! Şapkanıza bakmadım…

Bunları söylerken çantasıyla değneğini bir köşeye koydu. Pasaportunu cebine yerleştirerek oturdu.

Matmazel Baptistine, yolcuya merhamet ve şefkatle bakıyordu. Yolcu sözüne devam etti:

- Siz pek insaniyetliymişsiniz, rahip efendi. Çok da alçak gönüllüsünüz. Bir rahip için ne güzel bir hal. Şu durumda para vermeme lüzum yok, değil mi?

- Hayır, paranız sizde kalsın. Ne kadar paranız var? Bana yüz dokuz frank demiştiniz değil mi?

- Evet, yüz dokuz frank on beş sov!

- Yüz dokuz frank on beş sov! Eee, bu kadar parayı ne kadar zamanda kazandınız?

- On dokuz senede.

- On dokuz senede ha?

Piskopos bu son söz üzerine derin bir göğüs geçirdi. Yolcu devam etti:

- Param tamamen yanımdadır. Yalnız dört günden beri yirmi beş sov harcadım. Ayrıca Grasse’da bazı arabaların yüklerini boşaltırken yardım ettim, karşılığında bir miktar daha para kazandım. Mademki siz bir rahipsiniz, bu vesileyle bizim de zindanda bir rahibimiz bulunduğunu söyleyeyim. Bir gün bir piskopos da gördüm. Ona “Monsenyör” diye hitap ediyorlardı. Marsilya’da Major Piskoposu idi. Piskopos, rahipler üzerine görevli rahip demektir. Affedersiniz, elbet siz bu şeyleri bilirsiniz. Ben layıkıyla söyleyemedim. Çünkü bu konular benden o kadar uzak ki… Böyle şeyleri elbet siz pek iyi bilirsiniz… Bizim rahip, zindanda bir kürsü üzerinde dua ederdi. Başında da altın sivri bir şey vardı ki, öğle vakti gayet parlak görünürdü. Biz üç sıra halinde dizilirdik. Ön tarafımızda fitilleri tutuşturulmuş toplar dururdu. O kadar iyi göremiyorduk. O konuşuyordu. Fakat pek aşağıda olduğumuz için sözlerini işitemedik. İşte piskopos bundan ibaretti…

Yolcu bunları söylerken Piskopos kalkıp ardına kadar açık duran kapıyı kapadı.

Madam Magloire, tekrar geldi. Bir yemek tabağı daha getirmişti ki, bunu da sofranın üzerine koydu. Piskopos:

- Madam Magloire, bu tabağı mümkün olduğu kadar ateşe yakın bir yere koyunuz. (Misafirine dönerek:) Alp Dağlarında geceleri rüzgâr pek şiddetli olur. Üşürsünüz Mösyö.

Piskopos tatlı ve gür sesiyle her defa bu “mösyö” kelimesini telaffuz ettikçe misafirin yüzü gülümsemeyle aydınlanıyordu. Bir mahkûma mösyö demek, adeta bir kazazede için bir bardak sudur. Zillet ve düşkünlük, haysiyet ve saygınlığa karşı susuzdur. Piskopos:

- İşte bir lamba, ama iyi ışık vermiyor.

Madam Magloire, bu sözdeki nükteyi anlayarak hemen Piskoposun yatak odasındaki şömine üzerinde duran iki gümüş şamdanı getirmeye gitti. Mumları yakılmış olduğu halde getirip sofranın üzerine koydu.

Adam:

- Rahip Efendi, siz pek iyi bir insansınız. Beni hor görmüyorsunuz. Yanınıza kabul ediyorsunuz. Mumlarınızı da benim için yakıyorsunuz. Ben ki, nereden geldiğimi ve nasıl bir bedbaht olduğumu sizden gizleyip saklamaya lüzum görmeyerek açıklamıştım!

Adamın yanına oturmuş olan Piskopos yavaşça onun elini tutarak dedi ki:

- Kim olduğunuzu bana söylemeyebilirdiniz. Burası benim evim değildir… Buraya giren bir adamın ismi değil, ihtiyacı ve sıkıntısı sorulur. Şu anda sizin bir ihtiyacınız vardır ki, o da açlık ve susuzluktur. Safa geldiniz. Bana teşekkür etmeyiniz ve sizi evime kabul ettiğimi söylemeyiniz. Böyle bir şeye lüzum yok. Burada kimse evinde sayılmaz. Bir sığınacak yere muhtaç olanlar müstesna. Ben size, burası benden ziyade size aittir diyorum. İsminizi öğrenmeye ne ihtiyacım var? Bundan başka, siz söylemeden önce de ben sizin bir isminiz olduğunu biliyordum.

Adam gözlerini hayretle açtı:

- Sahi mi? İsmimi biliyor muydunuz?

- Evet. Sizin adınız “kardeşim” oluyor.

Haykırarak:

- Durunuz rahip efendi. Ben buraya girerken çok açtım. Fakat insaniyet ve hayırhahlığınız şu anda bana açlığımı unutturdu.

- (Misafirinin yüzüne bakarak:) Çok azap ve ızdırap çekmiş olduğunuz anlaşılıyor!

- Ah o kırmızı kaput, ayaklarımdaki bukağı, geceleri uyumak için kuru tahtadan bir yatak, sıcak, soğuk, iş, o forsa ve değnek darbeleri! Sebepsiz yere geçirilmiş çifte zincirler… Bir sözden dolayı zindan… Hastalanarak hastanede yatsan bile zincirleri yine vururlar. Köpekler… Köpekler herhalde daha bahtiyardırlar. On dokuz yıl böyle bir mahpusluk!... Bugün kırk altı yaşındayım. Bir de sarı pasaportum var. Hepsi bu kadar!

- Evet, siz bir kasvetler mekânından çıkıyorsunuz. Dinleyiniz: Yüzünde gözyaşı ve pişmanlık eseri bulunan bir günahkâr, her zaman yüz âdilden daha çok mutluluk duyar. Eğer o çilehaneden insanlara kin ve düşmanlık duygularıyla yüreğinizi doldurarak çıkıyorsanız, sizi gerçekten bedbaht sayarım ve halinizi acınmaya değer bulurum. Yok eğer barışıklık; yumuşaklık ve kardeşlik gibi hayırhah ve insaniyetli duygularla dolu olarak çıkıyorsanız, bizim her birimizden daha faydalı ve kıymetli olursunuz.

Bu sırada sofra hazırlanmıştı. Üzerinde sulu ve zeytinyağlı bir çorba, tuz ve ekmek, biraz içyağı, biraz koyun eti, incir, taze peynir ve bir büyük çavdar ekmeği bulunuyordu. Olağan dışı olarak buna Madam Magloire bir şişe de eski şarap ilave etmişti. Şu anda Piskoposun yüzünde ikram edici ve misafirperver kişilerde görülen bir memnuniyet ve tatminkârlık eseri belirdiği halde, şöyle dedi:

- Haydi bakalım, sofraya!

Mutadı olduğu üzere misafirini azizlemek ve ona ikramda bulunmak için sağ tarafına oturdu. Matmazel Baptistine, tamamen huzurlu ve tabii halinde sol tarafta yer aldı. Aniden Piskopos dedi ki:

- Ama zannedersem sofrada bir noksanımız var!

Bu noksan Madam Magloire’ın sofraya yalnız üç kişilik takım koymasından ibaretti. Hâlbuki Piskopos’un bir misafiri ile yemek yediği zaman sofraya altı gümüş tabağı getirtmek alışkanlığı vardı ki, bunu Madam Magloire uygulamakta gaflet göstermişti. Bunlar bu ev için masumane bir ziynetti. Fakirliği şan ve azametin yüksek konumuna bir anda yükseltiveren bu mütevazı evde ortaya konulan bu ziynet, saflıkla dopdolu çocukluktan başka bir şey değildi.

Madam Magloire, Efendisinin maksadını anladı. Hiçbir söz söylemeksizin salondan çıktı. Biraz sonra Piskopos tarafından arzu ve işaret olunan üç gümüş yemek tabağı, her birinin önüne birer tanesi konulmuş olduğu halde sofra üzerinde parıldamaktaydı.

-4-

Pontarlier Peynir

İmalathanelerine Dair Tafsilat

Şimdi sofra başında geçen durumlar hakkında okuyuculara bir fikir vermek için Matmazel Baptistine’in Madam Boischeveron’a yazıp gönderdiği bir mektubu buraya alalım ki, mektupta Piskopos ile kürek mahkûmu arasında geçmiş olan konuşma pek safça ve dikkatli olarak tasvir edilmiştir:

“….Bu adam hiç kimseye bakmıyor ve büyük bir hırs ve iştahla yemeğini yiyordu. Yemekten sonra dedi ki:

- Rahip Efendi, yediklerimiz iyi ve benim için de çoktur. Ancak kendileriyle yemek için beni bırakmayan o arabacıların size nisbetle daha iyi yediklerini de itiraf edeyim.

Herifin bu sözü -laf aramızda- biraz gücüme gitti. Ağabeyim ona şu cevabı verdi:

- Onlar benden daha çok yorgundurlar.

- Hayır, yorgunluktan değil, paralarının çokluğundan. İyi görüyor ve anlıyorum ki, siz fakirsiniz. Belki de rahip de değilsiniz. Köy rahibi misiniz? Değilseniz bile olmanız yarı yarıya ihtimal dâhilindedir.

- Cenab-ı Hak âdil ve kerimdir.

Bir lahza sonra konuşmasına devam etti:

- Mösyö Jean Valjean, Pontarlier’ye mi gideceksiniz?

- Evet, gitmeğe mecburum. Yarın sabah şafakla yola çıkmam gerekiyor. Yolculuk güç oluyor. Gecelerin soğukluğu nisbetinde gündüzleri de sıcak oluyor.

- İyi bir memlekete gidiyorsunuz. İhtilal zamanında ailem mahv ve perişan olunca ilk olarak Franche-Compte’ye iltica ettim ve bir müddet kol gücünün semeresi ile geçinmeye mecbur kaldım. Çok arzulu idim. İyi bir iş de bulmuştum. Orada birinin bir işe uygun bulunması zor bir iştir. Kâğıt fabrikaları, debbağhaneler, yağhaneler, taktirhaneler (içki damıtılan yerler); çalar saat, çelik, bakır fabrikalarıyla en az yirmi demir imalathanesi mevcuttur. Bunlardan Lods, Chatillon, Audincourt ve Beure’de bulunan dördü önemlidir.

Yanılmıyorsam, ağabeyimin saydığı isimler bunlardı. Daha sonra bana dönerek sordu:

- Sevgili hemşirem, orada bizim bir akrabamız yok mu?

Ben:

- Evet, vardı. Bunlar arasında Mösyö de Lucenet, krallık zamanında Pontarlier kapıları muhafızlığına memurdu.

Ağabeyim:

- Evet, hatırladım. Fakat 93’te kimsenin arkasında akrabası olmayıp yalnız kollarına dayanmaktan başka çare yoktu. Ben çalıştım. Mösyö Valjean, gideceğiniz memlekette pek güzel peynir fabrikaları vardır ki, bunlara yemişçi dükkânları adını verirler…

Velhasıl ağabeyim bu adama bir yandan yedirmekle beraber Pontarlier peynir fabrikalarına dair uzun uzadıya tafsilat veriyordu. Bu tariflerden orada iki türlü fabrika bulunduğu anlaşılıyor. Bunlardan biri büyük ahırlardır ki, zengin kimselere aittir. Bunlarda kırk, elli inek vardır. Her yaz bunlarla yedi-sekiz bin (tekerlek) miktarında peynir imal olunur. Diğerleri ortak ahırlardır ki, fakirlere mahsustur. Bunlar da köylülerden ibaret olup ineklerini bir araya getirerek, ürettikleri peynirleri sonra aralarında paylaşırlar. Rehin olarak bıraktıkları inekleri için bir adam tutarlar ki, buna “Grurin” derler. Bunlar günde üç defa süt toplarlar ve südün miktarını bir çetele üzerinde işaret ederler. Peynircilik işi Nisanın sonuna doğru başlar. Haziranın ortasında ise peynirciler ineklerini alıp dağlara götürürler.

Jean Valjean yedikçe kuvvet ve hayat buluyordu. Ağabeyim, bu adama pahalılığından dolayı içmediği Mauves şarabı içiriyordu. Huyunu bilirsiniz ya: Bütün bu detayları büyük bir hoşnutlukla verdiği sırada, nazikçe ve şaka yollu konuya beni de karıştırıyordu.

Peynir şirketlerinin kullandıkları adam konusunun önemine muhatabının dikkatini çekmek için birkaç defa tekrarladığına bakılırsa, doğrudan doğruya ve kabaca söylemeyi arzu etmiyor, zımnen o işi tavsiye etmek istediği anlaşılıyordu. Bir şey nazar-ı dikkatimi çekti. Bu adam size tarif ettiğim adamdı. Hâlbuki kardeşime, Hz. İsa’ya dair birkaç söz istisna edildiği takdirde, gelişinden sonra zamanla yemekte ne haline, ne de kendisinin kim olduğuna dair hiçbir şey söylemedi. Hâlbuki bu pek iyi bir fırsattı. Kardeşimin yerinde başkası olsaydı, şüphesiz elinde bulunan bu adamın maddeten doyurulması ve güçlenmesiyle beraber manen de faydalı ve etkili öğütlerle beslenip eğitilmesine ve bu suretle kendisine iyi bir gelecek hazırlamasına dikkat ve gayret ederdi. Kardeşim ise, ismini, memleketini ve mazideki hayatını sorgulamadığı gibi, böyle bir soru sorulduğunda ortaya çıkacak olan kabahati hatıra getirecek sözlerden de çekinir görünüyordu.

Hatta Pontarlier dağlarında sakin köylülerin semaya yakın yüksek bir yerde nasıl tatlı bir hayat geçirdiklerini, bu saf ve masum adamların ne derece mutlu ve bahtiyar olduklarını anlattığı sırada, ağzından kaçırdığı sözlerde muhatabının kalbinin kırılmasına yol açan bir söz bulunur korkusuyla konuyu kısa kesivermişti. Ağabeyimin kalbinden geçeni anlamak fikriyle düşündüm ve yanılmıyorsam anladım. Şüphesiz Jean Valjean adındaki bu adam, başındaki felaket sebebiyle ızdırap içinde bulunuyordu ve teselliye muhtaçtı. O halde diğer mesut insanlar gibi onu da tatlı sohbet konularıyla meşgul ederek bir lahza olsun ızdırabından ayırmağa ve acısını hafifletmeğe çabalıyordu.

Şefkat ve merhamet bunu gerektirir. Bir felaketzedenin gönlünün alınması da bir tür ve belki de en iyi cinsinden bir sadaka sayılır. Böyle bir nezaket ve insaniyet yaradılışın prensiplerinden olup bu yolda verilecek bir takım vaaz ve nasihatlere de tercih edilir. Bir adamın ağrıyan yerine dokunmamak gerekir. Zannedersem kardeşim de bu nazik ve mühim noktaları düşünüyordu. Herhalde diyebilirim ki, bu düşüncede bulunması galip ihtimal olan kardeşim bu konuda bana hiçbir şey hissettirmemiştir. Hal ve hareketlerinde zerre kadar bir değişiklik eseri görülmemiştir. Mösyö Gedeon veya mahalle rahibi ile nasıl yemek yiyor ve ne halde bulunuyorsa, bu Jean Valjean ile yemekte de aynı halde bulunuyordu. Yemeğin sonuna doğru incir yiyorduk. Birden kapı çalındı. Kucağında çocuğuyla Valide Gerbaud içeri girdi. Kardeşim çocuğun alnından öptükten sonra yanımda bulunan on beş sovluk bir akçeyi alarak annesine verdi. Jean Valjean, hiçbir şeye dikkat etmiyor, hatta pek çok yorulmuş olmalı ki söz bile söylemiyordu. Valide Gerbaud gitti; kardeşim her zamanki duasını bitirdikten sonra bu adama hitaben:

- Zannederim yatmağa pek ihtiyacınız var.

Dedi.

Madam Magloire, derhal sofrayı kaldırdı. Yolcunun uykuya olan ihtiyacından dolayı artık bizim de çekilmemiz icap ettiğinden, Madam Magloire ile yukarı çıktık. Kısa bir süre sonra odamda bulunan bir karaca pöstekisini de Madam Magloire ile bu adamın yatağı için gönderdim. Geceleri gayet soğuk olduğunu, pöstekinin de pek iyi ısıttığını bilirsiniz. Yazık ki bu pösteki eskiyor. Tüyleri dökülüyor. Bu karaca pöstekisi ile sofrada bulundurduğum fildişi saplı bıçağı, kardeşim Almanya’da Tuna kaynakları civarında Töttlingen şehrinde satın almıştı.

Biraz sonra Madam Magloire geldi. Çamaşır serdiğimiz salonda ikimiz de her zamanki duamızı bitirdikten sonra birbirimize bir şey söylemeksizin odalarımıza çekildik…”

-5-

Sükûnet ve İstirahat

Mönsenyör Bienvenü kız kardeşine akşamlar hayrolsun dedikten sonra sofra üzerindeki gümüş şamdanlardan birini misafirine uzatıp diğerini aldı ve misafirine:

- Sizi odanıza götürmek isterim.

Dedi. Yolcu da onu takip etti. Piskoposhane’nin iç vaziyetinin nasıl olduğu daha evvel verdiğimiz bilgilerden hatırlanacağı üzere, yatak yerinin bulunduğu yere mabedden geçmek ve buradan çıkmak için, her durumda Piskopos’un yatak odasından geçmek gerekiyordu.

Piskopos ile misafiri bu odadan geçtikleri sırada Madam Magloire, yatağın yanındaki dolaba gümüş tabakları yerleştirmekteydi. Bu, Madam’ın her gece yatmazdan evvel en son yaptığı bir görevdi. Piskopos, misafirini yatağın bulunduğu mabede ulaştırdı. Yeni yapılmış olan yatak ve çarşafları temiz ve beyazdı. Jean Valjean, elindeki gümüş şamdanı odada bulunan küçük masanın üzerine bıraktı.

Piskopos:

- Haydi bakalım, iyi bir gece geçirmenizi temenni ederim. Yarın sabah gitmenizden evvel elbet ineklerimizin yeni sağılmış sıcak sütünden birer bardak içeriz.

Jean Valjean:

- Teşekkür ederim, rahip efendi.

Saflığından kaynaklandığı sanılan bu son sözleri söylediği anda bir harekette bulundu ki, eğer Matmazel Baptistine ile Madam Magloire o sırada burada bulunup da bu hareketi görmüş olsaydılar, hiç şüphesiz korkar ve ürkerlerdi. Bugün bizim için bile bu garip hareketin açıklaması zordur. Acaba bir ihtarda mı yoksa tehditte mi bulunmak istedi? Yoksa sebepleri kendisince de bilinmeyen bir dürtünün gücü mü mecbur etti? Birdenbire ihtiyara doğru dönüp kollarını göğsü üzerinde çaprazlaştırdıktan ve vahşice bir bakış attıktan sonra boğuk bir sesle dedi ki:

- Ya! Öyle mi? Beni ta yanınızdaki odada yatırıyorsunuz ha? (Bir an sustuktan sonra dehşetli bir şekilde gülerek:) İyice düşündünüz mü? Benim kaatil olmadığımı size kim söyledi?

Piskopos cevapladı:

- İşin o tarafı Cenab-ı Hakka aittir.

Bunu söyledikten sonra kendi kendine dua eden veya söylenen bir adam gibi sağ elinin iki parmağını kaldırarak misafirini takdis etti. Misafir, bu takdis töreni esnasında bir harekette bulunmadı. Takdisten sonra Piskopos başını çevirmeksizin ve arkasına bakmaksızın odasına gitti. Mabetteki yatakta biri bulunduğu zaman dua edilen yeri gözlerden sakınmak üzere softan büyük bir perde çekilirdi. Piskopos bu perdenin önünden geçtiği esnada diz çökerek kısa bir dua etti. Az zaman sonra bahçede bulunuyor ve Cenab-ı Hakkın geceleri gaflet ve istirahat uykusuna gömülmeyen nazarlara sunduğu bir takım sırlarla dolu yüce manzaraları tahayyül ve tefekkür ederek geziniyordu.

Misafire gelince, gerçekten o kadar yorgundu ki, çarşafların temizliğinden ve beyazlığından istifadeyi hatırına bile getirmemişti. Zindanlarda mahkûmların yaptığı gibi o da burnuyla mumu söndürdükten sonra elbisesiyle kendini yatağa atıvermiş ve hemen ardından derin bir uykuya dalmıştı.

-6-

Jean Valjean

Gece yarısına doğru Jean Valjean uyandı.

Jean Valjean, Brie’de fakir bir köylü ailesine mensuptu. Çocukluğunda okuyup yazma öğrenmemişti. Adam sırasına geçtiği zaman Faverolles’de bağ budayıcısı olmuştur.

Annesi Jeanne Mathieu, babası da Jean Valjean yahut Vlajean’dı ki, “Violajean”dan (Fransızca Viola Jean: İşte Jean demektir) bozma olup kendisine lakap olmuştur.

Jean Valjean üzgün ve kederli olmadığı halde dalgın ve düşünceli bir tabiatta idi ki, bu da yaradılışlarında ihlas ve muhabbet bulunan adamlara mahsus bir huydur. Bununla beraber oldukça tembel ve lakayt idi. Pek küçükken babasını ve annesini ebediyen kaybetmişti. Annesi sütten kaynaklanan bir hummadan bakılamamak sebebiyle; ve kendisi gibi bağ budayıcısı olan babası ise bir ağaçtan düşmek suretiyle vefat etmişler. Jean Valjean, kendisi kadar yaşlı kız ve erkek olarak yedi çocuklu ablasının eline kalmıştır. Kocasının vefatıyla dul kalan bu kadın kardeşini büyütmüş ve kocasının sağlığında bile yanından ayırmamıştır. Kocasının ölümünde çocukların en büyüğü sekiz ve en küçüğü ise bir yaşında bulunuyordu. Jean Valjean, o sırada yirmi beş yaşına gelmişti. Ablasının çocuklarına babalık ediyor ve kendisini yetiştirmiş olan ablasına da yardımda bulunuyordu. O kadar duygulu ve düşünceli olmayan Jean Valjean, bunu sıradan bir görev gibi kabullenmişti. Gençliğinde az bir ücrete mukabil, zahmetli bir iş görüyordu. Memlekette “iyi bir dostu” yoktu. Aşk ve sevdaya tutulmağa da vakti müsait olmamıştır.

Akşamları yorgun olarak gelir, bir söz bile söylemeden yemeğini yerdi. Ablası olan Jeanne Ana, kardeşi yemek yerken kaşığından et parçası, lahana göbeği gibi iyi lokmaları alır, çocuklarından birine yedirirdi. Jean Valjean ise sofranın üzerine kapanmış, uzun saçları çanağının etrafına yayılmış ve gözlerini kapatmış halde, başını da hemen hemen yemek tabağına sokacak kadar eğerdi. Bu şekilde ablasının yemek esnasında yaptıklarını görmüyor ve görmek istemiyor gibi davranır ve sürekli yemekle meşgul olurdu.

Favorelles’de Valjean ailesinin oturduğu kulübeden uzak olmayan bir yerde, hemen küçük sokağın diğer köşesinde Marie-Claude adında bir çiftçi kadın vardı. Daima aç olan Jean Valjean’ın ablasının çocukları bazen bu kadına giderek anneleri adına süt isterler, aldıkları bir miktar südü ya bir yolun kenarına veya bir çalılığın arkasına çekilerek ve birbirleriyle cedelleşerek çabucak içerlerdi. Bu çekişme sırasında kız çocukları südü göğüslüklerine falan dökerlerdi. Anneleri çocuklarının bu hırsızlıklarını bilseydi, şüphesiz onları şiddetle cezalandırırdı. Daima sert ve hırçın tabiatlı olan Jean Valjean abla çocuklarının gizlice aldıkları sütlerin parasını ablasına duyurmadan Marie-Claude’a verir ve çocuklar da bu şekilde cezaya çarpılmaktan kurtulurlardı.

Bağ budama mevsiminde günde on sekiz sov kazanırdı. Sonra orakçılık, amelelik, çiftliklerde yamaklık gibi zahmetli işlerde çalışır, velhasıl elinden geldiği kadar her işi yapmaya gayret ederdi. Öte yandan ablası da mümkün olabildiği kadar çalışıyordu. Ama yedi çocukla ne yapabilirdi ki?

Sonunda sefalet ve zorluklar bu sekiz dokuz nüfuslu aileyi iyice sardı. Yavaş yavaş onları mahvolacak derekeye getirdi.

O sırada pek şiddetli bir kış hüküm sürüyordu. Jean Valjean hiçbir iş bulamadığından boşta geziyordu. Bir gün geldi ki, dokuz nüfuslu bu aile yiyecek ekmek bulamadı. Aç olan yedi çocuk, açlıklarını gidermek için ekmek istiyorlardı…

Bir Pazar gününün akşamı Favorelles’de kilise meydanında dükkânı bulunan ekmekçi Maubert İsabeau yatmağa hazırlanıyordu. Birdenbire dükkânının önündeki camlı ve demir parmaklıklı kısımda şiddetli bir darbe işitti. Kalktı. Dokuz camdan birine vurulan bir yumruğun açtığı delikten bir kol içeri doğru uzanıyordu. Bu kol içeride bulunan ekmeklerden birini aldı ve götürdü. İsabeau alelacele dışarı çıktı. Bir okkalık ekmeği çalan hırsız olanca hızıyla kaçıyordu. Ekmekçi arkasından koşmağa başladı. Nihayet onu yakaladı. Hırsız ekmeği elinden atmıştı. Fakat eli kolu kan içindeydi. Bu bir okka ekmeği çalan hırsız, Jean Valjean’dı. Ve bu olay 1795’te geçiyordu.

Jean Valjean o zamanın mahkemelerine sevk edildi. Gece esnasında meskûn bir hanede cebir ve şiddetle icra olunan bir hırsızlığın faili olarak suçlandı. Nişancılıkta mahir olduğundan evinde bulunan bir tüfekle bazen ruhsatsız olarak avlanırdı. Bunun da zararı dokundu. Ruhsatsız avcılar, mal kaçıran kaçakçılar o zamanın usul ve nizamına göre hemen eşkıya olarak kabul edilirdi.

Bu münasebetle şurasını da söylemeden geçemeyeceğiz ki, bu cins adamlarla şehirlerde cinayet işleyen korkunç kaatiller arasında henüz bir farklılık vardır. Ruhsatsız avcılar, ormanlarda yaşar. Kaçakçılar ise dağlarda veya denizde bulunur. Şehirler ise vahşi adamlar yetiştirir, insanların ahlâk ve tabiatları fesada uğrar, bozulur. Dağ, deniz ve orman vahşi adamlar yapabilir ve karakterlerinde bir kabalık ve vahşet hâsıl edebilir, lakin ekseriya merhamet ve insaniyeti ortadan kaldırmağa zemin olamaz.

Mahkemede Jean Valjean aleyhine hüküm verildi. Kanunun hükmü, kesin ve açıktı. Medeniyet alanımızda ne müthiş saatler vardır! İşte bu saatlerde bu adamlarda kanunî cezalandırmalar bir fırtına koparırcasına telaffuz olunur. Verilen bir hüküm, bir harabiyeti, bir yıkımı, bir yok edilişi ilan eder. O ne muhteşem bir dakikadır ki, o dakikada tamiri ve telâfisi kabil olmayacak şekilde düşünen bir vücut, akıllı bir varlık insan cemiyetinden dışlanıp uzaklaştırılır!

Jean Valjean, beş sene kürek cezasına mahkûm oldu!

1796 senesi Nisanının yirmi ikinci günü Paris sokaklarında, Direktuvar’ın Beşyüzler Meclisi’ne gönderdiği bildiri İtalya Ordusu Başkumandanı’nın Montenotte’de bir zafer kazandığı Bouna-Parte çığlıkları arasında ilan ediliyordu. Bu kutlamalarla aynı zamanda, zincire vurulmuş bir takım suçlular da Bicetre’ye gönderiliyor ve Jean Valjean da bunlar arasında bulunuyordu.

Bugün doksan yaşında bulunan bir zindancı, zindanın kuzey köşesinde dördüncü koridorun ucunda zincirlere vurulmuş olan bu bedbahtı tamamıyla hatırlıyor. Burada ondan duyduklarımızı anlatacağız:

Yanındakiler gibi Jean Valjean da kuru yere oturmuştu. Düştüğü durumdan bir şey anlamıyordu. Her halde korkunç ve dehşet verici olduğunu takdir eder gibi görünüyordu. Hiçbir şey bilmeyen, anlamayan bu fakir ve cahil adamın aklından geçen şeyler arasında olağan üstü bir takım şeyler de bulunuyordu.

Boyundan geçirilen zincirleri tutturmak ve birbirine bağlamak için başı üzerinden indirilen çekiç darbeleri altında ağlıyor, hararetli gözyaşları döküyordu. Bu üzüntü ve elem dolu gözyaşları konuşmasına engel oluyordu. Ağzından ara sıra yalnız şu birkaç kelime dökülüyordu:

- Favorelles’de bağ budayıcıydım!...

Daha sonra hıçkıra hıçkıra ağlıyor, sağ elini kaldırıp kademe kademe indirmesinden anlaşılıyordu ki, felaketine sebep olan hatası sırf muhtelif yaşlarda bulunan yedi çocuk için işlenmiştir.

Bir gün boynunda zincirler bulunduğu halde, bir yük arabasıyla yirmi yedi gün devam eden bir yolculuktan sonra Toulon’a vardı. Orada kendisine hep uygulandığı üzere kırmızı bir kaput giydirildi. Artık ismi de dâhil olduğu halde bütün mevcudiyetini kaybetmiş bulunuyordu. Bundan böyle Jean Valjean bile değildi.

Mahkûmlara mahsus olan sıra numarası da konuldu: 24601!...

Ablası ne oldu? Yedi çocuk ne oldu? Bunlarla kim ilgilenecek? Ayaklar altında çiğnenen taze bir fidanın yaprakları ne olur ki? Aynı hal, aynı hikâye; o yapraklar ne duruma düşerse, o çocuklar da o hale düşerler. O ruh taşıyan bîçare yaratıklar, Cenab-ı Hakkın o mahlûkatı her türlü dayanaktan, korunaktan ve sığınaktan mahrum oldukları halde şüphesiz tesadüfün sürüklemesine tâbi oldular. Kim bilir ne oldular? Elbet her biri birer tarafa dağılarak yavaş yavaş yoğun bir dumanın içine düştüler. Talihsizliğe mahkûm olup hemcinsleri arasında yardım ve destek bulamayan çaresizler gibi, müthiş bir uçurumun korkulu karanlığı içine düşerek silinip gitmişlerdir. Onlar memleketlerini terk ettiler, memleketlerinin çan kulesi artık onları unuttu. Sahibi bulundukları bir tarlanın hududu da bu unutanlar arasındaydı. Yalnız bunlar değil, tersane zindanında birkaç sene kaldıktan sonra dayıları olan Jean Valjean da unuttu onları. Yalnız, bu adamın kalbinde bir yara açılmış ve orada o yaradan bir iz kalmıştı. İşte hepsi bu idi.

Toulon zindanında bulunduğu sırada yalnız bir defa ablasından bahsedildiğini işitmişti. Bu da zannedersem mahkûmiyetinin dördüncü senesinin sonlarına doğruydu. Ablasına dair olan bilgiler bilmem kendisine ne şekilde ulaştırılmıştı? Memleketlerinde kendilerini tanıyan bir adam ablasını görmüş; Paris’te bulunuyormuş, Saint Suppilice civarında Gindre adlı küçük bir sokakta ikamet ediyormuş, yanında da yalnız en küçük olan erkek çocuk bulunuyormuş. Diğer altı çocuk ne olmuştu? Belki bunu anaları olan kadın da bilmiyordu!

Her sabah bîçare kadın Sabot sokağında 3 numaralı matbaaya gider, orada basılmış kitap formalarını ciltlermiş. Kış mevsiminde her gün matbaada sabahın altısı gibi gayet erken bir vakitte bulunmak icap edermiş. Matbaanın bulunduğu bina dâhilinde bir okul varmış, yedi yaşında bulunan oğlunu her gün bu okula getirirmiş. Kendisi matbaaya saat altıda geldiği ve okul ise yedide açıldığı için çocuk bir saat kadar dışarıda avluda beklermiş. Kışın soğuğunda ve gecenin karanlığında evinden dışarda bir yerde bir çocuğun bir saat beklemesi ince ince düşünülmelidir.

Matbaaya çocuğun girmesine izin vermezler. Çünkü çocuk, işçileri meşgul edermiş. İşçiler sabahları erkenden geçerken sokakta bu fakir çocuğun, bu küçük mahlûkun kaldırım üzerinde oturmakta olduğunu, bazen bağdaş kurup bazen de yanındaki sepete dayanıp uyukladığını görürlermiş. Yağmur yağdığı zamanlarda ihtiyar bir kadın olan kapıcı çocuğun haline acıyarak kulübesine alırmış. Kulübede bir kerevit ve iki tahta iskemle bulunup, çocuk bir köşeye kıvrılır, kendisini ısıtmak için kediye sarılıp yatarmış. Saat yedide okul açılınca kalkıp gidermiş.

İşte zindanda kendilerini tanıyan adamın Jean Valjean’a, ablasına dair anlattığı şeyler bundan ibaretti.

Bu anlatılanlar tam bir gün mahkûmu düşündürdü. Sanki bu bir şimşek parıltısıydı. Sevdiği mahlûkların talihlerine karşı birdenbire bir pencere gibi açılmış ve ardından hemen kapanmıştı. Artık bir daha ablasından bahsedildiğini duymadı. Onlardan kendisine bir daha hiçbir haber gelmedi. Belki de ilelebet gelmeyecek ve işitmeyecekti. O çocuklarla annelerine tesadüf etmediği gibi görmeye de muvaffak olamadı. Bu hüzün verici romanın başlangıcında dahi bir daha onlardan bahsedilmeyecektir.

Zindana atıldığının dördüncü senesi sonlarında Jean Valjean’ın kaçma sırası gelmişti. Bu hüzün yurdunda âdet olduğu üzere beraberindekiler firarına yardımcı oldular. Kaçmağa muvaffak oldu. Serseri gibi iki gün kırlarda dolaştı. Şiddetle takip edilen ve aranan bir adamın hürriyetinden ne kadar fayda sağlanabilir ki? Her an, en ufak bir gürültüden ürküyor; dumanı çıkan bacadan, geçen bir adamdan, havlayan bir köpekten, dörtnala giden bir beygirden, saat başlarında vuran bir saatten, yoldan, çalıdan, uykudan, gündüz görülmekten, gece görememekten; kısacası her şeyden korkuyor, titriyordu.

Firarının ikinci günü akşamı yakalandı.

Otuz altı saatten beri ne ağzına bir lokma koymuş, ne de biraz uyuyabilmişti. Bahriye Mahkemesi’nde mahpusluğunun üç sene daha uzatılmasına karar verildi ki, sekiz sene zindanda kalmış olacak demektir.

Mahpusluğunun altıncı senesinde tekrar firar teşebbüsünde bulundu. Başaramadı. Yapılan yoklamada görülmemiş olduğundan, atılan bir top üzerine hemen araştırıldı. Sonunda inşa edilmekte olan bir geminin altında gizlenmekte olduğu halde bulundu. Biraz direndiyse de faydası olmadı, tutulup tekrar zindana tıkıldı. Firar ve mukavemet: Özel yönetmelikte bu iki kabahatin cezası ağırdır. Mahpusluk müddetine beş sene daha eklendi ki, bunun iki senesi çifte prangaya bağlanarak geçecekti.

On üç sene zindanda kaldı. Onuncu sene tekrar firar girişiminde bulundu. Bunda da başaramadı. Lakin bu girişim için de üç sene daha hapisliğine ilave edildi. Zannederim on altı sene oldu. On üçüncü sene son defa olarak bir kere daha firar emelinde bulunmuş ve dört saat ortadan kaybolduktan sonra yakalanmıştır. Bu dört saatlik kaybolmanın karşılığında cezasına üç yıl daha eklendi. On dokuz sene oldu.

1815 yılı Ekiminde idi ki, zindandan çıkarıldı. Artık başkaları gibi hür idi. Zindana bir çerçeve kırarak bir okka ekmek çaldığından dolayı 1796 yılında girmişti.

Burada parantez içinde kısa bir değerlendirme yapmak isteriz:

Bu ikinci defadır ki kanunen verilen cezalara dair araştırmalarında bu eserin yazarı, bir okka ekmek çalmanın büyük bir felakete yol açtığını tasvir ediyor. Claude Gueux (V. Hugo’nun başka bir eserinde ismi geçen şahıslardan biridir.) de bir ekmek çalmıştı. Jean Valjean da.

İngiltere’de tutulan bir istatistikten vuku bulan hırsızlıkların beşte dördünün sırf açlıktan ileri geldiği anlaşılıyor.

Jean Valjean cezaevine hüngür hüngür ağlayarak, titreyerek girmişti.

Çıktığı zaman ise hislerinden ve teessürden sıyrılmış bulunuyordu.

Cezaevine ümitsiz olarak girmiş ve umursamaz olarak çıkmıştı.

Bu ruh üzerinden neler geçmişti acaba?

-7-

Sefaletin İçyüzü

Anlatmaya çalışalım:

İnsan toplumları bu işlere kafa yormalıdırlar. Çünkü bunları yapan onlardır. Demiştik ki, Jean Valjean câhil bir adamdı; lakin ahmak değildi. Kendisinde yaradılıştan bir ışık parıldardı. Felaketin de kendine mahsus bir ışığı vardır. Bu ikinci ışık, fikrindeki ışığı kısa bir müddet içinde ikiye katladı ve artırdı. Değnek darbeleri altında, zincirler içinde, zindan, yorgunluk ve eziyet, tersane zindanının kızgın güneşi altında, mahkûmlara mahsus tahta yatak üzerinde kalbini yokladı ve düşündü.

Vicdanında bir mahkeme kurdu.

Kendi kendisini bu mahkemede muhakemeye başladı.

Bu muhakeme sonucunda anladı ki, haksız yere mahkûm olmuş bir günahsız değildi.

Kötü ve menfur bir harekette bulunmuş olduğunu itiraf etti. Sahibinden istemiş olsaydı belki de muhtacı bulunduğu o ekmek kendisine verilirdi. Herhalde o ekmeği ya bir çalışma veya bir sadaka neticesinde edinmeyi beklemiş olsaydı şüphesiz daha iyi olurdu. Hatta “Aç olan bir adam bekleyebilir miydi?” diye sormayı da sağlıksız buldu. Öncelikle lafzen açlıktan ölen pek nadirdir. İkinci olarak, ister esef duyarak veya ister memnuniyetle bir adam, manen ve bedenen birçok ızdıraplara ölmeksizin maruz kalabilir ve direnebilir. Yaradılışı buna müsaittir. Şu halde sabretmek elbette hayırlı olacaktı. Özellikle o küçük masum ve günahsız çocuklar için de pek iyi olacaktı. Sanki kendisi talihsiz ve naçiz bir mahlûk olarak içine düşmüş olduğu sefaletten hırsızlık yaparak kurtulması kabil imiş gibi, bütün insan topluluklarının karşı çıktığı bir davranışta bulunmuş, yani cebir ve şiddet uygulamıştı. Sözün kısası bu sefaletten çıkmak için fena bir kapıdan geçmek gerekiyordu ki, bu kapıdan alçakça işlere girilir. Özet olarak pek haksız bir harekette bulunmuştu.

Sonra kendi kendine sordu:

O uğursuz harekette haksız hareket eden yalnız kendisi değildi. Evvelemirde bu, o kadar vahim bir hareket değildi. Bir işçi iken işsiz, çalışkan iken ekmeksiz kalmıştı. Sonra işlediği ve itiraf ettiği hatasına karşı belirlenmiş olan ceza pek şiddetli değil miydi? Kanunun tayin ettiği bu cezadaki şiddet, kendisinin ikrar ve ifade etmiş olduğu hatasındaki şiddetten daha fazla değil miydi? Bu terazinin iki kefesinden biri yani kefaret tarafı daha ağır basmıyor muydu? Bu derece şiddetli bir ceza, işlenmiş olan bir hatayı temizlemek için mi verilmiştir? Bu hareket, tam tersine, suçlananı masum ve mürebbiyi (toplum adına terbiye eden hizaya sokucuyu) suçlu konumuna sokmaz mıydı? Bu şekilde, borçlu olan alacaklı konumuna geçince, hakkı gasp edilmiş olanın hakkının verilmesi gerekmez mi? Ayrıca firar ettiğinden dolayı gittikçe cezasını şiddetlendirip artırmak, zayıfa karşı kuvvetlinin baskısı, toplumun kendi fertlerinden birine karşı suç işlemesi, özellikle her gün tekrarlanıp yenilenerek on dokuz sene boyunca sürüp gitmiş olan bir cinayeti, bir suçu demek olmaz mı?

Kendi kendine sordu:

Toplumun, fertlerine eşit şekilde davranarak bazen haksız yere gafletle, işin iç yüzünü bilmeden muamele etmesi, bazen de basiretli ve temkinli davranmak yerine, acıma ve merhamet duygularıyla bağdaşmayacak şekilde muamele etmesi, fakir bir adamı işsiz kaldığından ve kötü hareketlerde bulunduğundan dolayı şiddetli bir ceza ile ezip cezalandırması hakka ve adalete uygun mudur?

Özellikle insan cemiyetlerinin, tesadüfün bahşetmiş olduğu nimetlerden asla faydalanamayan ve bu sebeple kendisine en fazla acınması, merhamet edilmesi, destek olunması yakışık alan kişiler hakkında, böyle bir muameleye (cezalandırmaya) izin vermesi ve bunu uygulaması müthiş bir zulüm değil midir?

Bu soruları sorup zihninde çözümledikten sonra toplum hakkında bir karara vardı ve onun mahkûmiyetine hükmetti.

İnsan cemiyetine karşı hissettiği nefret ve kişisel husumeti, cezalandırılmayı topluma layık gördü ve hükmünü verdi. Bundan başka, içine düştüğü talihsizliği ve bundan kaynaklanan sorumluluğu da topluma yıktığı gibi, günün birinde ondan hesap sormakta asla tereddüt etmeyeceğini de kendi kendine söyledi. Kendisinin sebebiyet verdiği zarar ziyan ile kendisine tertip edilen ve karar verilen zarar ziyan arasında nisbet ve denge bulamadığını da kendi kendisine öne sürdü.

Hiddet, bir yol olmadığı gibi geçici bir cinnet de sayılır. Haksızlığa uğrayan insan hiddetlenebilir. Hiddet ancak seçici bir yetenek sahibi olmakla hissedilir. Jean Valjean ise, kendisine yapılanın en gazaplı ve olmayacak bir muamele olduğunun farkındaydı.

Bundan başka, toplum kendisine zarar vermiştir. Gözüne çarpan, toplumun gazap dolu çehresiydi ki, bu çehre adalet adı altında ve şeklinde yalnız darbesine maruz kalanlara gösterilir. İnsanlar, yalnız kendisini katletmek için ilgi kurup yaklaşmışlar. Onlarla her temas edişinde bir darbeye hedef olmuş. Çocukluğundan beri, ne anasından, ne de ablasından tatlı bir söze, şefkatli bir bakışa tesadüf edememiş. Üzüntüden üzüntüye, ızdıraptan ızdıraba düşe düşe sonunda hayatın bir cenk ve cidalden ibaret olduğuna iyice kanaat getirmiş. Bu cenk ve cidalde yenik düşen kendisiydi. Elindeki silahı da kin ve düşmanlık duygularından ibaretti. Bu silahı, zindanda bilemek ve çıktığında kullanmak düşüncesindeydi.

Toulon’da, mahkûmlara mahsus ıslah faaliyetleriyle uğraşan İgnorantin Keşişleri tarafından yönetilen bir okul vardı. Cezaevlerindeki talihsizlerden isteyenlere bu okulda en çok lazım olan şeyler öğretilir, ders verilirdi. Kırk yaşında olduğu halde bu okula girdi. Orada okuma yazma ve hesap öğrendi. Zekâsını güçlendirirse kin ve düşmanlığını da o nisbette güçlendirebileceğini hissetti. Bazı durumlarda ilim ve teknik kötülüğün hizmetinde fenalık uğrunda kullanılır ki, bir örneği işte budur.

İşin bu yönü hüzün vericidir. Kendisine zararı dokunan insanları, talihi ve kaderi, kısaca her şeyi sorumlu tuttu. Böylece on dokuz sene eziyet, sıkıntı ve tutukluluk esnasında bu ruh, aynı zamanda hem ilerledi hem alçaldı. Ruhuna bir yönden bilginin aydınlığı ve diğer yönden karanlığın eserleri girdi.

Yazdıklarımızdan çıkarılabileceği üzere Jean Valjean fena bir yaradılışa sahip değildi. Zindana atıldığı zaman bile iyi biriydi. Orada, insan toplumunu mahkûm etmekle kötü olduğunu, kaza ve kaderi suçlamakla da küfre ve inkâra düşmüş olduğunu hissetti.

Burada biraz durup düşünmekten kendimizi men edemedik. İnsan yaradılışında bu şekilde bütünüyle bir değişme mümkün müdür? Kudret’in iyi olarak yarattığı bir adamı insanlar fena yapabilirler mi?

Talih denilen şeyin ruha ne dereceye kadar tesiri olabilir? Ruhu değişikliğe uğratabilir mi? Talih, uğursuz ve makus (tersine; evrik) olduğu takdirde ruhu etkileyerek onu da fena edebilir mi? İnsan kalbi, kaldıramayacağı bir felaket gibi bir dış etken altında -belkemiğinin baskı altında kamburlaşması gibi- eğilip bükülebilir ve çirkin bir şekil alabilir mi? Her insanın kalbinde ve ruhunda, özellikle bu Jean Valjean’ın ruhunda, İlahî Kudret tarafından bahş olunup bu yalan dünyada bozulmaktan çekinen, öbür dünyada ise ebedî olan; iyilikle yükselip gelişen; olağanüstü bir parlaklıkla ışık saçan, fenalıkla asla sönmesi mümkün olmayan İlahî bir nur mevcut değil midir?

Bunlar bir takım müthiş ve karanlık meselelerdir. Hele Jean Valjean’ın uğradığı felaketi görenler olsa: Toulon’da dinlenme saatlerinde, düşünceler ve hayal kurmalar arasında gidip gelirken, kolları ve ayakları zincirler içinde olduğunu ve zincirin sürüklenmemesi için bir ucunun cebine konulmuş olduğunu, kollarının da çapraz olarak göğsü üzerinde bulunduğunu görenler olsa, hayır cevabını vermekte tereddüt etmezler.

Dalgın ve ümitsiz olarak kanun tarafından dışlanmışlığı sebebiyle düşmanca duygularla insana; medenî dünya tarafından reddedildiği için sert bir kabalıkla gökyüzüne bakışlarını çevirmiş bulunuyordu.

Gerçekten gizleyemeyiz ki, fizyolojist denen ve ruh hallerini inceleyen ilim erbabı, ortada düzeltilmesi mümkün olmayan bir sefalet göreceklerdi. Belki bu kanun-zede hastalıklıya kanun da acıyabilirdi; lakin ne çare ki, tedavi ve şifa bulma usulüne çare olacak bir şey ortaya koyamazdı. Bu elemli ruh üzerinde açılan mağaralardan korku ile yüz çevirir ve Dante’nin cehennem azabını tasvir ettiği kapı üzerinde yaptığı gibi o da her insanın alnına Kudret Eliyle yazılmış olan “Ümit!” kelimesini bile silip yok ederdi.

Acaba inceleyip araştırdığımız bu ruh, yani Jean Valjean tarafından, inceleme ve araştırmalarımızı yazdığımız kitapları okuyanlar derecesinde bu hususlar bilinir hale gelmiş miydi? Jean Valjean, ahlakî sefaletini oluşturan unsurların nelerden ibaret olduğunu fark edebilmiş miydi? Okuyup yazmaktan, ince düşünce ve duygulardan behresi olmayan bu adam, kendisini derece derece geliştirdi de, sonunda hazîn ve fecî bir hale inen düşünce ve duyguların, ruhunun iç ufukları üzerinde art arda dizilişini ve sürüp gidişini fark edebildi mi? Vicdanında hareket eden ve oradan geçen her şeye vakıf mıydı? Bu sorunun cevabını vermeğe cesaret edemediğimiz gibi, bundan emin olamadığımızı da söyleriz.

Jean Valjean gayet cahil birisi olduğundan bu derece kederlerden ve musibetlerden sonra bile henüz kavrayamadığı şeyler vardı. İçine düştüğü durumu bile hakkıyla idrak edemiyordu.

Jean Valjean, karanlıklar vadisinde koşuyordu. Karanlıkta azap çekiyordu. Nefret ve düşmanlığını da bu karanlıkta hissediyordu. Denebilir ki, önünde gördüğü ve rast geldiği her adama karşı nefret ve husumet besliyordu. Gezip yürüdüğü yer de karanlık bir yerdi. Bu karanlık içinde düşmeden yürümek için bir hayalperest ve bir kör gibi elleriyle etrafını yokluyordu. Yalnız ara sıra anî olarak kendisine bizzat kendinde oluşan veya dıştan gelen bir hiddet sarsıntısı, bir acı ve meşakkat artışı hissederdi. Böyle bir halde bütün ruhunu şimşek gibi yakıp kaplayan bir ışık serisi parlar, bazen de önünde beliren ve ansızın her tarafı aydınlatan müthiş bir ışığın aydınlığında kötü talihinin karanlıklarını ve korkunç girdaplarını gözlemlerdi.

Bu ışık kaybolup da gece karanlığına tekrar girdiğinde ise nerede bulunduğunu bilmezdi. Merhametsizliğin ve şefkatsizliğin tesiri altında uygulanan bu tür cezalar neticesinde, tedricen bir değişim geçirerek bir canavara, daha sonra vahşi bir hayvana dönüşmüştü.

İnsan ruhuna reva görülen bu tür cezalardan, faydasız firarlardan, fırsat ele geçtikçe girişilen beyhude teşebbüslerden ders ve öğüt almayan Jean Valjean’ın bir an sonuç düşünülmeksizin tekrarlanıp yenilenen hareketleri bunu ispat ve teyit etmiyor mu? Kafesi açık buldukça kaçmak isteyen bir kurt gibi Jean Valjean da fırsat elverdikçe hapsedildiği yerden firar etmek istiyor, bir iç dürtü kendisine “Kendini kurtar!” diye sesleniyordu da idrakın gücü ise “Burada kal!” diyordu.

Ne yazık ki şiddetli bir nefs-i emmare (özbenlik) önünde idrakin gücü kayboluyor, ona da yalnız içindeki dürtü kalıyordu. Kavrayış gücünden yoksun bir hayvan halini kazanan vücut ise pervasızca hareket ediyordu.

Firara ve firar girişimlerine karşı tekrarlanan ve süre giden kanunun düzenlediği cezalandırmalar onu korkutacağı yerde faydasız kalıyordu.

Bu tafsilat arasında zindandaki mahkûmlardan hiç birinin onun kadar maddî bir kuvvet ve kudrete sahip olmadığını bildirmemiz gerekmektedir. Yoracak işler, kablo ve halat çekmek, bir bucurgatı çevirmek için Jean Valjean dört kişi yerini tutardı. Dört adamın göreceği ağır bir işi tek başına görürdü. Bazen sırtına alıp götürdüğü ağır ve büyük şeyleri görenler hayret ve şaşkınlıktan kendilerini alamazlardı. Âdeta ağır şeyleri kaldırıp çekmeye yarayan makine hizmetini bile görürdü. Fransızca “Kriko” denilip vinç ve maçuna8 demek olan bu makinenin hizmetini görmesinden kinaye olarak yanındakiler kendisine “Kriko Jean” lakabını vermişlerdi. Eskiden bu makinaya “Orgueil” denilirdi. Paris’teki Mont Orgueil sokağından geçtiği için oraya bu ismin verilmiş olduğu da söylenir.

Bir defa Toulon belediye dairesinin balkonu tamir edilirken, balkonun tutturulduğu hayrete değer bir “karyatid” yani bina direği işi gören heykel sökülüp düşeceği anda, orada hazır bulunan Jean Valjean, omuzunu dayayarak heykelin düşmemesini sağlamış ve ardından hemen işçiler de yetişmişlerdir.

Davranışlarındaki sakinliğe eklenmiş olan çevikliği ve becerikliliği, şiddet ve kuvvetine nisbetle daha fazlaydı. Daima hapishaneden kaçma hayalleri kuran bazı mahkûmlar, kuvvet ve mahareti birleştirerek hakiki bir bilgi birikimi oluştururlar ki, buna “Kas Bilim/Tekniği” derler. Bunlar her gün kuvvet oyunları oynarlar, jimnastik yaparlar; uçan kuşlar gibi daima uçmak ve kaçmak fikrindedirler.

Dikine, yani düz ve dik bir yere tırmanıp çıkmak ve dayanacak noktalar bulunca sıçrayıp geçmek Jean Valjean için bir oyundan ibarettir. Duvarda açı oluşturarak ve bacaklarıyla sırtını gerip taşın aşınmış bir yerinde dirsek ve topuklarını çatıştırmak suretiyle hakiki bir sihirbaz gibi bir binanın üçüncü katına kadar çıkardı. Daima az konuşurdu. Gülmezdi. Şeytana mahsus bir tebessümün âdeta bir yansımasına benzeyen hazîn tebessümünü senede bir veya iki defa görebilmek için, son derece etkileyici bazı etkenlere lüzum vardı. Görünüşte sürekli olarak müthiş bir şeye bakıyor gibi meşgul görünürdü.

Kısacası onun zihni daima meşguldü. Tam olmayan bir yaradılışta noksan olan bir anlayış ve idrakin ve meşgul bir fikrin delaletiyle, üzerinde müthiş bir şeyin varlığını hissediyordu.

Bu yarı puslu ve karanlık yoğunlukta süründüğü zaman bakışlarını kaldırmak üzere başını çevirdiğinde öfkeyle karışık bir dehşetle idam makinesine çıkarıldığını, kesildiğini, yüksek yerlere çıktığını, eşyadan ürkerek bir tür uçuruma düştüğünü görür gibi oluyordu. Öyle ki, bunlar da kanunlardan, bâtıl fikirlerden, insanlardan, olaylardan ibaret olup tek tek göremiyor, Mısır’daki ehramlara benzeyen bütün kadrosu ise onu korkuya düşürüyordu ki, bu kadro da medeniyet dediğimiz şeyden ibaretti.

Karınca gibi kaynayan bu çirkin yapılı kadroda bazen çeşitli noktalarda, bazen yanında ve bazen de uzakta şiddetle parlayan bazı şekiller ve yapılar seçiliyordu. Burada bir subay ve değneği, ötede bir jandarma ile kılıcı, daha ötede bir başpiskopos ve bunların üzerinde de ışık huzmesine benzeyen bir aydınlıkla İmparator nazarına rast geliyordu… Uzaklarda hayal meyal görünen bu aydınlık şeyler ve cisimler, içine gömülmüş olduğu karanlığı yok edeceği yerde daha korkulu ve hüzün verici kılıyordu. Bütün bu şeyler, kanunlar, batıl fikirler, olaylar, insanlar ve diğerleri kendisinden yukarıda gidip gelmekte ve âdeta kudretin medeniyete vermiş olduğu gizli ve karmaşık hareketler tyepesinde dönüp duruyor, umursamazlık içinde şiddetle, kayıtsızca ve acımasızca onu eziyordu.

Beşerî kanunların uygulanmasından mağdur olup zarar gören bir kısım kimseler, bedbahtlık denizinin dipsiz çukuruna düşmüş ve müthiş berzahların nihayetsiz derinliklerinde mahv olan talihsizlerden ibarettir. Bunların haricinde bulunanlar mesut görünürler; dâhilinde bulunanlar ise bütünüyle insan toplumunun zahmetli ağırlığı altında ezilirler.

İşte Jean Valjean’ın zihninden geçirdiği şeyler, bu gibi emeller ve tasavvurlardan ibaretti. Acaba bu tasavvurlar nasıldı? Tasavvurlarının derecesi ve yapısı ne merkezdeydi?

Değirmen taşının altında bir darı tanesi düşünmeğe gücü yetebilseydi, şüphesiz Jean Valjean’ın düşündüklerini düşünecekti!

Hakikatlerle karışık hayallerden ve hayallerle dolu hakikatlerden ibaret bütün bu emel ve tasavvurlar, işin sonunda kendisinde anlaşılması mümkün olmayan garip hal oluşturmuştur. Cezaevinde işle meşgul bulunduğu sırada bazen işini bırakarak düşünmeğe başlardı. Bu düşünceler arasında aynı zamanda olgunlaşmakla beraber, evvelkinden daha fazla bozulan iyiyi kötüyü ayırabilme gücü, isyana dönüşüyor, dengesi ve muhakeme yeteneği kayboluyordu. İçine düştüğü durumları pek münasebetsiz ve etrafını kuşatan her şeyi imkânsız buluyor ve kendi kendine: “Bu mutlaka bir rüyadır!” diyordu. Kendisinden birkaç adım ötedeki cezaevi yoklama memuruna bakıyor, memur bir hayal gibi görünüyor, birdenbire bu hayal kendisine elindeki sopayla vuruyordu…

Tabiatla ilgili manzaralar kendisi için yok hükmündeydi. Yaz mevsiminin latif günleri, parıldayan bir sema, Nisanın serin şafakları ve güneş gibi, bütün bu şeyler kendisine meçhuldü ve ilgisini çekmiyordu. Ruhunu daimî surette aydınlatan, bilemem, nasıl bir günün matem ışıltısı idi?

Özetlenecek olursa diyebiliriz ki, Faverolles’in savunulmaktan mahrum olan bağ budayıcısı Toulon tersanesi zindanının korkunç mahkûmu olan Jean Valjean, zindanda bulunduğu müddetçe gördüğü talim ve terbiye neticesinde iki fena yetenek kazanmıştır.

Birincisi: İçine düştüğü felakete karşı gaflete, düşüncesizliğe, içgüdüye dayanan bir tür intikam duygusuyla dolu bir dizi kötü hareket…

İkincisi: Felaketin hâsıl ettiği düşüncelere ve yanlış değerlendirmelere dayanan ve vicdanında düşünülerek kararlılık kazanmış olan müthiş bir kötü eylem...

Sayılması, bazı karakterlerde görülebilen birbirini takip eden üç safhadan geçer ki, bunlar da: Kavrama; irade ve seçme; ısrar ve direnme güçlerinden ibarettir.

Sözü edilen kötü fiil ve hareketleri uygulamaya yarayan vasıtalar da sürekli kırgınlık ve kızgınlıktan, ruhunun acısından, geçirdiği eziyet ve sıkıntının haksız olduğuna dair oluşturduğu kanaatten, iyiliklere, masum ve âdil kimselere karşı hissettiği intikam arzu ve kararından ibaretti.

Düşüncelerinin başlangıcı ve sonu, insan yapısı kanunlara karşı beslediği nefret ve düşmanlıktı. Öyle bir nefret ve düşmanlık ki, ilerlediği ve geliştiği devrede İlahî kuvvet ve kudret onu önleyip durdurmadığı takdirde, bir müddet sonra topluma karşı olmak üzere başlayan bu duygu ve karar, daha sonra insanlık âlemine, sonra yaradılışa dönüşür ve yolu üzerinde rastladığı bütün masum ve günahsız yaratıklara hücum ve saldırıda bulunabilecek dereceye erişir.

Elindeki kimlik kâğıdında “Gayet tehlikeli bir adam” nitelemesiyle kayıtlı olan Jean Valjean hakkında ne derece isabet edilmiş olduğu bu satırlardan anlaşılmış olur.

Bu ruh, senelerin birbiri ardınca sürüp gitmesiyle tedricen ve fakat kaza ve kaderin hükmüyle kurumaktaydı. Kuru kalbe kuru göz lazımdır. Zindandan çıktığında, on dokuz seneden beri gözlerinde bir damla yaş görülmemişti.

8 Ağır yükleri kaldırmakta kullanılan, ikisi yük kaldırmayı, bir diğeri de ileri geri eğimi sağlayan üç direğin çatılması ile meydana gelmiş araç.

-8-

Dalga ve Karanlık

İşte denizde bir adam!

Ne önemi var ki? Gemi durmuyor. Rüzgâr esiyor. Kara gemi yoluna devam etmeğe mecbur. Geçiyor.

Adam kayboluyor. Tekrar gözüküyor. Suya gömülüyor, tekrar su yüzüne çıkıyor. İmdat istiyor. Kollarını uzatıyor. Lakin kimse işitmiyor. Kasırganın altında titreyen gemide herkes işiyle meşgul bulunduğu için gemiciler ve yolcular bu sulara gömülmüş adamı göremiyorlar. Boğulanın bedbaht başı, büyük dalgalar üzerinde âdeta siyah bir noktaydı. Ümitsizlikten kaynaklanan feryatları dipsiz derinlikler arasında kayboluyordu. Üzgün bakışlarının önünden geçip giden gemi ne garip bir hayaldi. Batıp çıkan adam ona bakıyor, öle yite bakıyor; gemi ise uzaklaşıyor, gözlerden kayboluyordu.

Biraz evvel o da o gemide yolcular arasında bulunuyordu. Diğer yolcularla beraber köprü üzerinde gidip gelmekte, temiz havadan ve güneşten yararlanarak payına düşeni almaktaydı. O da can taşıyan bir yolcu idi… O halde ne olmuştu?

Ayağı kayınca denize düştü! İş de sona erdi.

O, şimdi müthiş bir su içindedir. Ayakları altında hiç direnmeyen, kayıp giden sudan başka bir şey yok. Rüzgârın şiddetiyle yırtılıp ayrılan dalgalar heybetli bir şekilde etrafını kuşatmış. Korkunç bir uçurum kendisini aşağıya doğru çekiyor. Bütün su parçaları başı üzerinde çalkanıyor, dalgalar yüzüne tükürüyor, etrafında açılan çukurlar vücudunu hırsla yemek istiyor. Suya daldıkça karanlık uçurumlar görüyor, meçhul ve korkunç bir takım bitkiler tarafından yakalanıyor, o ayaklarını büktükçe çekildiğini ve uçurumda bulunduğunu hissediyor! O artık dalgalardan bir parça olmuştu! Dalgalar kendisini birbirlerine atıyor, acılarını içiyor, sefil bir okyanus kendisini boğmak için azgınlık gösteriyor, denizin azameti, can çekiştirerek onunla sanki oynuyordu. Sanki vücudunu baştan aşağı saran su, kin ve düşmanlık zerrelerinden oluşmuştu.

Gücü yettiğince denizle mücadele ediyor.

Kendini savunmak için bir dayanma noktası bulmağa çalışıyor. Gayret ediyor, yüzüyor bu biçare kuvvet; sonunda zafiyete düşen kuvvet, esasen güçlü ve dayanıklı olup, yorulmak bilmeyen bir enerjiyle mücadele etmek istiyor.

Ya gemi nerde?

İşte şurada! Ufkun sarı karartıları arasında henüz görünüyor. Karadan esen şiddetli rüzgârlar devam ediyor, bütün köpükler vücudunu ağırlaştırıyordu. Bakışlarını yukarı çeviriyorsa da bulutların morluğundan başka bir şey göremiyordu. Artık can çekişmeğe hazır, denizin cinnetini seyrediyor, bu cinnete idama mahkûm bir câni gibi mecburen kendini teslim ediyordu.

Etrafında nereden geldiğini anlayamadığı bir takım garip sesler işitti. Bunların denizden mi, karadan mı geldiği belli değil… Felaketzedelerin üzerinde melekler dolaştığı gibi, onun üzerinde ve bulutlar arasında da kuşlar dolaşıyordu. Ama bunlar kendisine ne yapabilirlerdi? Onlar ötüşüyor, yüksekten bakıyor ve durmadan uçuyorlardı. Kendisi ise can çekişiyordu. Kendisini biri deniz, diğeri sema olmak üzere hadsiz ve payansız iki örtü arasında defnedilmiş zannediyordu. Danki bunlardan biri mezar, diğeri de kefen idi.

Gece bastırıyor. Birkaç saatten beri yüzüyor. Artık kuvvetten düştü. Üzerinde adamlar bulunan gemi, şu uzaktaki şey kayboldu. Öbür yanda açılan müthiş uçuruma yuvarlanıyor. Batıyor, kazık gibi oluyor, bükülüyor. Ayakları altında görünmeyen büyük dalgaların varlığını hissediyor!

Bağırıyor.

- Kimse yok mu? İmdat!

Bağırıyor, imdada çağırıyor. “Kimse yok mu, kimse yok mu?” Daima bağırıp çağırıyordu.

Ufukta kimse yok. Denizde de, gökyüzünde de yok!

Uçsuz bucaksız genişliğe, dalgaya, deniz nebatlarına, tehlikelere temennâ ediyor, niyazda bulunuyor; fakat sanki hepsi sağır, hepsi kör! Fırtınaya yalvarıyor; vakarını bozmadan devam eden fırtına ise bu yardım çağrısını karşılıksız bırakıyor; o yalnız ebediyete itaat ediyor. Etrafında karanlık, sis, tenhalık, duygusuz ve heyecan verici dağdağa! Vahşi suların sonu gelmez hareketleri, görülen ve hissedilen! Kendisinde ise dehşet ve takatsizlik mevcut. Altında düşüş var, dayanılacak bir nokta yok! Derin karanlığın içinde cesedinin başına gelecek meçhul, karanlık garip halleri düşünüyor. Haddi ve payanı olmayan soğuk, bedenini felce uğratıyor. Elleri açılıyor, kapanıyor, fakat hiçbir şey tutamıyor!

Rüzgârlar, bulutlar, kasırgalar, esintiler, yıldızlar faydasız! Ne yapmalı? Ümidi kesilen adam kendini bırakıyor. Yorgun ve bezgin adam, ölümden pay almıştır. Kendini koyuverdi. Artık dalgaların keyfine tâbi kaldı. İşte bir daha çıkamayacağı uçuruma, ölüm çukuruna yuvarlanıp gidiyor.

Ey amansız insan toplulukları! Hareketlerini yürütmekte devam ediyorsun. İnsanlar ve ruhlar bu süreç esnasında ebediyen kayboluyorlar, yok oluyorlar! Kanunun düşürdüğü, okyanustaki mezara gidiyor. Ey imdadın müthiş yokluğu! Ey ahlakın ölümü! Deniz, insanların merhametsiz bir sosyal gecesidir ki, verilen cezaların mahkûmları ve toplum dışına ittikleri oraya atılır. Deniz, nihayetsiz bir felakettir. Buraya giren ruh, içinde bulunduğu vücudu bırakır, terk eder; gönderilmeğe ve canlandırılmağa muhtaç olan o vücut bir ölü olup gider!

-9-

Yeni Şikâyet Sebepleri

Ne zamanki zindandan çıkma zamanı geldi, şu garip ve bigâne söz Jean Valjean’ın kulağında çınladı:

- Serbestsin!...

Bu, ümit ve beklentisine aykırı bir haldi. Bu, kuvvetli bir ışıktan bir parıltı, hem de hakiki bir ışıktan gelen bir parıltı idi ki, hemen kalbine işledi. Ama bu parıltı sararmakta gecikmedi. Serbestlik fikri onu şaşırttı. Yeni bir hayat âlemine dâhil olduğu zannına düştü. Fakat kendisine verilen sarı nüfus tezkeresiyle kavuştuğu hürriyetin ehemmiyet derecesini anladı.

Bu yeni hayatının içinde bir takım yeni acılar vardı. Mahkûmiyeti devam ettiği müddetçe alacağı paranın, yaptığı hesaba göre yüz yetmiş bir frankı bulması gerekiyordu. Bununla beraber Jean Valjean zindanda bulunduğu sırada Pazar ve yortu günlerinde çalışmamış olduğunu ve bu sebeple biriken paranın toplamından bu günlere ait ücretin düşülmesi lazım geldiğini unutuyordu ki, bu da, on dokuz senede yaklaşık olarak yirmi dört frank tutuyordu. Cezaevinden çıktığında usul gereği bir takım evraklardan sonra eline yüz dokuz frank ve on beş sov tutuşturuldu. Yapılan bu hesaptan bir şey anlayamadı. Aldatıldığına, daha doğrusu parasından çalındığı inancına kapıldı.

Cezaevinden çıktığının ertesi günü Grasse’da portakal çiçeklerine mahsus damıtım atölyesinin kapısının önünde bir takım eşya denklerinin indirildiğini gördü. Hizmet teklifinde bulundu. İşin aciliyeti sebebiyle bu teklif kabul edildi. Çalışmaya başladı. Zeki ve hem de gayet kuvvetli ve becerikli olduğundan pek iyi iş görüyordu. İş sahibi bundan memnun görünüyordu. Çalıştığı sırada bir jandarma geçiyordu. Baktı ve nüfus tezkeresini sordu. Sarı renkli nüfus tezkeresini göstermek gerekiyordu. Gösterdi ve tekrar işine döndü. Biraz ötede günde bu iş için ne verildiğini sordu. “Otuz sov” cevabını aldı. Akşam oldu. Ertesi sabah yola çıkmak zorunda olduğundan damıtım atölyesi sahibinin yanına gitti ve ücretinin ödenmesini rica etti. Damıtım atölyesi sahibi hiç itiraz etmeden on beş sov çıkarıp verdi. Verilen ücretin noksan olduğunu bildirdi.

- Bu, senin için yeterlidir!

Cevabını aldı. Israr etti.

- Hapishane var ha, unutma!

Denildi. Burada şöyle küçük bir işde bile hakkının gasp edildiğine hükmetti. Cezaevinden çıkışında hakkı tamamıyla verilmemişti. İşte şimdi de toplum fertlerinden biri hakkını yiyor ve noksan veriyordu.

Grasse’da başından bu geçti. Digne kasabasına vardığında ise nasıl bir karşılama görmüş olduğunu okuyucular bilirler.

-10-

Uyanmış Adam

Kasabanın büyük kilisesinin çalar saati sabahın saat ikisini vurduğu esnada Jean Valjean uyandı.

Uyanmasına sebep, yatağının pek iyi olmasıydı. Hemen hemen yirmi sene oluyordu ki, bir yatak üzerinde yatmamış ve yatarken elbisesini çıkartmamış olduğu halde, gördüğü yeni rahatın hissi, kendisini uyandırmıştı.

Dört saatten fazla uyumuş, yorgunluğu gitmişti. Yorgunluğunu gidermek için zaten öyle çok dinlenmeye ve uyumaya alışmamıştı. Gözlerini açtı. Karanlıkta bir kere etrafına bakındı. Tekrar uyumak için gözlerini kapadı. Uyuyamadı. Gündüz muhtelif duyguların tesiriyle zihni meşgul olunca gece bir defa uyumak mümkün olursa da uyandıktan sonra tekrar uyumak zor olur. İlkinde kolayca gelen uyku, ikinci defa kolay gelmez. Bu sebeple tekrar uyumayı başaramayınca bu defa düşünmeye başladı. Şu esnada kafası pek karışıktı. Zihninden bir takım karanlık şeylerin gelip gittiğini hissediyordu. Geçmişin hatıralarıyla şu andaki hali birbirine karışmış, inişli çıkışlı bir halde kafasını doldurmuş ve şekillerini kaybederek düzensiz bir surette büyümekte ve daha sonra kaybolmaktaydı. Bu durum, durgun bir suya yansıyan şekillerin kâh büyüyerek, kâh küçülerek suyun hareketiyle kaybolmasına benziyordu.

Aklına düşen birbiri ardınca sürüp giden düşünce ve duygular arasında yalnız bir tanesi fazlaca etkili oluyor ve diğerlerine üstün geliyordu:

Madam Magloire’ın sofraya getirmiş olduğu altı gümüş tabak ile büyük kaşığa dikkat etmişti. Bulunduğu yerden biraz ötede bulunan bu altı gümüş tabak zihnini işgal ediyordu. Yemek odasından yattığı odaya geldiği sırada ihtiyar hizmetçi kadının bunları yatağın başucunda duran küçük bir dolaba yerleştirmekte olduğunu görmüştü. Bu dolaba dikkat etmişti. Yemek odasından girilince sağ tarafa düşüyordu. Hepsi bir yerdeydi. Bunların eski ve makbul gümüşten yapılmış olması sebebiyle büyük kaşıkla beraber en azından iki yüz frank tutacağını hesap etti. İki yüz frank! Bu meblağ, on dokuz senede kazanabildiğinin iki katıydı.

Eğer cezaevi idaresi hakkını yememiş olsaydı, daha çok kazanmış olacaktı. Bununla beraber bu iki yüz frank her durumda ondan fazla idi. Tam bir saat süren tereddüt ve zıt düşünceler zihnini iyice yordu. Bu zıt düşünceler birbirleriyle mücadele ediyordu.

Saat üçü vurdu. Gözlerini açtı. Yatağı üzerinde birdenbire doğruldu. Kolunu uzatarak bir tarafına bırakmış olduğu çantasını yakaladı. Sonra bacaklarını sallandırarak ve ayaklarını yere koyarak garip bir surette yatak içinde oturdu.

Hayaller içine gömülmüş olduğu halde bu vaziyette bir zaman kaldı. Sakinlerinin uykuda olduğu ve sükûnetin sürüp gittiği bir evde eğer biri tek başına uyanık olan bu adamı görmüş olsaydı, korkardı.

Birdenbire eğildi. Ayakkabılarını çıkararak yavaşça yatağın yakınındaki hasırın üzerine koydu. Sonra o düşünceli halini yeniden aldı ve hareket etmeden öylece kaldı.

Bu müthiş düşünceler arasında, biraz evvel bahsettiğimiz fikirler kafasını şiddetle zorluyor, giriyor, çıkıyor; tekrar giriyor, kısacası bu hal kafasına bir tür baskı yapıyor ve sebeplerini bilmediği halde tekrar düşünmeye mecbur kalıyordu. Düşüncelerinde elinde olmadan ısrarla tersane zindanında dostluk kurduğu Brevet adındaki bir mahkûmu hatırladı ki, onun pantalonu pamuk ipliğinden örülmüş ve yalnız askıyla tutturulmuştu. Bu askılı pantalonun satrançlı işlemeleri sürekli olarak zihnini tırmalıyordu.

Bir zaman bu vaziyette kaldı. Bu esnada dışarıdaki çalar saatin çeyrek veya yarım saati işaret eden bir darbesini işitmemiş olsaydı, belki de bu vaziyette sabaha kadar kalacaktı. Bu darbenin bir ihtar makamında kendisine güya “Haydi bakalım!” demek istediğini sandı. Ayağa kalktı. Bir an daha tereddütte kaldıktan sonra etrafını dinledi. Evin içinde derin bir sükûnet hüküm sürüyordu. Hafif ve küçük adımlarla pencereye doğru yürüdü. Gece pek karanlık değildi. Ay bedir halinde yusyuvarlak olup, rüzgârın etkisine tâbi bulutlar onun önünden geçerek süratle ilerliyorlardı.

Evin dışında ortalık birbiri ardınca bir karanlık ve bir aydınlık oluyor, ara sıra bulutların hareketi sebebiyle ay ışığı kesintiye uğruyor; evin içinde ise yarı aydınlık bir nevi fecr oluşturuyordu. Bu ışık bir mahzenin havalandırmasından giren ışık huzmelerini andırıyordu ki, oluşan gölgeler de havalandırmanın önünden gelip geçenler yüzündendi sanki.

Pencerenin önüne geldiğinde Jean Valjean pencereyi gözden geçirdi. Bahçeye bakan pencere parmaklıksız ve açıktı. Yalnız orada geçerli bir usule göre demirden bir kama ile kapatılmıştı. Buradan bahçeye çıkılabiliyordu. Pencereyi açtı. Soğuk ve sert bir rüzgârın birdenbire içeriye hücum ettiğini görünce hemen kapadı. Bahçeyi dikkatle ve özenle gözden geçirdi. Bahçeyi çevreleyen beyaz duvar yüksek olmayıp üzerinden kolayca aşılabilirdi. Duvarın dibinde otların engellemesiyle ilk bakışta görülemeyen etrafı ağaçlıklı bir yol vardı ki, duvarın bahçeyi bu yoldan ayırmış olduğu anlaşılıyordu.

Etrafına bir göz attıktan sonra kesin bir kararla çantasını aldı. Bundan araştırarak çıkardığı bir şeyi yatağı üzerine bıraktı. Çantayı tekrar kapadı. Sonra omuzuna alarak, ayakkabılarını bir cebine yerleştirdikten, şapkasını da gözlerine kadar indirdikten sonra elleriyle değneğini araştırdı. Buldu ve pencerenin köşesine bıraktı. Yine yatağa döndü. Biraz evvel yatağın üzerine bırakmış olduğu şeyi aldı. Bu şey kısa bir demir çubuktan ibaret olup uçlarından biri bir kargının (mızrağın) ucu gibi sivriltilmişti. Karanlıkta bu şeyin ne için kullanılacağını kestirmek mümkün olamazdı. Muhtemelen manivela (kaldıraç), belki de bir ucu diğerinden kalın boğumlu bir demir çubuktu. Gündüz olsaydı bu demir çubuğun madencilerin kullandıkları bir şamdandan ibaret olduğu anlaşılırdı.

Vaktiyle Toulon şehrini çevreleyen tepelerde taş çıkarmak üzere mahkûmları çalıştırdıkları için, bunlarda madenci alet ve edevatından bazılarının bulunması uzak bir ihtimal değildi. Demirden yapılmış olan bu şamdanların alt kısımları sivri olduğundan taş çıkarmak için kayalara sokulurdu.

Yanındaki şamdanı sağ eline aldı. Yavaş yavaş nefes alarak ve ayaklarını yere hafifçe basmak suretiyle yandaki odanın kapısına doğru ilerledi. Bu kapı, bilindiği üzere, Piskopos’un yatak odasının kapısı idi. Kapının önüne geldiğinde kapalı olmayıp yarı açık olduğunu gördü.

Piskopos oda kapısını kapamamıştı.

-11-

Ne Yapardı

Jean Valjean etrafını kollayarak dinledi. Her tarafta derin bir sükûnet hüküm sürüyor, tam anlamıyla çıt bile yoktu.

İçeri girmek isteyen bir kedinin yaptığı gibi parmağının ucuyla yavaşça kapıyı itti. Bu itişle kapı hiç gürültü çıkarmadan biraz aralandı. Az bekledi. Bu defa biraz daha cesaretle kapıyı bir daha itti. Yine bir ses çıkarmadan kapı biraz daha açıldı. Artık açılan aralıktan geçebilirdi. Fakat kapının yakınında bir küçük masa vardı, bir açı teşkil ederek kapıya dayalı bulunduğundan geçişi zorlaştırıyordu.

Jean Valjean bu zorluğa anladı. Kapıyı daha kuvvetli itip aralığın büsbütün genişletilmesi gerekiyordu. Karar verdi. Öncekilerden daha şiddetli olmak üzere üçüncü defa kapıyı itti. Bu defa rezelerin iyice yağlanmamış oluşu sebebiyle kapının birdenbire çıkardığı uzun ve kısık bir ses, derin sessizliğin içinde İsrafil’in suru gibi dehşetle çınladı.

Jean Valjean titredi. Kulaklarında ilk dakikada büyüyen bu ses âdeta canlanmış; herkesi işten haberdar etmek, uykuda bulunanları uyandırmak isteyen bir köpek gibi havlamıştı.

Bu durumdan pek çok ürkmüş ve şaşırmış olan Jean Valjean kapı önünde donup kaldı. Parmaklarının ucuyla yürümekte iken, telaşla topukları üzerine düştü. Şakak damarları iki demirci çekicinin şiddetli darbeleri arasında gibiydi ve soluklanışı da bir mağaradan çıkan rüzgârın uğultusuna benziyordu.

Bir zelzele gibi bu müthiş gürültünün hane halkını uyandırmamış olması, kendisine mümkün değilmiş gibi gözüküyordu. Parmağıyla itmiş olduğu kapı, sanki çıkardığı gürültüyle etraftan imdat istemişti. İhtiyar uyanacak, iki kadın haykıracak, yardımlarına koşulacak; bir çeyrek saat sonra kasaba halkı olan bitenden haberdar olacak ve jandarma kendisini derdest edecekti. Bir an kadar kendisini mahvolmuş sandı.

Bir heykel gibi bulunduğu yerde hareketsiz kaldı. Böylece birkaç dakika geçti. Kapı artık ardına kadar açılmıştı. Odanın içine baktı. Dinledi. Evin her tarafında ses ve şamatadan eser yoktu. Kapının açılırken çıkarmış olduğu gıcırtı kimseyi uyandırmamıştı.

Bu birinci tehlike geçti. Lakin Jean Valjean üzerindeki etkisi sürüyordu. Geri dönmedi. Hatta biraz evvel mahvolmuş olduğuna kanaat getirdiği zamanda bile yine geri dönmemişti. Daha fazla düşünme zamanı değildi. Hemen işe başlamak lazımdı. Bir adım ileri atarak kendisini odanın içinde buldu.

Odada derin bir sessizlik vardı. Ötede beride bir takım şekiller görünüyordu ki, gündüz bunların bir masa üzerinde bulunan perakende kâğıtlardan ve kitaplardan, bir koltukla üzerindeki piskopos elbisesinden ibaret olduğu anlaşılsa da, o sırada her biri beyazımtırak birer karartı gibi fark olunabiliyordu.

Jean Valjean, hiçbir şeye çarpmamak için dikkat ve ihtiyatla ilerliyordu. Odanın bir köşesinde uykuda bulunan ihtiyar, rahat ve sükûnet içinde nefes alıp veriyordu.

Bu anda birdenbire olduğu yerde durdu. Yatağın pek yakınında idi. Odanın içinde bu kadar süratle ilerlemiş olduğunu ummuyordu. Bazen yaradılış bizi düşündürmek istiyormuş gibi bütün şeyleri ve görünüşlerini fiil ve hareketlerimizle karıştırarak münasip bir vakit şeklinde hazırlar. Tam yarım saatten beri büyük bir bulut, semanın yüzünü kaplayıp örtmüştü; ama Jean Valjean tam yatağın önüne geldiği zaman yırtılıp dağıldı. Pencereden giren ay ışığı ihtiyarın sarımtırak çehresini aydınlatıyordu. Piskopos sakin bir uykuda idi. Aşağı Alpler taraflarında gecelerin olağanüstü soğuk olmasından dolayı Piskopos yatağında hemen hemen giyinik bir halde bulunuyordu. Eflatun renginde yünden bir elbise her tarafını örtüyordu. Başı sanki dinlensin diye yastığın üzerine terk edilmiş gibiydi. Yorgandan dışarı çıkmış olan sağ elinde piskoposluk mührü, yüzünde sükûnet ve memnuniyet izleri, dudaklarında ise bir gülümseme belirtisi görünüyordu. Bütün varlığıyla sakin ve müsterih, heybetli ve muhteşem bir halde idi.

Jean Valjean ayakta, elinde demir şamdanı bulunduğu halde gölgede hareket etmeden duruyordu. Yataktaki ihtiyarın hal ve manzarası kendisini şaşırtmıştı; böyle bir hale, o zamana kadar hiç rastlamamıştı. İhtiyarın bu derece emniyet ve itimadına, gösterdiği cesarete şaşırıp kalmıştı. Karşısındaki manzara ibret vericiydi. Kötü fiil ve hareketlere yeltenenler, buna benzer manzaralara dikkat ve ibret gözüyle baksalar yarayışlı olurdu.

Şöyle bir inziva yerinde hemcinsine daima güzellikler yapmaya çalışan bir adamın uykudaki bu durumu pek iyi bir manzara olup Jean Valjean bu hali hakkıyla takdir edememişse de etkisini hissetmiş ve gözlemlemişti.

Şu anda kalbinden geçen şeyleri kimse, hatta kendisi bile tarif edemezdi. Denilebilecek bir şey varsa, o da yumuşaklık ile şiddetin karşı karşıya olduğudur. Jean Valjean bu manzara karşısında tam anlamıyla hayrete düşmüştü; üzüntüsü ve hislenmesi tamamıyla bundan ibaretti. Ama ne düşünüyordu? Bunu anlamak zordur.

Bakışlarını ihtiyardan ayıramıyordu. Hal ve tavrında garip bir tereddüt eseri görülüyordu. Denebilir ki, kendisinde, insanı biri tehlikeye, diğeri kurtuluşa götüren iki yoldan hangisine girmeyi düşünüyor gibi bir hal görünüyordu. Karşısında bulunan bir kafayı kırmağa veya eli öpmeğe amade bir haldeydi.

Biraz sonra sol kolunu ağır ağır kaldırıp alnına götürdü. Şapkasını çıkardı. Sonra kolunu aynı ağırlıkla indirdi.

Sol elinde şapkasını, sağ elinde demir şamdanı tutuyordu. Saçları dimdik olmuştu. Bu halde tekrar düşünceye daldı. Piskopos, bu korkunç bakışın karşısında sakin bir şekilde uyumaktaydı. Uykusunu hiçbir şey bozmuyordu.

Şöminenin üzerinde duran Hz. İsa’nın resmi, güya bir eliyle ihtiyarı takdis, diğeri ile de kendisini affediyor gibi görünüyordu.

Nihayet birdenbire bir şeye karar vermiş gibi göründü. Şapkasını başına geçirdi. Sonra ihtiyara bakmaksızın yatak boyunca süratle yürüdü. Gümüş tabakların konulmuş bulunduğu dolaba yaklaştı. Kilidini açmak üzere elindeki demir şamdanı uzattıysa da anahtarın üzerinde bulunduğunu gördü. Dolabın kapağını açtı. Gözüne ilk ilişen şey, tabakların sepeti idi. Hemen sepeti aldı ve hiçbir şeye dikkat etmeksizin süratle odadan çıktı. Mabede girdi. Pencereyi açtı. Köşeye bırakmış olduğu değneği aldı. Sepet içindeki tabakları çantasına attı. Pencereden atladı. Bahçeye çıktı. Bahçeyi çevreleyen duvarı bir kaplan gibi aşarak kaçmağa başladı.

-12-

Piskopos Çalışıyor

Ertesi gün güneşin doğuşuyla beraber Monsenyör Bienvenü’nün bahçesinde gezindiği görüldü. Madam Magloire telaş ve heyecanla koşarak geldi. Haykırarak:

- Monsenyör, Monsenyör! Gümüş tabakların sepeti nerede biliyor musunuz?

Deyince Piskopos kayıtsızlıkla cevap verdi:

- Evet!

- Oh, Tanrı’ya şükür. Ne olduğunu ben bilmiyordum da…

Bahçenin yollarından birinde duran sepeti göstererek:

- İşte!

- Pekiyi ama, içinde bir şey yok!

- Siz tabakları mı soruyorsunuz? Nerede olduğunu bilmiyorum.

- Çalınmış! Dün gece gelen adam çalmış!

Madam Magloire mabede doğru koştu. Yatak odasına girdi. Aynı hızla döndükten sonra dedi ki:

- Misafir gitmiş. Tabakları da çalıp götürmüş!

Bunu söylediği sırada bakışları bahçenin bir köşesindeki izlere ilişti. Bir adamın oradan geçtiğini gösteren bu izlerden başka, duvarın üstünden bir parça da sökülmüştü.

- Bakınız Monsenyör, şuradan… Şu yoldan sıçrayarak Cochefilet sokağına atlamış. Bizim tabakları da alıp götürmüş!

Piskopos bir zaman ses çıkarmadı. Sonra Madam Magloire’a döndü ve yumuşak bir üslupla dedi ki:

- İlk olarak, bu tabaklar bize mi aitti?

Madam Magloire’ın hayret ve sükûtu üzerine, sözüne devam etti:

- Ben bu tabakları haksız olarak bu zamana kadar elimizde bulunduruyordum. Bunlar fakirlere aitti. Dün gece gelen adam kimdi? Şüphesiz bir fakir!...

- Yazık! Bunlar ne benim ne de Matmazel içindir! Bizim için olmuş olmamış hepsi birdir. Onlar size mahsustu. Bundan sonra neyin içinde yemek yiyeceksiniz?

Hayretle hizmetçi kadına baktıktan sonra:

- Kalaylı tabaklar yok mu?

- (Omuzlarını silkerek:) Kalaylı tabaklar kokuyor!

- O halde demir tabaklar var.

- (Yüzünü buruşturarak:) Demirin verdiği lezzet fenadır.

- O halde tahtadan olanları kullanırız.

Az sonra bir gece evvel Jean Valjean’ın yemek yediği sofra üzerinde Piskopos kahvaltısını yapıyordu. Hemşiresi susuyor; bir fincan süte bir parça ekmek batırmak için ne bir çatala ve ne de tahtadan bir kaşığa muhtaç olmadığını gösterip ispat ediyordu!

Hizmetçi kadın da yavaşça mırıldanmaktaydı. Yemek odasına gidip geldiği sırada diyordu ki:

- Bu nasıl düşünce? Böyle bir adam içeri alınır mı? Yakınında yatırılır mı? Bereket versin, hırsızlıkla yetinerek başka bir fenalıkta bulunmamış. Aman yarabbi! Düşündükçe insanın tüyleri ürperiyor.

Biraderle hemşire sofrada kaldıkları sırada kapı vuruldu.

Piskopos:

- Giriniz!

Kapı açıldı. Kapının eşiği üzerinde bir takım ilgisiz adamlar görüldü. Bunlar, biri adamı yakasından tutmuş olan üç kişiydiler. Üç kişi jandarma olup dördüncü kişi de Jean Valjean’dı. Ekibin yöneticisi olan görevli, bir onbaşı idi. Kapının yanında duruyordu. İçeri girdi, Piskopos’a doğru ilerleyerek askerce bir selam verdikten sonra:

- Monsenyör…

Dedi. Bu söz üzerine yorgun ve üzgün bir halde bulunan Jean Valjean hayretle başını kaldırdı. Kendi kendisine mırıldanarak:

- Monsenyör imiş ha! Köy rahibi değilmiş…

Bunun üzerine jandarmalardan biri:

- Sus! Bu Monsenyör Piskopos’tur!

Dedi.

Bu sırada ihtiyarlığına rağmen Piskopos süratle adama yaklaşarak dedi ki:

- Siz buradasınız ha? Sizi tekrar gördüğüme memnun oldum. Pek âlâ! Ben size şamdanları da vermiştim. Bunlar da gümüştür. Bunlarla siz iki yüz frank kazanabilirsiniz. Niçin şamdanları da diğerleriyle beraber almadınız?

Jean Valjean gözlerini açarak Piskopos’a öyle bir halde baktı ki, bu bakıştaki manayı kimse ne anlatabilir ve ne de tasvir edebilir.

Jandarma onbaşısı:

- Monsenyör, bu adamın dediği doğru mudur? Yolda hızlı hızlı giderken kendisine rast geldik. Halinden şüphelenerek tutukladık. Üzerinde bu gümüş kap kacaklar çıktı.

Piskopos gülerek onbaşının sözünü kesti:

- Ve şüphesiz size bu kap kacakları geceyi yanında geçirmiş olduğu ihtiyar bir köy rahibinin verdiğini söyledi, değil mi? Anlıyorum. Bunun için kendisini buraya getirdiniz, değil mi?... Bu bir hakarettir!

Onbaşı:

- O halde kendisini serbest bırakabilir miyiz?

Piskopos:

- Şüphesiz!...

Jandarmalar Jean Valjean’ı serbest bıraktılar.

Jean Valjean hayret içinde sayıklar gibi mırıldanıyordu:

- Beni bıraktıkları doğru mu?

Jandarmalardan biri:

- Evet, seni bırakıyorlar; işitmiyor musun?

Piskopos:

- Dostum, buradan ayrılmazdan önce şamdanlarınızı da alın. İşte onlar da burada.

Diyerek şöminenin önüne gitti. Gümüş iki şamdanı alıp getirerek Jean Valjean’a verdi.

Bu esnada iki kadın Piskopos’un canını sıkacak ne bir söz, ne bir bakış ve ne de bir işarette bulunmaya cesaret edemediler.

Jean Valjean’ın bütün organları titriyordu. Süratle iki şamdanı aldı.

Piskopos:

- Artık gönül rahatlığıyla gidebilirsiniz. Bu vesileyle söyleyeyim ki, tekrar geleceğiniz zaman bahçeden geçmeğe lüzum yok, dostum. Her zaman sokak kapısından girip çıkabilirsiniz; o kapı gece gündüz açıktır, mandalını kaldırıvermeniz yeter.

Sonra jandarmalara döndü:

- Efendiler, artık çekilebilirsiniz!

Dedi.

Jandarmalar uzaklaştılar.

Jean Valjean bayılmak üzere olan bir adama benziyordu. Piskopos kendisine yaklaşarak yavaşça dedi ki:

- Unutmayınız, sakın unutmayınız ki, elde edeceğiniz bu para ile namuslu bir adam olacağınızı bana vaad ettiniz.

Böyle bir vaadde bulunduğunu asla hatırlamayan Jean Valjean şaşkın ve hayrette idi.

Piskopos şu son sözleri özellikle üstüne basa basa söylemişti:

- Jean Valjean, kardeşim, artık siz yönünüzü kötülüklere değil güzel işler yapmağa döndürmüş bulunuyorsunuz. Ben sizin vicdanınızı satın alıyorum; karanlık fikirleri sizden sıyırıp atıyorum ve sizi Tanrı’ya emanet ediyorum.

-13-

Küçük Gervais

Jean Valjean, kasabadan âdeta kaçarcasına çıkmıştı. Kırlarda süratle ilerliyordu. Hiçbir şey yiyip içmeksizin ve bir defa geçtiği bir patikaya tekrar geldiğinin farkında olmaksızın devamlı yürüyordu. Yeni bir takım duyguların etkisi altında bulunuyordu. Bir tür öfke ve hiddet hissediyordu. Kime karşı? Onu da bilmiyordu. Bir hakarete mi uğramıştı? Yoksa bir felaket mi başına gelmişti? Bunu kendisi de anlayıp belirleyemezdi.

Ara sıra garip bir teessür duyuyor, bununla mücadele ediyor ve kalbinin yirmi senede edindiği katılığı bu teessüre karşı bir kalkan gibi tutuyordu. Bu hal kendisini halsiz düşürüyordu. Uğradığı felaketin kalbinde oluşturmuş olduğu bir tür sükûnetin sarsıntı geçirdiğini ızdırap içinde hissediyor ve görüyor, bunun yerini alacak şeyin ne olduğunu kendi kendisine soruyordu. Çok vakit bu halin devam edip gitmesindense, jandarmaların kendisini cezaevine götürmesini daha iyi buluyordu. Cezaevine gitmek kendisine bu derece tesir etmeyecekti.

Mevsim hayli ilerlemiş olmasına rağmen, yürüyerek geçtiği yerlerde ve ötede beride çitler üzerinde bulunan çiçeklerin yaydığı nefis kokular çocukluk hatıralarını tazeletiyordu. Uzun müddetten beri ilk defa olarak hatırlamış olduğu çocukluk zamanının şu sırada aklına düşüp de hatırlanıyor olması ise pek dayanılmaz bir şeydi.

İşte bu şekilde bile söylenip açıklanamayan bir takım düşünce ve duygular bütün gün dimağında birikti durdu.

Dünyayı aydınlığa boğan güneş, gurûb etmek üzere bulunduğu ve en ufak bir şeyin bile gölgesini uzatmakta olduğu bir sırada, Jean Valjean, çöl denebilecek derecede kırmızı topraklı büyük bir ovada çalılıklardan birinin arkasında oturdu.

Ufuk üzerinde yalnız Alp Dağları görünüyordu. Uzaklarda bir kasabanın var olduğuna delil olabilecek çan kulesi bile görünmüyordu.

Jean Valjean, Digne kasabasından üç fersahlık mesafede bulunuyordu. Ovayı boydan boya yaran yol çalılığın birkaç kadem kadar ötesinden geçiyordu.

Düşüncelere dalmış olduğu bir sırada birdenbire kulağına yakınında cereyan eden neşeli bir şamata geldi. Başını çevirdi. Yoldan Savoyardlı9 on yaşlarında kadar bir çocuk geldiğini gördü. Şarkı söylüyordu. Elbisesi gayet pejmürde idi. Diz kapakları da pantalonunun yırtıklarından görünüyordu. Bu çocuk bir şehirden diğerine giden ve her an etrafına sevinç ve neşe saçan çocuklardan biriydi.

Şarkısını söylerken bazan duruyor, elindeki bütün servetini oluşturan birkaç gümüş sikkeyi, aşık kemikleriyle oynayan çocukların yaptığı gibi, atıp tutarak oynuyordu. Bu sikkeler arasında bir adet de kırk sov’luk bir sikke bulunuyordu.

Çocuk çalılığın yanında durdu. Jean Valjean’ı görmemişti. Elindeki sikkeleri havaya atarak elinin üstünü çevirdiyse de bu defa beceremedi. Paraların hepsini elinin üstünde toplayamadı. Kırk sov’luk sikke düştü, yuvarlanarak çalılığa, Jean Valjean’ın bulunduğu yere kadar gitti. Jean Valjean, bir ayağını paranın üzerine koydu. Parası yuvarlandığı sırada bakışlarıyla takip eden çocuk, bu durumu gördü. Bir hayret ve şaşkınlık eseri göstermeksizin, oturmuş olan adama doğru yürüdü.

Burası bomboş ve ıssız bir yerdi. Bakışların erişebildiği kadar olan yerlerde ne bir mesken, ne de bir insan görünmüyordu. Bu tenhalık içinde yalnız gökyüzünde yüksek noktalarda uçuşan küçük kuşların hafif cıvıltıları işitiliyordu.

Çocuk, arkasını güneşe çevirdi. Saçlarının her kılını birer sırma tel gibi gösteren akşam güneşi, Jean Valjean’ın dehşet verici çehresine de kanlı bir parıltı düşürmüştü.

Sırf çocuklara has olan masumluk, saflık ve kusursuz bir güvenle yaklaşarak dedi ki:

- Mösyö, paramı ver.

Jean Valjean sordu:

- Adın ne?

- Küçük Gervais, Mösyö.

- Haydi git buradan.

- Mösyö, paramı veriniz.

Jean Valjean başını eğdi ve cevap vermedi.

Çocuk tekrar etti:

- Mösyö, paramı veriniz.

Jean Valjean’ın bakışları zemine takılı kaldı.

- (Haykırarak:) Paramı, beyaz paramı isterim. Gümüş paramı veriniz!

Jean Valjean duymamazlıktan geliyordu. Çocuk onun elbisesinden tutup sallayarak ve aynı zamanda büyük demirli kundurasını paranın üzerinden kaldırmaya çalışarak:

- Paramı isterim, kırk sov’luk paramı…

Çocuk ağlıyordu. Jean Valjean, bu anda başını kaldırdı. Gözlerinde bir karmaşıklık belirmişti. Bir nevi şaşkınlıkla çocuğa baktı. Sonra elini uzatarak değneğini aldı. Müthiş bir sesle haykırdı:

- Kimdir o?

- Benim Mösyö, Küçük Gervais. Ben, ben. Lütfen kırk sov’luk paramı veriniz. Rica ederim, ayağınızı kaldırınız Mösyö!

Bu sırada çocukça bir öfkeyle ve tehdit eder bir tavırla:

- Haydi, ayağını çek diyorum! Paramı alacağım. Ayağını kaldır!

- Sen hâlâ buradasın ha, öyle mi?

Şiddetle ve birdenbire ayağa kalktı. Bir ayağı hâlâ gümüş para üzerinde bulunduğu halde sözlerine şunları ekledi:

- Kendini kurtarmak ister misin?

Çocuk bu sözden ve gördüğü manzaradan ürktü. Baştan aşağı titremeye başladı. Birkaç saniye kadar şaşkın ve hayret içinde muhatabına baktıktan sonra, başını çevirmeksizin ve hiçbir ses çıkarmaksızın gücü yettiği kadar hızla koşmağa başladı. Bir müddet koştuktan sonra yoruldu, durup dinlenmeğe başladı. Jean Valjean, düşünceleri arasında çocuğun hıçkırarak ağladığını işitiyordu. Az sonra çocuk büsbütün gözden kaybolmuş ve güneş de batmıştı.

Jean Valjean’ın etrafını bir gölge çevirdi. Sabahtan beri ağzına hiçbir şey koymamıştı. Galiba vücudunda bir sıtma da vardı.

Çocuk koşarak yanından ayrıldığı sırada o hâlâ, vaziyetini hiç bozmadan ayakta duruyordu. Nefes alıp verdikçe göğsü düzensiz bir şekilde inip kalkıyordu. Bakışlarını, kendisinden on, on iki kadem ileride otların üzerinde bulunan mavi bir şişe parçasına dikmişti. Büyük bir dikkatle bu parçayı incelediği sırada birdenbire titredi. Artık akşamın serinliği hissediliyordu. Şapkasını alnına kadar indirdi. Bezden ceketini iliklemek istedi. Yerde duran değneğini almak üzere bir adım kadar ilerledi.

Bu esnada az evvel ayağıyla örttüğü ve biraz yere gömülmüş olan kırk sov’luk sikkenin çakıl taşları arasında parıldamakta olduğunu gördü. O anda vücudundan bir elektrik akımı geçmiş gibi titredi. Mırıldanarak, “Bu nedir?” diyerek ve üç adım geriye çekilerek durdu. Gözleri hâlâ sikkeye dikilmiş vaziyetteydi. Biraz evvel ayağıyla örtmüş olduğu bu şey, karanlıkta parıldamakta ve bir insan gözü gibi kendisine dikilmekteydi. Birkaç dakika bu halde kaldıktan sonra hastalıklı bir çırpınış hareketiyle ilerleyerek parayı yerden aldı. Sığınacak bir yer arayan vahşi bir hayvan gibi gözleriyle o tenha ovada ve ufuklarda bir şey aramağa başladı.

Uzakta ve yakında hiçbir şey göremedi.

Kâinat iyice kararıyor, etrafı karanlık bürüyor, ovada belirsiz bir soğuk hüküm sürüyor ve mor renkli bulutlar, güneşin batışından sonra gökyüzünde görünen beyazlığa doğru yükseliyordu. Derin bir ah çekti. Ardından, çocuğun kaybolduğu tarafa doğru yürümeğe başladı. Otuz adım kadar ilerledikten sonra durup etrafına bakındı, ama bir şey göremedi.

Bunun üzerine olanca kuvvetiyle bağırdı:

- Küçük Gervais! Küçük Gervais!

Sustu. Bekledi. Cevap veren olmadı.

Ova, dehşetten ve ıssızlıktan bir örnek olup her tarafı dipsiz uzaklıklarla çevriliydi. Etrafında hiçbir şey yoktu. Yalnız bir gölge vardı ki bakışları bu gölgedeydi. Bir de öyle bir sessizlik hüküm sürüyordu ki kendi sesi de bu sessizlik içinde kayboluyordu.

Dondurucu bir rüzgâr, şiddetle esiyor, etrafındaki şeylere hazin ve feci bir hayat bahşediyordu. Çevredeki küçük ağaçların rüzgârın şiddetine mukavemet edemeyen zayıf ve hafif dalları eğilmekteydi. Bunlar birbirlerini tehdit ediyorlar ve birileri tarafından takip ediliyorlarmış gibi bir manzara oluşturuyorlardı. Yürümeğe ve daha sonra koşmağa başladı. Ara sıra duruyor, sessizlik ve tenhalık içinde korkunç ve müthiş bir seda ile “Küçük Gervais! Küçük Gervais!” diye haykırıyordu. Eğer çocuk bu haykırışı işitseydi, şüphesiz büsbütün korkar, saklanacak yer arardı. Bereket versin ki çocuk pek uzaklarda bulunuyordu.

Bu sırada bir at üzerinde gitmekte olan bir rahibe rast geldi. Rahibe yaklaşarak sordu:

- Rahip efendi, yolunuz üzerinde bir çocuk gördünüz mü?

- Hayır!

- İsmi Küçük Gervais’tir.

- Kimseyi görmedim.

Cebinden beş franklık iki sikke çıkarıp rahibe tekrar sordu:

- Rahip efendi, bunlar benim param, bunları fakirlere dağıtınız. Bu sorduğum çocuk on yaşlarındaydı. Sırtında bir küçük torba vardı. Savoyardlı çocuklardan biri. Buralardan geçmiş olacak…

- Hiç kimseye rast gelmedim.

- Küçük Gervais’e de mi? Zannedersem bu civar köylerin birinden olacak. Bu isimde birini tanımıyor musunuz?

- Hayır. Herhalde bu yabancı bir çocuk olacak, dostum. Buralardan kimliği belirsiz birçok kimseler geçer.

Jean Valjean, hemen cebinden iki beş franklık daha çıkarıp rahibe verdi:

- Bunları da fakirlerinize veriniz!

Dedi.

Sonra şaşkınlıkla sözlerine şunları ekledi:

- Rahip efendi, beni tutuklayınız. Ben bir hırsızım!

Rahip korkarak hemen hayvanını mahmuzladı. Hayvan dörtnala uzaklaşmağa başladı.

Jean Valjean ise yürümekte olduğu istikamette koşmağa başladı. Hem koşuyor, hem de arada bağırıyor, ama kimseye rastlayamıyordu. İki üç defa insan zannettiği bazı şekillere doğru koşmuşsa da bunların, üzerlerini ot kaplamış kayalardan, çalı çırpı kümelerinden ibaret olduğunu görüp hayal kırıklığına uğradı.

Nihayet bu halde devam ederken bir yere vardı ki, üç yol kavşağıydı. Burada durdu. Ay ışığı ortalığı aydınlatıyordu. Bakışlarını ufka doğru çevirerek son defa üç kere:

- Küçük Gervais! Küçük Gervais! Küçük Gervais!...

Diye haykırdı. Sesi bulutlar, sisler arasında aksetmeksizin kaybolup gidiyordu. Bir kere daha mırıldandı:

- Küçük Gervais!

Ama bu sefer sesinin gücü kalmamıştı. Bağırmak istediği halde başaramıyordu. Vicdansızlığı kendisine sanki ağır bir yük yüklemişti. Bacakları titremeğe başladı. Âdeta ayakta duramayacak halde idi. Gücü tükenmiş bir halde büyük bir taşın üzerine kendini koyuverdi. Başı iki eli arasında ve bakışları da bacaklarına yönelmiş durumda haykırmağa başladı:

- Ben sefilin tekiyim!

Kalbinde bir sızı hissetti. Duygularına hâkim olamayarak ağlamağa başladı.

Bu sefil, on dokuz seneden beri ilk defa gözyaşı döküyordu!

Digne Piskoposunun evinden çıktığı zaman ruhunda ve kafasında bu gibi düşünce ve duygulardan eser yoktu. O zamana kadar sahip olduğu düşünce ve duygulardan kendisi de habersizdi. O ihtiyarın yumuşak ve şefkatli bir tarzda söylemiş olduğu sözleri hatırladı:

“Jean Valjean kardeşim, artık siz yönünüzü kötülüklere değil güzel işler yapmağa döndürmüş bulunuyorsunuz. Ben sizin vicdanınızı satın alıyorum; karanlık fikirleri sizden sıyırıp atıyorum ve sizi Tanrı’ya emanet ediyorum.”

Bu sözler hiç kesintiye uğramadan zihninde ardarda tekrarlanıyor ve bu güzel sözlere karşı kötülüğün bir istihkâmı olan gururunu karşı tutuyordu. Belli belirsiz şunu seziyordu ki, vücudunu her an titreten ve sarsıntı içinde bırakan bu atakların en müthişi, en tehlikelisi Piskopos’un kendisini affetmesidir. Eğer bu hale direnebilse, kalbinin katılığı kesin ve daimî olacaktı. Aksi halde senelerden beri insanların fiil ve hareketleri dolayısıyla onlara karşı kalbinde beslediği nefret ve düşmanlığın büsbütün ortadan kalkıp yok olması gerekecekti.

Sonuç: Kendi fenalığı ile bu adamın iyiliği arasında açılmış olan büyük ve müthiş mücadelede ya galip gelmek ya mağlup olmak gerekiyordu.

Zihninden geçen bu düşünce kıvılcımları arasında bir sarhoş gibi yolunda devam ediyordu. Bu esnada gözleri dehşet verici bir manzaraya takılı kalmıştı sanki: Acaba o, Digne’de yaşadıklarının kendi hayatında ne gibi sonuçlar doğurabileceğini kavrayabiliyor muydu? Hayatın bazı zamanlarında düşünceyi işgal eden ve zihne rahatsızlık veren bu gizli sesleri işitiyor muydu? Bir ses kulağına, hayatının tantanalı zamanının geçmiş olduğunu, artık iyi insanlar arasına katılmak istemediği halde en fenası olacağını söylüyor ve Piskopos’tan daha yüce olmak veya tersane suçlusundan daha alçak bir mertebeye inmek; işte tam bu sırada kendi elinde bulunuyordu. İyi olmak isterse yüce bir yaratık, ve fena kalmak istediği takdirde ise vahşi bir canavar olmak gerekiyordu.

Burada bazı soruların sorulması gerekiyor:

Zihnine peş peşe akın eden fikir ve düşüncelerden bir semere sağlayabiliyor muydu? Gerçi türlü türlü felaketler insanı zekileştirir ve eğitirse de, bahsettiğimiz fikir ve duyguların tamamını Jean Valjean’ın kavrayabilecek kapasitede olduğu şüphelidir. Velhasıl, bu fikir ve düşünceler zihninde beliriyorsa da o karmakarışık görüyor, benliğini eziyor, fakat yine de hakkıyla ayırt edemiyordu.

Zindan denilen karanlıklar mekânından çıktığı zaman piskopos telkinleriyle irşad edilmeyi ummadıysa da, bu kendisini bir derece fena etkilemişti. Karanlık bir yerden çıkarak birdenbire güneş ışıklarının karşısına dikilivermek türünden, gözleri kamaşmıştı. Hayat yolunun üzerinde gelecekte tesadüf edeceği saf ve parıltılı mutluluk, ızdırabı davet ederek kendisini sarsıyor; kısacası şu anda gerçek durumunu tamamıyla belirleyemiyordu.

Bir baykuş, birdenbire güneşin doğuşunu görerek bundan nasıl etkilenirse, Jean Valjean da cezaevinden çıkışından sonra görmüş olduğu üstün faziletler karşısında öylece etkilenmiş, gözleri bu faziletteki nurdan kamaşmıştı. Tereddüt ve şüpheleri arasında anladığı bir şey varsa, o da kendisinin şu sırada evvelki adam olmadığı idi. Az veya çok, bir değişikliğe uğramış bulunuyordu. Piskopos’un söyledikleri, bir türlü dimağının sahifesinden silinemiyordu.

İşte böyle bir fikrî hal ve vaziyette iken, Küçük Gervais’ye tesadüf etmiş, biçare bir masumun kırk sov’luk bir sikkesini gasp etmişti. Niçin? Bunun niçinini o da bilmiyordu. Bu, zindanda edinmiş olduğu ahlakî kazanımların tesiriyle sarf edilen son bir gayret, onun son bir neticesi miydi?

Buna kıyaslama/dengeleme tekniğinde “kazanılmış güç” denilir. Evet mutlaka bu “güç” veya belki bundan daha az bir şeydi. Bu gücü, sadece bu gücü uzun uzadıya anlatmalıyız: Bir masumun parasını bizzat kendisi çalmamıştı. Doğru tabiriyle bu fiile kendisini sevk eden şey, insanî duyguları değil, hayvanî duygularıydı. Zihnen uğraşıp, peş peşe gelen bir takım yeni fikirlerle boğuşurken, istemeyerek ve (zindan sakinlerine has) örf ve âdete uyarak ayağını sikkenin üzerine koymuş; ve, insanî duyguları ve zekâsı uyandığı zaman ise işlemiş olduğu fiilin iğrenç ve kötü olduğunu anlamıştı. Bunu anladığı zamanda idi ki, yeis ve çaresizlik içinde birden geri çekilerek, vahşi bir hayvan gibi bağırmıştı. Son fiil ve hareketi kendisinde ciddi bir uyanış sağlamıştı. Artık evvelki adam değildi. Bir masumun parasının gaspı bu derece etkili olunca, karanlık düşüncelerle aydınlık olanları, her birini birer tarafa ayırdı. Kimyasal deneylerde karışımların bir sıvı içindeki muhtelif unsurları ayırıldığı gibi, bu tesir de ta ruhuna kadar nüfuz ederek, işte böyle bir ayrım yapması sonucunu vermiştir.

Bununla beraber, daha fazla düşüncelere karmadan, tehlikeden kurtulmak isteyen bir adam gibi, hemen çocuğu bulup parasını geri verme emeline düştü. Ne yazık ki bu emeli kuvveden fiile çıkarmak olacak şey değildi. Üzüntü ve ümitsizlik içinde:

- Ben ne sefil bir adamım!

Diye haykırdı. Kendisi olmaktan çıkmış, benliğinden sıyrılmış bir duruma düştü. Bakışları önünde müthiş ve korkutucu bir şekil alan kendi hayalini görür gibi oldu. Bu hayal, etiyle kemiğiyle ve sırtındaki gömleği, elindeki değneği, içi çalıntı şeylerle dolu heybesi, tiksindirici düşünce ve duyguları, korkunç çehresiyle; velhasıl tersane zindanının o müthiş ve yaman mahkûmunu gözlerinin önünde canlandırmıştı.

Felaketin etkisi bu anda garip bir hal doğurmuştur. Karşısında kendi hayalini görmesi de bu durumdan kaynaklanıyordu. Kendi vahşiliği ve dehşeti bu şekilde önünde belirince, kendi hayalinden kendisi korktu. “Bu adam kimdir?” diye haykırmasına ramak kalmıştı. Bu da zihnindeki düşünce ve hayallerin çokluğundan ve kuvvetinden kaynaklanmıştı. Böyle bir hengâmede hakiki ve zahirî sebepleri fark etmek ve ayırmak zor olur. Dimağının bu yoğun faaliyeti, hakikati içine çekip yutunca, meydanda hayal kalır ki, göze görünen şey de odur.

Jean Valjean kendi hayaliyle karşı karşıya gelince onu iyice inceleyip kontrol edebildi. Gizli derinliklerde birden gözüne bir ışık ilişti. Başlangıçta bunu bir parıltı sanmıştı. Vicdanında doğar gibi görünen bu ışığa daha dikkatli bakınca, bunun adeta bir insan şeklinde olduğunu gördü. Önünde Mösyö Myriel’i görür gibi oldu. Şu durumda bakışlarının önünde, Jean Valjean ile Myriel’in hayallerine, bir ona bir ötekine bakakaldı. Bunlardan biri diğerine galip gibi görünüyordu. İyice gömüldüğü bu hayal ve şaşırmışlık içinde Myriel’in büyüdüğünü, Jean Valjean’ın ise küçüldüğünü ve âdeta yok olmak üzere bulunduğunu hissetti. Bir zaman sonra birdenbire hayallerden biri kaybolarak ortada Myriel’in hayali kalmıştı.

Bu hayal, bu sefilin vicdanını tamamıyla kaplamıştı. Sefil, bu durumda bir hayli müddet ağladı. Hararetli gözyaşları döktü. Zayıf bir kadın ve, korku ve dehşete düşmüş bir çocuk gibi hüngür hüngür ağladı. Ağladığı esnada dimağının sayfasında gittikçe ışıldayan ve aynı zamanda müthiş olduğu kadar hayat bahşedici olan bir gün açılıyordu.

Geçmiş hayatı, ilk kabahati, uzun müddet devam eden mahpusluğu ve yüreğindeki darlık, dıştan vahşi görünüşü, içten katı yaradılmışlığı, intikam hisleriyle dolu hapisten salıverilişi, Piskopos’un ikametgâhındaki olaylar, masum bir çocuğun kırk sov’luk akçesini gasp edişi, bu iğrenç ve çirkin hareketi, şeytanca işlediği suçu; velhasıl bütün emel ve hareketleri gayet açık ve berrak olarak, bir aydınlık içinde göründü. Böyle bir durumu ömrü boyunca görmemişti. Hayatına bir göz attı; onu müthiş buldu. Vicdanını yokladı; bunu da alçaklığın en dibinde gördü. Şu halde bu hayat ve bu ruh üzerinde, parıltısı göz kamaştıran parlak bir bahtiyarlık günü doğmuş bulunuyordu. Bu parlak bahtiyarlık gününün aydınlığıyla kötülükleri elle tutulurcasına gördü.

Bu durumda ne kadar zaman ağladı? Ağladıktan sonra ne yaptı? Nereye gitti? Bu malum değildi.

Yalnız muhakkak olan bir şey varsa o da, o günün gecesinde Grenoble’den hareketle sabahın saat üçünde Digne’ye varan ve işini yapan arabacı, Piskoposhane’nin bulunduğu sokaktan geçerken bir adamın gölgede Monsenyör Bienvenü’nün kapısı önünde ve kaldırım üzerinde yalvarırcasına diz çökmüş dua etmekte olduğunu görmüş olmasından ibaretti.

9 Güneydoğu Fransa, Batı İsviçre ve Kuzeybatı İtalya arasında kalan bölgeden, oralara has kıyafet ve kişilikte olan, genellikle bacaları, ocakları temizleme işleri yaparak üç beş kuruş kazanmağa çabalayan çocuklara/gençler bu isimle anılıyor. Gervais de bunlardan biridir (E.K.)

-1-

1817 Yılı

1817 yılı XVIII. Louis’nin tam bir vakar ve azametle kraliyet tahtına oturmasının yirmi ikinci senesi olmakla ünlüdür.

Yine bu yıl Mösyö Bruguiere de Sorsum’un şöhret kazandığı bir tarihtir.

Bu yıl bütün perukacı dükkânları pudra ile krallık kuşunun döneceği ümidiyle baştanbaşa lacivert renge boyanmış olduğu gibi zambak ve renk renk çiçeklerle de süslenmişti.

Yine bu tarih, Kont Lynch’in kırmızı kordon ve uzun burnuyla zafer kazanmış kişilere has bir tavır ve vakarla her Pazar, ayanlara mahsus elbise ve sıfatla Saint-Germain-des-Pres’ye gelerek fakirler için bir hayır işi yaptığı iyi bir zamandır. Kont Lynch’in bu muzafferiyet olayı da 1814 Martının on ikisinde Bordeaux şehri belediye reisi iken, şehri Angouleme Dükü’ne vaktinden evvel teslim etmişti ki, kendisine Ayan üyeliği de bu sebeple verilmiştir.

1817’de moda denilen bela, dörtten altı yaşına kadar olan çocukları, Eskimo rahipleri gibi maroken sahtiyanından yapılmış büyük kulaklı şapkalar altında ezip yutuyordu.

Fransa askerlerine Avusturya usulünde beyaz elbise giydirilmişti. Alaylar, rakamla değil eyalet isimleriyle adlandırılıyordu.

Napoleon Bonaparte Saint Helene adasındaydı ve İngiltere’nin yeşil çuhayı vermekten imtina etmesi yüzünden eski elbiselerini tedarik ederek kullanmak mecburiyetinde idi.

1817’de Pellegrini şan yapıyor, Matmazel Bigottini dans ediyor, Potier mevki ve itibarını sürdürüyordu; Odry henüz ortada yoktu. Madam Saqui, Forioso’nun yerini alıyordu.

Fransa’da henüz Prusyalılar vardı. Mösyö Delalot, yüksek protokol sırasına geçmişti. Meşruiyet Pleignier, Carbonneau ve Tolleron’da önce el, sonra da baş kesmekle tasdiklenip sağlanıyordu. Başmabeyinci Prens Talleyrand ile Maliye Bakanlığına tayin edilen Rahip Louis iki falcı gibi birbirlerine gülümseyerek bakıyorlardı. Her ikisi de 1790 senesi Temmuzunun on dördünde Champ-de-Mars’ta birleşmenin yolu yordamı ve nasıl yürütüleceğinin uygulamasını yapıp, Talleyrand bu törende piskoposluk görevini, Rahip Louis ise diyakosluğu (yardımcılığını) yapmıştır.

1817’de yine bu Champ-de-Mars’ın caddelerine paralel olan cilalanmış yollarında ağaçtan bir takım kalın ve büyük sütunlar vardı; bunlar maviye boyanarak, üzerinde yaldızlı arı ve kartal resimleri bulunduğu halde otların üzerinde ve yağmurların altında, yaldızları da dökülerek çürümekteydi. Bunlar Mais savaşında imparatorun peykesini korumakta kullanılmış olan sütunlar olup bazıları Cros-Caillon civarında barakalar inşa eden Avusturyalıların açık ordugâh düzeninde yaktıkları ateşlerden siyahlaşmış, bazıları da ordugâh esnasında yakılarak kayzerciklerin (Alman askerleri) koca ellerini ısıtmağa yaramıştır.

Champ-de-Mars’ta (Askerî Eğitim Alanında) Haziranda yapılmış olan muharebe ise dikkat çekici ve şöhretlidir.

Bu 1817 senesinde iki şey, oldukça fazla herkesin teveccühünü kazanmıştı: Biri Voltaire-koltuğu, diğeri tüzüklü (imtiyazlı) enfiye kutusu.

Dauton’un, kardeşinin kesik başını Marché-aux-Fleur havuzuna atmasından ibaret Dauton Cinayeti, Paris ahalisinin büyük çapta heyecanlanmasına yol açmıştı.

Caumareix’nin utancına ve Géricault’un şöhretine yol açan La Médusa fırkateyninin mukadderatını belirlemek üzere Denizcilik Bakanlığında tahkikat açılmıştı.

Albay Selves “Süleyman Paşa” olmak üzere Mısır’a gidiyordu.

Harpe sokağı’ndaki Des Thermes Sarayı bir fıçıcıya dükkân olmuştu.

XVI. Louis zamanında Bahriye gökbilimcisi Messier’ye rasathane olarak verilmiş olan Cluny konağının sekiz köşeli kulesi taraçasındaki ahşap küçük ikametgâh henüz yerindeydi.

Düşes Duras lacivert satenlerle döşenip süslenmiş olan halvet odasında üç dört ahbabına henüz basılmamış olan Ourika isimli eseri okuyordu.

Louvre sarayında mevcut olup Napoleon isminin ilk harfini teşkil eden bütün “N” harfleri kazınmaktaydı.

Austerlitz Köprüsü isim değiştirerek “Kraliyet Bahçesi Köprüsü” adını almıştır ki, aynı zamanda Austerlitz Köprüsü ve Botanik Bahçesi adlarını perdeleyip saklıyordu. XVIII. Louis, Horatius’un eserlerini okumakla meşgul olduğu sırada, imparatorluğa kadar yükselen kahramanlarla Fransa Krallığı veliahtliğine mazhar olan “Tahta pabuççular” (Takunyacılar) bahislerine tırnağının ucuyla işaret koyuyor ve biri Napoleon, diğeri Mathurin Bruneau olmak üzere henüz iki ailenin etkisi altında bulunuyordu.

Fransa Akademisi mükâfata esas olarak “Tahsil ve okumanın getirdiği mutluluk” cümlesini yazıp veriyordu.

Mösyö Bellart resmen güzel hatiplerden sayılıyordu. Bunun delaletiyle, Paul-Louis Courrier’nin hiciv-namesinde ismi geçen istikbalin savcısı Broe, yükselişe geçiyordu.

Marchangy’nin D’Arlincourt adındaki taklitçisi henüz zuhur etmemişse de Chateaubriand’ın Marchangy adlı bir mukallidi zuhur etmişti.

Claire d’Albe ve Malek-Adel adlı eserler kabul görüyor ve şaheserlerden sayılıyordu.

Madam Cottin, bu dönemin en birinci yazarı olarak ilan ediliyordu.

Fransa Bilim Kurulu, listesinde yazılı Napoleon Bonaparte adını, yok farzediyordu.

Çıkarılan bir kraliyet emri Angouleme’yi Denizcilik Okulu haline dönüştürmüştür. Çünkü Dük D’Angouleme büyük bir amiral sayıldığına göre, Angouleme şehrinin bir limana sahip olması hakkı teslim ediliyor ve böyle bir limana sahip olmadığı takdirde ise krallığın sürdürülemez olduğu hükmüne varılıyordu.

Duvarlara asılan Franconi’nin canbazlığına dair ilan ve afişler bir takım külhanbeylerinin toplanmalarına çağrı hükmünde olduğundan, bunların asılmasına izin verilip verilmemesi Yüce Meclis’te müzakere konusu oluyordu.

L’Agnese adlı eserin safdil yazarı olup dört köşe suratında bir siğil bulunan Mösyö Paer, Ville l’Eveque sokağındaki konakta oturan Sassenaye Markizi’nin özel konserlerini yönetiyordu.

Bütün genç kızlar, güftesi Edmond Géraud’ya ait olan Saint Avelle Keşişi şarkısını söylüyorlardı. Le Nain jeune (Sarı Cüce) da Miroir(Ayna)’ya dönüşmüştü.

Bourbonlar tarafından idare edilen Valois kahvehanesine mukabil Lemblin kahvehanesi de İmparator Napoleon adına yönetiliyordu.

Sicilya prenseslerinden biriyle Louvel’in koruyucusu denilen Mösyö Dük De Berry evlendiriliyordu.

Meşhur kadın yazarlardan Madam Stael öleli, henüz bir yıl olmuştu. Maiyet yaverleri, Matmazel Mars’ı gördükleri zaman ıslık çalıyorlardı. Büyük gazeteler küçülmüş olup ebadları yeterli genişlikte olmamakla beraber kalem hürriyetine sahiplerdi.

“Meşrutiyet Taraftarı” namındaki gazete, meşrutiyetin taraftarı idi. La Minerve gazetesi Chateaubriand’a “Chateaubriant” diyor ve bu büyük yazarın isminin sonuna eklediği “T” harfi, halk tabakasının gülüp alay etmesine sebep oluyordu.

Satılan gazetelerde müptezel bazı gazeteciler 1815 tarihli nizamnameyi tahkir ediyorlardı.

David’in artık marifet ve iktidarı, Arnault’un fikir ve zekâsı, Carnot’nun dürüstlüğü kalmamış ve Soult hiçbir zafer kazanmamıştı.

Şu da muhakkaktır ki, Napoleon’da artık zekâ ve feraset kalmamıştı. Herkes bilir ki, sürgünlere gönderilen mektupların hepsi yerine ulaşmaz ve polis tarafından dindarane bir görev anlayışıyla hemen el konulup saklanılır. Bu usul yeni bir âdet değildi. Meşhur Descartes de sürgünde mektuplarının eline ulaşmamasından şikâyet etmiştir.

David Belçika’ya sürüldüğünden mahalli gazetelerden biriyle neşrettirdiği bir makalede, mektuplarını alamadığından şikâyet etmiş, bunun üzerine kraliyet taraftarı olan gazeteler onun aleyhine şiddetle kalem oynatmağa başlamışlardır. Bunların indinde Kral’ın kaatilleri, Temsilciler Meclisinde rey verenler, düşmanlar, işbirlikçiler, Napoleon veya Bonaparte diyenlerdendi.

Sağduyu sahiplerinin hepsi, bu konuda fikir birliği etmiş olmakla beraber, Anayasa’nın “şöhreti baki etkileyicisi” XVIII. Louis’nin ihtilalin bir daha tekrarlanmaması sebeplerini hazırladığına ve teminat altına aldığına inanmışlardı.

Pont-Neuf civarında duvarlı set üzerinde IV. Henri’nin heykeli dikilmiş ve bunun kaidesi üzerine de “Redivivus”(=Yenilenmiş) kelimesi yazılmıştı.

Mösyö Piet meşrutiyet hükûmetini güçlendirmek için Thérese sokağındaki 4 numaralı ikametgâhında bazı hazırlıklarda bulunuyordu. Mecliste sağ taraf şefleri mühim oturumlarda “Bacot’ya yazmalı” kararında bulunuyorlar ve takdire mazhar olan Canuel, O’Mahony, Chappedelaine de biraz da Monsenyör’ün onayıyla “kıyı ittifakı”nın sonucunu kavramaya gayret ettikleri sırada, L’Epingle Noire (=Kara İğne) da bazı planlar yapmakla meşgul görünüyor ve Mösyö Delaverderie ile Trogoff da birbirleriyle karşılıklı görüşmelerde bulunuyorlardı. Mösyö Decazes bazı hürriyetçi hal ve hareketleri sebebiyle nüfuzlu kişiler arasında sayılıyordu.

Mösyö Chateaubriand, Saint-Dominique sokağındaki 27 numaralı evinde her sabah bacağında pantalon, ayağında terliklerle, ak saçları da düzgün taranmış olduğu halde, bakışları bir aynaya dikili, önündeki mükemmel cerrah ustuncu10 ile güzel ve beyaz dişlerini temizliyor, bir taraftan da sekreteri olan Mösyö Pilorge’a Anayasa ve Hükümdar adlı eserini yazdırıyordu.

Kaynakların ve eleştirmenlerin nüfuz ve kapasitesine dayanılarak Lafon, Talma’ya tercih ediliyordu.

Meşhurlardan Félets imza olarak Fransızcanın harflerinden ilkini (A.) koyarak imza atıyor, Mösyö Hoffmann ise alfabenin son harfi olan “Z.”yi kullanıyordu. Mösyö Nodier ise Thérese Aubert’i yazıyordu.

Boşanma, âdeta kaldırılmıştı.

Lise denilen okullara, “college”(=kolej) adı verilmişti. Okulluların yakalarında sırmadan bir çiçek bulunduğu halde “Roma Kralı” vesilesiyle baskı altındaydılar.

Saray hafiyeleri, “Altesse Royale”(=Prenses Hanımefendi) ünvanını taşıyan kraliyet hanedanından madam’a, Orléans Dükü’nün resimlerinin her tarafa asılmış olduğunu ilan ve ihbar ediyorlardı. Orléans Dükü’nün, resimlerinde “Hussard” (Hafif süvari) alayları komutanlığını haiz olup bütün Dragon Alayı komutanı olan Berry Dükü’nden daha güzel görünmesi büyük mahzurlardan sayılarak ona ihbar edilmişti.

Paris belediyesi, kendi bütçesinden İnvalides Kilisesi’nin tezhiplerini tekrar yaptırıyordu. Ciddi adamlar Mösyö Trinquelangue’nin falan ve filan fırsatlarda ne yapacağını kendi kendilerine soruyorlar, Montals’lı Mösyö Clausel bazı hususlarda görüşlere iştirak etmemesi sebebiyle Coussergues’li Mösyö Clausel’den ayrılıyor, Mösyö Salaberry ise gayrımemnun görünüyordu.

Meşhur komedi yazarı Moliere’in kabul edilemediği Akademi üyelerinden olan komedi yazarı Mösyö Picard, Odeon Tiyatrosu’ndan İki Philibertler adındaki oyunu sahnelettiriyordu ki, tiyatronun cephesi üzerindeki kâğıtlar kaldırılınca altından yine “İmparatoriçe Tiyatrosu” yazısı seçiliyordu.

Bazı kimseler Montarlot’lu Cugnet’nin lehinde, bazıları da aleyhinde oluyordu. Fabvier fesatlardan, Bavoux ise ihtilalcilerden sayılıyorlardı.

Kitapçı Pélicier, Fransa Akademisi Üyelerinden Voltaire’in Eserleri başlığıyla bir eserini yayınlamağa başlamış ve bu safdil adam, bu unvanın müşteri toplayacağını sanmıştı. Kamuoyu ise Charles Loyson’un asrın en büyük adamı olacağına inanıyordu. Onun kazandığı şöhret gıbta ve hasede sebep oldu, hatta buna telmihen hakkında bir de mısra söylenmişti ki, anlamı şudur: “Loyson uçsa bile yine dört pençesi olduğu belli olur.”

Kardinal Fesch azledilmek istemediği için, Amasie Başpiskoposu Mösyö Pins, Lyon Piskoposluğuna mahsus kilise işlerini yerine getiriyordu.

Sonradan general olan Yüzbaşı Dufour’un bir muhtırası üzerine, Fransa ile İsviçre arasında Dappes vadisinin düzene sokulmamasından kaynaklanan bir anlaşmazlık ortaya çıkmağa başlamıştı.

Saint-Simon yüce sandığı ve öyle kıyas ettiği önderlerin bâtıl olduğunu anlamıştı.

İlimler Akademisi’nde ün kazanmış olan Fourier adlı biri vardı ki, sonrakiler bunu unutmuşlardır. Bundan başka bir köşede asla tanınmamış olan bir Fourier daha vardı ki, bu da gelecektekiler tarafından hatırlanacaktır.

Meşhur Lord Byron da bu sırada ünlenmeğe başlıyordu. Millevoye bir şiirinde “Lord Byron adında biri” cümlesiyle kendisini Fransa’ya tanıtıyordu.

Angers’li David mermeri macun haline getirme denemeleri yapıyordu.

Rahip Caron, Feullantines’lilere ismi duyulmamış olan Félicité Robert adlı bir rahibi övüyordu ki, bu rahip sonradan Lamennais adıyla ünlü olmuştur.

Seine nehri üzerinde Kral Köprüsünden XV. Louis Köprüsüne kadar olan mesafede, köpek gibi yüzen ve fakat duman çıkararak ve gürültü yaparak giden ve Tuileries Sarayının pencereleri altından geçen, mekanizmalı bir şey, Parislilerce hayret edilmeğe ve önemsenmeğe değmez bir oyuncak, belki de icad edenin bir ham hayali gibi karşılanıyordu.

Paris Devlet Enstitüsü’nün yenileyicisi (reformisti) olup birçok üyeler yetiştirmiş olan Mösyö Vaublanc, bu üniversitede kabul bulamıyor, Saint-Germain ve Marsan mahallelerinde, Mösyö Delaveau’nun öyle inanması yüzünden, Polis Müdürlüğüne geçmesi için dua ediliyordu.

Hz. İsa üzerine yapılan karşılıklı laflaşmalardan dolayı Dupuytren ile Récamier, Tıp Okulunun ameliyat odasında birbirleriyle cedelleşiyorlar ve birbirlerini yumrukla tehdit ediyorlardı.

Cuvier, bir gözü tabiata, diğeri Tevrat’a baktığı halde, fosillere dair bir takım nazariyelerle meşgul oluyordu.

Herhalde övülmeğe en layık olan ziraatçılardan Neufchateau’lu Mösyö François patates’in Fransızca karşılığı olan“pomme de terre” kelimesinin yerine “parmantiere”(=Yer elması)’nin hatırasını canlandımak maksadıyla “parmantiere” kelimesinin kullanılması yolunda çabaladığı halde başarılı olamıyordu.

Evvelce piskoposlukta, Ayan Meclisi üyeliğinde (Senatörlükte) bulunmuş olan eski Konvansiyonel rahip Grégoire, krallık taraftarlarına ait tartışma konuları arasına geçmiş olduğundan “Alçak Grégoire!” diye anılmağa başlamıştı. Kullandığımız bu tabir de yeni kavramlardan olup Mösyö Royer-Collard tarafından kullanıyordu!

İki sene evvel Blücher adında biri tarafından planlanıp İéna Köprüsünü uçurmak üzere açılan çukurun ağzına konulan bir taşın, sonradan bu köprünün üçüncü kemeri altına konulduğu, bugün mevcut beyaz renginden fark edilebiliyordu.

Artois Kontu’nun Notre-Dame Kilisesi’ne girdiğini görmesi üzerine “Hay Allah müstahakını versin. Napoleon Bonaparte ile Talma’nın kol kola Bal-Sovage’a girdiklerini keşke görmemiş olsaydım!” demiş olan bir adam, Adliye’ye çağrılarak altı ay hapse mahkûm edilmişti.

Hainler bağırları açık geziyorlardı: Bir muharebenin yapılmasından önce düşman tarafına geçmiş olanlar, daha sonra gördükleri mükâfatı hem gizlemiyorlar, hem de halleri ve kudretleriyle nazar-ı dikkatleri çekiyorlardı.

Quatre-Bras ve Ligny muharebelerinden kaçanlar ise, hükûmete sadakat ve bağlılıklarından bahsediyorlar ve İngiltere’nin helalarının iç duvarlarında yazılı olan şu cümleyi unutuyorlardı: “Çıkmadan önce elbisenizi düzeltiniz!”

İşte 1817 yılında geçen ve bugün unutulmuş olan ahval ve vukuattan bazıları bu satırlarda damla damla sunuldu. Tarih bu gibi özel olayların bütününü kayda almakta müsamahakâr davranır. Başka türlü de yapamaz. Bunlara bir sınır, bir derece tayin edilemez. Küçük denilen bu detaylar -hâlbuki insanlıkta olayların küçüğü olmadığı gibi botanik varlıklarda da yaprağın küçüğü olamayıp hepsi eşittir- faydalıdır.

Asırların çehresi, senelerin simasından oluşmuştur.

Yine 1817 yılında Parisli dört delikanlı “İyi Bir Komiklik” yapmışlardı.

10 Ustunç: Dişçi operatörlerine mahsus, üzerindeki muhtelif ceplerde aletler bulunan askılı önlük.

-2-

Çifte Dörtler

Genç Parislilerden biri Toulouse’lu, diğeri Limoges’lu, üçüncüsü Cahors’lu, dördüncüsü ise Montauban’lı olup dördü de öğrencidir. Parisli öğrenci olmak, Paris’te öğrenim görmek, Paris’te doğmak demektir.

Bu gençlerin önemi pek azdır. Böyle yüzlere ötede beride her gün rastlanılır. Paris âlemine atılan yeni yetmelerden dört örnek! Dördü de ne iyi ne fena; ne âlim ne câhil; ne zeki ne de ahmak olup hayat baharlarının yirminci yıllarındadırlar. Bunlara şöylece Dört Oscar adı verilebilir. Çünkü bu devirde önceleri mevcut olan Waterloo galibi Wellington ve Arthur’lar artık mevcut değildi, genç isimlerinde “Oscar” moda idi. Onun için “Arabistan ıtriyatını feda ediniz; Oscar geliyor, Oscar’ı göreceğim.” gibi şarkılar söyleniyordu. Özellikle İskandinavyalı Ossian’ın eserlerinde Oscar adının geçmesi sebebiyle bu isim epeyce moda olmuştu.

Bu dört “Oscar”ın isimlerine gelince: Biri Toulouse’lu Felix Tholomyes, diğeri Cahors’lu Listolier, üçüncüsü Limoges’lu Fameuil, dördüncüsü de Montauban’lı Blachevelle’dir.

Tabiatıyla bunların birer de sevgilileri (metres) vardı: Blachevelle, Favourite’i seviyordu. Bu kadın, İngiltere’ye gitmiş olmasından dolayı bu ismi almıştı. Listolier, güzel bir çiçek ismi olan Dahlia’ya tapıyordu. Fameuil, Joséphine’in kısaltılmışı olan Zéphine’e hayrandı ve Tholomyes ise Fantine’i seviyordu. Fantine, saçları güneş renginde bulunduğu için “Sarışın” denilen bir dilberdir.

Bunlar gönül okşayan, latif, güzel kokulu ve cazibeli dört işçi kızları idiler. Yegâne kusurları, henüz iğneyi ellerinden bırakmamış olduklarından ötürü, hallerinde biraz işçilik tavır ve edası vardı. Her ne kadar genç kızların başlarından geçen muhabbet, etkilerini göstermekten geri kalmamışsa da, çalışma ve iş tutmanın yüzlerinden henüz kalkmamış izleri, kalplerinde ise, zevk ve sefahat âlemlerine ilk defa düşen kadınlarda henüz silinmemiş olan iffet ve masumluğun ışıltıları görülüyordu.

Dört kızın küçüğüne genç ve en büyüğüne de ihtiyar denilmekteydi. İhtiyar kız, yirmi üç yaşındadır. Hiçbir şeyi saklı tutmamak için, ilk üç kızın daha açık ve tecrübeli ve hayat mücadelesi atmosferinde daha seyyar ve uçarı olduklarını, yalnız Fantine’nin, hayatının henüz ilk tahayyüllerinde bulunduğunu söylemeliyiz.

Dahlia ile Zéphine ve bilhassa Favourite’in halleri öyle değildi. Henüz yeni başlayan hayatlarında birçok sergüzeştleri olmuştu. İlkinde Adolphe adlı âşıkı, ikincisinde Alphonse ve üçüncüsünde Gustave olarak görülür.

Fakirlik ve şuh-meşreplik, musibete yönelten iki “danışman” olup biri insanı tekdir edip azarlar, diğeri sırnaşarak ve sıkıştırarak yoldan çıkarır.

Halkın güzel kızlarının kulaklarına bu iki danışman, her biri bir taraftan fısıldar ve bir takım nasihatler verir. Korunmasına dikkat ve özen gösterilmeyen vicdanlar bu nasihatlere kapılırlar. Başlarına gelen acılar ve kötülükler, üzerlerine atılan taşlar, işte o fena nasihatlere kapılmalarından ileri gelir.

Masum ve günahsız kızların, debdebe ve zenginlik ile kulakları iyice doldurulduktan sonra yapılması zor ve çekinilen şeyleri kabul ettirirler… Evet, açlık kabul ettirir, değil mi? Jungfrau dağı da aç olsa kabul eder! Heyhat!

Favourite İngiltere’de iken Zéphine ile Dahlia kendisine muhabbet ve hayrandılar. O, nasılsa pek erken olarak bir ev sahibi olmuş. Babası yaşlı bir matematik hocasıydı. Bir Gaskonyalı gibi konuşur, evli olmamakla beraber yaşının ileriliğine rağmen koşmaktan da geri kalmazdı.

Matematik hocası gençliğinde bir genç kadının elbisesinin küldanlığa takıldığını görür ve bu kaza olduktan itibaren ona âşık olur. Bu aşkın mahsulü olarak Favourite dünyaya gelir.

Favourite ara sıra kendisini gördükçe yakınlık gösteren pederine tesadüf ederdi.

Bir sabah ihtiyar bir kadın yanına gelerek der ki:

- Beni tanıyor musun matmazel?

- Hayır!

- Ben senin annenim.

Diyerek hiç çekinmeden odasına girer; yer, içer ve karnını doyurduktan sonra sahip olduğu bir yatağını da getirerek yerleşip kalır. Bu geveze ve mürai anne, saatlerce kızıyla bir arada bulunduğu halde hiçbir söz söylemez, öğle ve akşam yemeklerini yer, üstelik her oturuşunda dört kişinin yediğini yer, sonra da kapıcının yanına giderek gevezeliğe başlar ve kızının aleyhinde atar tutardı.

Dahlia’yı Listolier’ye ve belki de daha başkalarına, hatta işsizliğe doğru sürükleten şey, gül rengindeki gayet güzel tırnakları idi. Bu güzel tırnaklarla nasıl çalışılır? Ellerine acımayıp iffet ve fazilet sahibi olarak kalmayı kim ister? Zéphine’e gelince: Şuh tavırlar ve nazikâne sözleriyle kolayca Fameuil’i büyülemişti. Delikanlının kalbini “Evet efendim!” sözleri cezbetmeye yeterli olmuştu.

Delikanlılar, arkadaş oldukları için genç kızlar da bu vesileyle birbirleriyle dost olmuşlardı. Bu türlü dostluklar ise aşk ve sevdayı artırır ve şiddetlendirir. Olgunluk ile filozofluk, iki farklı şeydir ki, bunun ispatı, bu hususta ihtiyatlı davranmalarına rağmen Zéphine, Favourite ve Dahlia filozof denecek kadar içine düştükleri hayatın acı ve tatlı taraflarını görmüşlerdir. Fantine ise olgun bir kızcağızdı. Olgun mu? Böyle denilebilir mi? Ya Tholomyes? Gerçi aşkın da olgunlukta payı vardır.

Biz burada Fantine’in bu aşkının ilk, yegâne ve hatta sadıkane sevdası olduğunu söyleyeceğiz. Bunların arasında “Sen” diye hitap olunabilen yalnız bir kişi vardı ki, o da Fantine idi. Fantine, ayak altlarında ve çimenler üstünde bitmiş ve ortaya çıkmış olan bir çiçekti. Beşerî toplum tabakalarının en korkulu ve en karanlık yerinden yeryüzüne çıkmıştı. Alın yazısında isimsizlik ve meçhullük işareti görünürdü. Montreuil-sur-Mer kasabasında doğmuştu. Ama akrabası kimlerdi? Bu soruya kimse cevap veremez. Baba ve annesinin kimler idiği de asla malum olamamış. İsmi Fantine idi. Niçin Fantine idi? Bu isim, kendisine kimin tarafından verilmişti? Bu bilinmediği gibi, başka bir ismi olup olmadığı da meçhuldü.

Fantine doğduğu zaman Direktuvar11 idaresi iş başındaydı. Ne doğum, ne de vaftiz ismi vardı. Aile ismi de ailesi de bilinmiyor, çünkü orada kilise de yoktu. Küçüklüğünde yalın ayak sokakta yürürken ilk defa bir adam kendisini görerek almış ve ona rastgele bir isim vermiş. Yağmur yağdığı vakit bulutlardan dökülen yağmur damlalarını alnı üzerinde nasıl mütevekkilâne alıp kabul ediyorduysa, kendine verilen ismi de öylece kabullenmiş. Böylece kendisine “Küçük Fantine” denilmiş. Kimse bundan fazlasını bilmiyordu. Tanrı’nın bu mahlûku, işte böylece hayata adım atmıştı. On yaşında iken civar çiftliklerden birinde kendisine bir iş bulmak üzere doğduğu şehri terk etmişti. On beş yaşında ise “kısmetini aramak” maksadıyla Paris’e geldi.

Fantine, güzel, saf ve temiz olup gücü yetebildiği kadar bu halini muhafaza etmiş ve sürdürmüştü. Sarışın bir dilber olan Fantine’in dişleri de gayet güzeldi. Çeyiz olarak altını ve incileri vardı. Altını başında (:saçları), incileri de ağzında (: dişleri) idi. Yaşamak, sonra da hayatını sürdürebilmek için çalıştı.

Kalbin de açlığı vardır; bu ihtiyacı duyduğu zaman sevmeğe başladı. Yolu üzerinde rastladığı Tholomyes’i sevdi. Bu sevda, onun için bir zevk ve kendisi için bir tutkunluk oldu.

Öğrenciler ve cilveli kızların kaynadığı yer olan Latin mahallesinin sokakları, bir rüyanın başlangıcına tanıklık etti. Pek çok olayların geçtiği yer olan Panthéon Tepesi’nin girdaplarında Fantine Tholomyes’den uzun müddet kaçmış, fakat ona daima rastlamak umuduyla kaçmıştı. Bir tür kaçış vardır ki, âdeta aramaya benzer… Velhasıl aralarında ilişki kuruldu.

Blachevelle, Listolier ve Fameuil’den ibaret oluşan bir çeşit “ekip”in Tholomyes başı ve birincisi idi. Yani, bunların arasında en akıllısı buydu.

Tholomyes, yıllanmış ve yaşlı bir öğrenciydi. Zengindi; dört bin frank geliri vardı. Bu dört bin frank hafifsenemeyecek bir paradır.

Otuz yaşında bir zevk-ü sefa düşkünü olan bu adam, kendisine iyi bakamadığı için vaktinden evvel yüzü buruşmuş ve dişlerinden bazıları dökülmüştü. Bundan başka kelleşerek saçları döküldüğünden yazıklanarak kendi kendine: “Tuh be! Kellem otuz ve dizlerim kırk yaşında!” derdi. Yediğini pek az hazmederdi. Gözlerinden birine de göz sulanması ârız olmuş olduğundan, o gözü daima yaşlı olurdu. Gençlik çağının geçmekte olduğunu görerek zevk ve sefaya hız veriyordu. Dişleri yerine gamzelerini, saçları yerine zevk ve eğlenceyi, sağlığı yerine istihzayı koymuştu. Daima yaşaran gözü ise sürekli gülüyordu. Vücudu harap olmuştu. Lakin o hâlâ bir çiçekti; daha doğrusu henüz genç iken ihtiyarlamıştı. Gençliği vaktinden pek erken olarak artık kaçıp gidiyor idiyse de geri dönüşü muntazam surette vuku buluyordu. Kahkaha arasında yine aşk ateşini görüyordu. Vaudeville tiyatrosunda kabul görmediğinden sahneye konulmayan bir piyesi vardı. Şöyle böyle bazı şiirler de yazıyordu.

Bundan başka fevkalade olarak her şeyden şüphe eder görünüyordu ki, bu da bilgiçlik taslamak açısından küçükler tarafından büyük bir şey sayılır. Kısacası alaycı ve saçı dökük olarak yanındakilerin şefi olmuştu.

Bir gün Tholomyes, diğer üç yandaşını bir tarafa çekerek gaipten bir haber verecekmiş gibi bir tavır ve eda ile:

- Arkadaşlar, bir yıl oluyor ki, Fantine, Dahlia, Zéphine ve Favourite bizden bir “sürpriz” bekliyorlar. Biz de kendilerine bunu resmen vaad ettik. Bundan dolayı her zaman bu şeyden bize ve özel olarak da bana bahsediyorlar. Naples şehrinde ihtiyar kadınların aziz Janvier’e: “Sarışın sima, göster gücünü!” diye haykırdıkları gibi, sevgililerimiz de bana sürekli “Tholomyes, olmasını beklediğimiz şeyi ne zaman yapacaksın?” diye soruyorlar. Aynı zamanda akrabamız da bize bunu yazıyor. Bir defada iki taraftan da sıyrılmak kabilinden, bunun yapılmasının tam zamanıdır sanırım. İster misiniz bu konuda konuşalım?

Diyerek sesini yavaşlattı. Zevk ve neşe ile bazı şeyler söyledi. Bunun üzerine derhal dördü de bir sevinç gösterisinde bulundular. Alaylı alaylı gülüştükten sonra içlerinden Blachevelle sesini yükseltti:

- Bu fikir çok iyi!

Dört kafadarın bulunduğu yerin hemen yakınında içi dumanla dolu bir kahvehane vardı. Derhal oraya girdiler. Tekrar durumu görüştüler. Müzakerelerinin sonucu kahvenin dumanları arasında kayboldu. Şu kadarını diyebiliriz ki, müzakereler -ki gelecek Pazar günü sevgilileri olan dört genç kızı davet etmek üzere verilen karardan ibarettir- oldukça şevke getirici ve sevindirici oldu.

11 Bir aralık Fransa’da yönetimin başında bulunan hükümete denir ki, 1795 Ekimi başlarında Bonaparte tarafından ortadan kaldırılmıştır. Direktörler biri eski meclis, diğeri Beşyüzler Meclisi namındaki iki meclis vasıtasıyla hükümeti yönetirlerdi. Direktörler Hükümeti, ülkeyi dış felaketlere uğratmak ve hükümeti iflas ettirmekle tanınmışlardır.(E.K.)

-3-

Dörde Karşı Dört

Paris öğrencileriyle cilveli kızlarının bundan kırk beş sene evvel kaynaştıkları yer olan kırların bir kısmını bugün anlatmak biraz güçtür. Buraları pek çok değişikliğe uğramıştır. Paris ve civarıyla onun civcivli hayatı yarım asırdan beri tamamıyla değişmiştir. Guguk kuşlarının bulunduğu yerlerden bugün banliyö trenleri geçiyor. Kürekle çekilen kayıkların işlediği yerlerde ise buharlı gemiler işliyor. Saint Cloud’ya ise bu gün “Fécamp” deniyor.

1862 senesindeki Paris öyle bir şehirdir ki, civarı bütün Fransa sayılır.

Bizim dört çiftler, o sırada kırlarda mümkün olabilen deliliklerin hepsini aşırılığa kaçmadan yaptılar. Yaz mevsiminin sıcak ve berrak günlerinden birinde okulları tatile girdi. Bir gün evvel dört kızdan yalnız Favourite, arkadaşları namına Tholomyes’e hitaben: “Eğlence için erken çıkacak olursak daha iyi olur” kaydını içeren bir pusula gönderdi. Bu sebeple kızlar sabahın beşinde kalktılar. Arabayla Saint-Cloud’a gittiler. Oradaki kuru fıskiyeyi seyre daldılar. Ve “Suyu olduğu zaman pek hoş olacak!” dedikten sonra Téte-Noire’a girerek karınlarını doyurdular. Diogenes’in fenerine bindiler, piyango çekmek, Puteaux’da çiçek toplamak, Neuilly’den kamış düdükler almak ve saire gibi vakit geçirmeğe, zevk ve eğlenceye hizmet eden vasıtalarla vaktin bir kısmını geçirdiler; memnun ve mutlu oldular.

Genç kızlar, kafesten kurtulan ötleğen kuşu gibi öterek yarenlik ediyorlardı. Hezeyan ve dağıtma zamanı geldi. Ara sıra delikanlılara küçük yumruklar ve tokatlar indiriyorlardı. Bu, hayatın sabahının bir sarhoşluğuydu. Ne Allahlık senelerdi Yarab! Kim olursanız olunuz, hatırlıyor musunuz? Arkanızdan gelen sevgili ve latif bir mahlûkun başına dokunmaması için ellerinizle dallarını kaldırarak çalılık altından hiç geçtiğiniz oldu mu?

Yağmurla ıslanmış bir yamaç üzerinde elini tutup sevimli bir kadınla gülümseyerek kaydığınız ve ara sıra “Vah vah! Yepyeni ayakkabılarım, ne hale girdi!” diye şikâyet naraları attığınız oldu mu hiç?

Burada şunu belirtelim ki yola çıkarlarken Favourite bilgiç bir tavırla ve ana sevecenliğiyle:

- Yavrularım, sümüklü böceklerin yollar üzerinde gezinmesine bakılırsa yağmur yağacak!

Demişti de bu şen arkadaşların keyfine keyif katacak aksilik çıkmamış; sağnağa yakalanmamışlardı.

Kızların dördü de görenleri sermest edecek derecede güzeldiler.

Tesadüfen bu gün Labouisse Şövalyesi adlı eski ve meşhur şair de Saint-Cloud’un kestane ağaçları altında gezinmekteydi. Sabahın onunda dört perî-peykeri görünce kadîm çağın üç güzellik ilahesini hatırlayarak:

- Bunlar onlar olacak, fakat biri de cabası!

Demişti.

Blachevelle’in sevgilisi Favourite’in yirmi üç yaşında olduğu ve ona “İhtiyar” denildiği malumdur. En önde bulunduğu halde ağaçların büyük yeşil dalları altında koşuyor, hendekleri atlıyor, uzun adımlarla çalılar üzerinden sıçrayıp geçiyor, arkadaşlarının zevk ve eğlencelerini idare ediyor, genç bir kelebek gibi bunların önünde kanat çırpıp gidiyordu.

Tesadüfün bir cilvesi olarak Zéphine ile Dahlia birbirlerine tamamen yaklaştıklarında o kadar göz alıcı ve gönül çekici bir manzara hâsıl oluyordu ki, bunun farkında olan her ikisi de dostluktan ziyade bu güzelliği ortaya çıkarmak için birbirine dayanarak İngiliz tavır ve edasıyla yürüyorlardı. Zéphine ve Dahlia saçlarını ilkaşkım tarzında yaptırmışlardı. Listolier ile Fameuil öğretmenlerine dair bir sohbet konusuna başlayarak Mösyö Delvincourt ile Blondeau arasındaki farka dair Fantine’e izahat veriyorlardı.

Blachevelle, sanki Pazar günü Favourite’in şalını kolunda taşımak için yaratılmıştı.

Tholomyes, erkekli dişili böyle bir kadro üzerinde etkili olduğu halde arkadan geliyordu. Halinde hâkimane bir tavır olmakla beraber gayet neşeli idi. Ettiği yarenliklerde bile diktatörlük eserleri görülüyordu. Süslenmesi: Geniş paçalı ve meşin örgülü askısı bulunan bir pantalonu ile elinde yüz franklık bir bastondan ve ağzında bulundurduğu sigara denilen bir şeyden ibaretti. Hiçbir şey kendisinin takdir ve övgüsünü çekemediği için lakayt bir şekilde sigarasının dumanlarını savurmaktaydı.

Ötekiler hürmet ve itibarla diyorlardı ki:

- Bu Tholomyes garip bir adam! Şu pantalona bak! Şu enerjiye bak!

Fantine gelince, bu güzellik perisi sanki letafet ve sevincin cisme dönüşmüş haliydi. Gayet hoş ve göz alıcı olan dişleri, şüphesiz bir tek görev yapıyordu ki, bu da tebessümleri ışıldatmaktır. Uzun beyaz kurdelalarla süslenmiş olan hasır şapkasını başında taşımaktan ziyade elinde tutmayı daha çok seviyordu. Her an dalgalanıp kolayca açılmağa meyyal olan sık ve kumral saçları sürekli bağlanmak icap ettiği halde, sanki Galatea’nın12 söğüt ağaçları altından nasıl kaçtığını temsil eder gibi yine dağılıyordu.

Gül rengindeki dudakları ise bir kuş gibi meftunluğu çekecek şekilde sanki şarkı söylüyordu. Bu gönül alıcı dudakların oluşturduğu hoş bir ağızın bitim noktaları, meşhurlardan Erigone’un bilgece kalem işlerinden olup büyük binaları süsleyen kabartma resimleri gibi istek uyandırıcı sanatlı bir parça olarak beliriyor ve güzellik tutkunlarını hırslandırıp yüreklendirecek kadar hoş bir şekil arz ediyordu.

Gölge yapan uzun kirpikleri ise güzellik ve hoşluk ışıldayan yüzünün aşağısındaki vaveylayı bertaraf etmek için ara sıra gizlice indiriliyordu.

Tuvaleti, baştan aşağı şaşaalı görünecek şekilde düzenlenmiş olup nazik bedenini güzel renkli ince bir fistan örtmekte, küçük ve zarif kunduralarıyla bunları bağlayan şeritler ise acurlu ince ve beyaz çorapları üzerinde X harfini andırmaktaydı. Üzerindeki ceketi ise Marsilya’da bulunmuş olup “guinze août”tan bozarak “canezou” dedikleri ince bir bürümcekten yapılmıştı.

Diğer kızların buna nispetle daha açık elbiseleri tamamıyla dekolte olduğu için yaz mevsiminde çeşitli renklerle süslenmiş şapkalar altında ve çimenlikler üstünde ne kadar güzel bir edaya, naza ve işveye yol açtıklarını söylemeğe gerek yoktur. Üç dekolte kız arasında Fantine’in örtünmüşlüğü ve aynı zamanda vücudunun bütün güzelliklerini gösteren ve gizleyen ceketiyle, sahip olduğu semavî gözleriyle, vaktiyle meşhur Cette Vikontesi’nin başkanlığında kurulmuş olan İffet ve Güzellik Meclisi’nde bulundurulsaydı, şüphesiz birinciliğe layık görülürdü. Çoğunlukla gözlendiği üzere en sade bir şey, en güzel olarak telakki olunabilir.

Fantine’in gerek önden ve gerek yandan görünüşü gayet güzeldi. Gözleri koyu mavi, göz kapakları biraz kalınca ve ayakları ise küçük ve kemerli idi. Bilekleri ve topuk kemikleri şaşılacak derecede birbirine kenetlenmişti. Taze yaprağın üzerinde ince damarların görünüşü gibi beyaz teninin ötesinde berisinde laciverdî bir renge bürünmüş olan damarları belli oluyordu. Bir çocuğun yanaklarına pek benzeyen yanakları ise taze ve dolgun, boynu güçlü, ensesi yumuşak ve tahrik edici, omuzları ise hacimli ve merkezine doğru bir çukurluk bulunup örneklik edecek kadar gönül aldatıcıydı.

Bürümcek elbiseden vücuduyla orantılı endamı ve bundaki tatlılık, muhabbetle bakan gözlere çarpmakta ve genel olarak şirin ve güleç yapısı ise insanı kendinden geçirecek mertebedeydi. Vücudunu kaplayan elbise içinde âdeta tasavvurların dondurulmuş bir şekli idi. Kısacası Fantine, olağanüstü ve sanatkârca yapılmış bir heykeldi. Güzel elbiseler ve kurdelalar içinde ruh sahibi bir heykeldi.

Kendisinin farkında bulunmadığı güzelliği ve cazibesiyle Fantine, hakikaten nadir dilberdi.

Güzellik âleminde varlıkları nadir olan düşünürler, bu küçük, zarif ve dilber işçi kızını, bu gönül yakıcı periyi Parislilere has olan nezaket ve şirinliğin şeffaflığı arasından alıp tetkik süzgecinden geçirip inceleseler, hiç şüphesiz geçmiş zamanlarda mevcut olan ve tasavvur edilen güzellikle endamdaki uyumun mücessem bir resmini görürlerdi.

Karanlığın ve bilinmezliğin derinliklerinden varlıklar âlemine çıkmış olan bu kız cidden güzel bir cinse mensuptu. İki yönden güzeldi: Hem vücudu ve endamı, hem de hareket ve gidişatı. İffet ve mahcubiyetin, zevk ve coşkunluğun cisimleşmiş bir timsaliydi. Eğer bir araştırmacı hilkatin bu nadir eserinin kendinden geçme yaşını, gençliğinin baharını, aşkını dikkatle inceleyecek olsa, şüphesiz bekâret ve iffet bakımından itiraz etmekten imtina eden bir sima görmüş olurdu. Bazen hayretle bakıverirdi. Bu, ruh ile güzelliği birbirinden ayıran bir bulut parçasıdır. İnce uzun parmakları, eski zamanlarda hayal edilmiş olup bir altın topluiğne ile ateşin küllerini karıştıran birinin parmaklarına benziyordu. Âşıkı Tholomyes’in her türlü arzusunu kabul edip uygulamakla beraber tabii halde güzel yüzünde bakire kızlara mahsus özel bir kızlık ve şirinlik ışıltısı vardı. Bazı saatlerde halinde birdenbire ciddi ve zahidane denecek kadar bir vakar oluşurdu. Yüzündeki bekâret şirinliğinin kaybolmasına rağmen bu vakarın oluşması şaşılacak şeydi. Bazen bu hali bir kat daha ulviyet kazanarak bir perinin büyüklük taslamasını veya alçak gönüllülüğünü temsil ederdi.

Alnı ile burnu, çenesindeki nisbetlilik ile güzelliği denge oluşturur ve yüzünün ahengini taçlandırırdı. Burnuyla üst dudağı arasında hafif ve hoş bir çukurluk görülürdü. Bundaki güzellik ve şirinlik belirtilmeğe değer olup hatta meşhurlardan Barberousse, İconia harabelerinde bulunan Diana’nın heykelinde bu hali görünce heykele âşık olmuştu. Bu çukurluk, iffet ve ismetin esrarengiz bir işaretidir.

Sevda, bir kabahattir. Fantine ise bunun üzerinde yüzen bir masum idi.

12 İspanyalı Cervantes’in bir eserinde tasvir edilmiş olan çoban kızının ismidir.

-4-

Tholomyes Duyduğu Hazdan

Bir İspanyol Şarkısı Söyler

Bu dört güzellerin âşıklarıyla toplandıkları gün, bütünüyle şafaktan örneklenen bir gün kadar güzeldi. Sanki tabiatın tamamı bütün faaliyetleri bırakmış, tebessümlere gark olmuştu.

Saint-Cloud civarının toprakları kokulu olup Seine nehrinden doğru gelen bir rüzgâr ağaçların yapraklarını hafifçe dalgalandırıyor ve dallarını ise yavaşça eğiyordu. Arılar, yasemin çiçeklerini yağmalıyorlar, bir çok serseri kelebek yapraklar ve çiçekler üzerine kâh konup kâh uçuşuyorlardı. Fransa Kralı’nın bahçesinde ise, hoş sedalı kuşlar uçuşup ötüşüyorlardı.

Çifte dörtler; güneşe, kırlara, çiçeklere, ağaçlara karışarak neşelenip gülüyorlardı.

Cennetten bir örnek olan bu ferah yerde kızlar ve delikanlılar konuşarak, şarkı söyleyerek, koşarak, oynayarak, kelebekleri kovalayarak, çiçek toplayarak, elbiselerini uzun ve yumuşak otlar üzerindeki çiyden ıslatarak, temiz ve saf kalplerle birbirlerinden buseler alıyorlardı. Yalnız Fantine müstesna idi; o ürkmüştü ve düşünüyordu. Ama seviyordu.

Favourite:

-Sende, diyordu, sende hep bir.. şey havası var.

İşte sevinmek ve haz duymak budur! Bu mutlu ve bahtiyar çiftlerin hali hayat ve tabiata bir davet olup her ikisinden de bu suretle faydalanıp nurlanıyorlardı.

Vaktiyle bir peri vardı ki, sırf sevda-zedeler için ağaçlar, çayır ve çimenzarlar oluşturmuştur.

Oradan çalılar ve ağaçlarla çevrili olan o ezelî mektepte her zaman sevda-zedeler, devreder ve muhabbet kitabını daimî surette okurlar. Kırlardaki bu tabii mektepler mevcut oldukça muhabbetin yönlendirdiği öğrencileri de eksilmezler.

İlkbaharın o kadar kıymetli ve namlı olması da bundan kaynaklanmaktadır. Tecrübeli kimseler fakir, zengin, saraya mensup olanlar, şehirliler, kısacası vaktiyle söylendiği gibi herkes bu perinin tebaasıdır…

İnsanlar gülerler, birbirlerini ararlar… Hoş esintili havalarda böyle garip bir özellik vardır. Sevmek ve sevilmek için ne güzel bir dönüşümdür o!

Yavaş sesle konuşmalar, gizli laflaşmalar, fiskoslar, ağaçlar altında, çimenler üzerinde takip ve arayışlar, koşarken yakalanmalar, sonra da kucak kucağa gelmeler, semaî nağmeler gibi hararetli sözler, bir kelimenin telaffuz edilmesiyle anlaşılan muhabbetler, ağzın diğer bir ağızdan çekip aldığı şeftaliler; velhasıl bütün bu vadide sarf edilen sözler, vaadler, teminatlar esintili havanın tabakaları arasında yükselerek kaybolur…

Dilber kızlar böylece tatlı bir savrukluk yaparlar ve bu hal ilelebet devam edecek zannedilir.

Filozoflar, şairler, ressamlar bu halleri görürler, gözleri kamaşır, etkilenir ve hayrette kalırlar, ne yapacaklarını şaşırırlar…

Fransız ressamlarından Watteau bunu anlatmak için aşk ilahesinin bulunduğu “Cythére’ye Gidiş”13 adlı eseri ortaya koymakla yetiniyor. Yine Fransız ressamlarından Lancret laciverdî gökyüzüne hayret ve şaşkınlıkla bakmayı kâfi buluyor; Diderot, bu sevdalara kollarını uzatıyor; d’Urfé ise ezgilerini karıştırıyor!

Yemekten sonra çifte dörtler Hindistan’dan yeni getirilip ismini hatırlayamadığımız garip bir fidanı görmek üzere Kralın bahçesine gittiler. O devirde bu fidan, bütün Paris sakinlerini Saint-Cloud’a çekiyordu. Bu garip ama güzel, yapraksız ve küçük bir ağaçtı; bu fidanın yüksekçe gövdesi üzerinde sayısız dalları vardı ki, bunların üzerinde de milyonlarca beyaz ve küçük çiçekleri bulunuyordu. Uzaktan bu küçük ağaç bir çiçek demeti zannedilirdi. Her gün yüzlerce, binlerce seyirci bahçeye gider, hayretle bu ağaca bakar dururdu.

Bu garip ağacı seyrettikten sonra Tholomyes’in “Eşekler benden!” demesi üzerine, bir merkepçiyle pazarlık edildi. Merkeplere binerek Vanvres ve İssy yoluyla döndüler. İssy’de bir hadise oldu. O tarihte millî bahçe, askerî mühimmat ve levazım müteahhidi Bourguin’in tasarrufu altında yönetiliyordu. Bahçe, açıktı. Bahçeye girerek hayrete değer sayılan bir mağara ile içindekileri, aynalı köşkü ve daha başka bazı şeyleri gördükten sonra Rahip Bernis tarafından kutsanan iki kestane ağacı arasında yapılmış olan ipten salıncakta delikanlılar kızları birer birer sallamağa başladılar. Rüzgârın tesiriyle açılıp havalanan etekler, ressam Greuze’a14 “sermaye” olacak latif manzaralar oluşturuyordu.

Salıncak sahnesi hepsinin neşe ve eğlenmesine yol açmış olduğu için bağrışıp gülüşüyorlardı. Bu sırada İspanya’nın Tolosa şehrinin amca-zadesi olan Fransa’nın Toulouse şehrinden olan Tholomyes, yine böyle iki ağaç arasında dilber kızlar tarafından söylenmiş olacağı ihtimaline dayanarak, eski bir İspanyol şarkısı olan “Gallega” şarkısını hüzünlü bir ses ve sözle teganni etmeğe başladı.

Soy de Badajoz

Amor me llame

Toda mi alma

Es en mi ojos

Porque ensenas

A tus piernas15

Yalnız Fantine sallanmak istemedi. Bunun üzerine Favourite acı bir ifadeyle mırıldandı:

- Doğrusu böyleleriyle arkadaşlık etmekten hoşlanmam!

Eşekler bırakıldı. Yeni bir eğlence daha: Seine nehri gemi ile geçildi. Passy’den yaya geçtikten sonra Etoil sınırına ulaştılar. Hatırlanacağı üzere bunlar, sabahın saat beşinden beri ayakta geziyorlardı. Elbette az çok bir yorgunluk hissedilir. Bunun farkına varan Favourite hemen dedi ki:

- Pazar günü yorgunluk olmaz. Yorgunluk bile pazarları çalışmaz!

Saat üçe doğru çifte dörtler şen şakrak oldukları halde düşe kalka Beaujon tepelerini işgal eden garip ve büyük bir binayı da içine alan “Rus Dağları”na çıkıyorlardı ki, Champs-Elysées’nin ağaçları üzerinden bunun yılankavi yolları göze çarpar.

Ara sıra Favourite diyordu ki:

- Hani ya beklediğimiz sürpriz? Nerede? Bunu mutlaka isterim!

Tholomyes ise cevap veriyordu:

- Biraz sabret!...

13 Cythére bugünkü Serigio adası olup burada Venüs’ün olağanüstü bir mabedi vardı. Burayı eskiler aşkın vatanı sayarlardı.

14 Ahlakîliği resimlerinde yansıtmakla ünlü bir ressam.

15 “Badozluyum ben, aşk beni çağırıyor. Canım gözlerinde, sen bacaklarını gösteriyorsun!”

-5-

Bombarda’nın Meyhanesinde

“Rus Dağları”nda eğlendikten sonra çifte dörtler karınları acıkmış olduğundan Champs-Elysées’deki ünlü lokantacı Bombarda’nın meyhanesine girdiler. Bu adam, Rivoli caddesinde ve Delorme geçidinin köşesinde bir şube daha açmıştı.

Büyük ve kötü bir odadan ibaret olan buranın iç tarafında bir kileri ve yatağı da vardı. Pazar günkü kalabalığa göre böyle bir meskene ihtiyaç duyardı. Buranın iki penceresinden kır, ağaçlarla nehir ve rıhtım görülebiliyor, Ağustos güneşinin yaydığı ışınlar içeriye girebiliyordu.

Mevcut iki masadan birinin üzerinde birçok erkek ve kadın şapkalarıyla çiçek demetleri bulunuyordu. İkinci masada ise çifte dörtler yer almışlardı. Masanın üzeri bira ve şarap şişeleriyle, yemek tabakları ve bardaklarla doluydu. Masanın üzerinde az ve altında ise çok düzensizlikler vuku buluyordu!

Ünlülerden Moliere’in dediği gibi:

“Onlar masanın altında oynaşıp duruyorlardı,

Çıkardıkları patırtıya bakılırsa sanki tavla oynuyorlardı!”

Sabahın saat beşinde başlayan zevk ve eğlenceleri akşamın dört buçuğuna kadar devam ediyordu. Güneş gurûb etmek üzereydi. İştihaları kesilmişti. Koca Champs-Elysées’nin şan ve önemine yol açan iki şeydi: Biri toz, diğeri kalabalıktı. Marly’nin mermer atları kişneyerek ve altın rengine bürünmüş bulutlar arasında şaha kalkarak ilerliyorlardı sanki. Arabalarda büyük bir faaliyet göze batıyordu.

Hassa alayının bir taburu, önde borazancılar olduğu halde Neully caddesinden aşağı iniyordu. Batan güneşin son ışıklarıyla sarı ve kırmızımtırak bir renge giren beyaz bayrak Tuileries sarayının kapısı üzerinde dalgalanıyordu. O tarihte XV. Louis adını alan Concorde meydanı, hıncahınç denecek derecede insanlarla doluydu. Birçoklarının nişan düğmelerinde hâreli beyaz kurdelaya bağlı gümüş yaldızlı bir zambak görülüyordu ki, 1817’de henüz büsbütün ortadan kalkmamıştı. Ötede beride, alkışlar arasında bir takım küçük kızlar halkalar oluşturarak “Yüz Günler” denmekle meşhur idarenin aleyhinde o sırada söylenmesi meşhur olan “Bourbon şarkısı”nı söylüyorlardı: “Gent’teki babamızı geri ver bize. Babamızı gönderin!”16

Şehirliler gibi Pazara mahsus elbiselerini giymiş ve çiçeklerle süslenmiş olan birçok köylü Büyük Meydan ile Marigny meydanına toplanarak yüzük oyunu oynamakta ve tahtadan beygirlere binerek eğlenmekteydiler. Bunlardan bazıları içiyor, matbaa işçilerinden ibaret olan bazılarının da başlarında kâğıt külahlarla attıkları kahkahalar uzaktan işitiliyordu. Herkes neşeli, herkesin yüzü gülüyordu.

O tarihlerde herkes krallık taraftarı olmakla derin bir sükûnet ve barışıklık devresi olduğu halde Polis Müdürü Angeles, Kral’a verdiği gizli özel raporun sonunda diyordu ki:

“Devletlüm! Her şey nazar-ı dikkat ve itibara alındı, bu adamlardan korkulacak, çekinilecek hiçbir şey yoktur. Bunlar kedi gibi ilgisiz ve duygusuzdurlar.

Eyaletlerin avam takımı telaşa sebep olabilirse de Paris halkı böyle değildir. Bunlar önemsiz adamlardır. Ekselans, bunlar, boyca da küçük olup ikisinin boyu sizin Granadiers Alayı askerlerinden birine ancak denk gelir. Başkent ahalisinden asla korkulacak bir şey yoktur. Arz edilmeğe ve dikkatinize sunulmağa değerdir ki, elli seneden beri bunlar, boyca da küçülmüşlerdir. Paris havalisinde oturan kişiler ise devrimden evvelki zamandan daha da küçüktürler. Hiçbir tehlike yoktur. Kısacası bunlar hazele (=ayak takımı) güruhundan başka bir şey değildirler.”

Bir kedinin arslana dönüşebileceğine Polis müdürleri ihtimal veremiyorlar, ama bu olabiliyor. Paris ahalisi bunun gerçekleşmesinin mümkün olduğunu da ispat edip gösterdiler.

Kont Angeles’in o kadar hakir gördüğü kedi ise eski Cumhuriyet zamanlarında takdir edilir ve gözlerine de hürriyet nazarıyla bakılırdı. Pire civarında Korint’te ve umumi meydanda Minerva’nın heykeli yanında tunçtan koca bir kedi heykeli vardır.

Restorasyon17 zamanındaki hükûmetin safdil polisi, Paris ahalisini incelemeğe koyulmuştu. Paris ahalisi zannedildiği gibi ayaktakımı değildir. Yunanistan’da bir Atinalı ne ise, Fransa’da bir Parisli odur. Hiç kimse bir Parisli kadar iyi uyuyamaz. Kimse onun kadar saf, onun kadar havai, onun kadar unutkan olamaz. Bununla beraber bu nitelikler bize onlar hakkında güven vermemelidir. Kimse bunlar kadar ihmalkâr ve üşengeç olamaz. Ama sonucu anlı şanlı olacak bir durumu görürlerse her türlü hareketten ve şiddet göstermekten geri durmazlar... Onun eline bir mızrak veriniz: “10 Ağustos Olayları”nı yapar. Bir tüfek veriniz: Bir “Austerlitz Olayı” canlandırır.

Paris halkı, Napoleon’un dayanak noktası ve Danton’un beslendiği kaynaktı. Vatanla ilgili bir vukuat ortaya çıktığında hemen asker yazılır. Hürriyete ait meselede sokakların taşlarını sökerler… Dikkat ediniz, gafil bulunmayınız! Saçları şairane ise de kendisi hiddetle doludur. Kısa ceketleri bol mantoya dönüşebilir. Dikkat ediniz: Bir savaş zamanında daha ilk sokakta sağlamlık ve heybetin cisimleşmiş hali olurlar. Her türlü zorlukların üstesinden gelmeğe çalışırlar. Saati gelince: Bu küçük mahalleli ve bu küçük adam büyür. Bakışlarında dehşet eserleri belirir. Soluğu bir fırtınaya dönüşür. O miskin ve biçare göğüsten Alp Dağlarını sarsacak kadar hava çıkar… Askerle birleşerek Avrupa’yı zapt ve istilaya kalkışan da yine Parisli ihtilalcilerdir. Bir Parisli şarkı söyler, çünkü bu kendisinin zevki ve eğlencesidir. Lakin bu şarkıyı, tabiatıyla kıyaslayınca, o zaman ne olduğu görülür. Sakin durduğu zaman yalnız XVI. Louis’yi devirir. Marseillaise’i (ordu marşını) söylediği zaman ise bütün âlemi kurtarır.

Kont Angeles’in özel raporuna bu notları ekledikten ve şerh düştükten sonra, sözü artık bizim çifte dörtler çetesine getirebiliriz. Önceden belirttiğimiz gibi, yemek sona ermek üzereydi.

16 Napoleon’un Elbe’ye sürülüşü ile oradan dönüşü arasında geçen süreye “Yüz Günler” denir; bu sırada XVIII. Louis, Gent şehrinde bulunuyordu; burada onu daveti bahse konudur.

17 Fransa’da 1814’te Bourbonlar’ın yeniden kurup 1830 senesine kadar devam eden idareleri zamanına Restorasyon denir. (XVIII. Louis ile X. Charles’ın saltanat devirleri demektir.) Birinci Restorasyon 1814 Nisanından 1815 Martına kadar devam eder. İkinci Restorasyon ise meşhur Yüz Günler’den sonra olmak üzere 1815 Temmuzundan 1830 Temmuzuna kadar devam eder. (E.K.)

-6-

Birbirlerini Derinden Seviyorlar

Sofra sohbetleriyle aşk muhabbetleri hemen hemen birbirine benzer. Her ikisi de havai olup ele avuca sığmaz. Evvelkisi dumandan, sonraki ise buluttan ibarettir.

Fameuil ile Dahlia yavaşça şarkı mırıldanıyorlardı. Tholomyes içiyor, Zéphine gülüyor ve Fantine ise tebessüm saçıyordu. Listolier Saint-Cloud’dan satın almış olduğu tahtadan bir boruyu çalıyordu. Favourite ise Blachevelle’e muhabbetle bakıyor ve diyordu ki:

- Blachevelle, sana tapıyorum!

Bu söz Blachevelle’in sormasına sebep oldu:

- Favourite, eğer seni sevmekten vazgeçmiş olsaydım ne yapardın?

- Ben mi? Ah, böyle konuşma. Şaka bile olsa, yine böyle şey söyleme! Böyle bir harekette bulunmuş olsaydın üzerine atılır, seni tırmalar, sonra üzerine su atar, sonra da seni tutuklattırırdım!

Blachevelle, hoşa gidecek bir şey söylediği zaman özel tavır takınan bir adam edasıyla şehvetli ve hodbince güldü.

Favourite sözüne devam etti:

- Evet, nöbetçileri çağırırdım. Bununla beraber pek sıkılırdım da… Seni külhanî şey seni!

Blachevelle bu sözler üzerine, sandalyesi üzerinde mağrurane geriye doğru yaslandı ve gözlerini kapadı.

Dahlia, gürültü arasında yemeğine devam etmekle beraber Favourite’e hitaben yavaşça dedi ki:

- Görüyorum ki sen iyice Blachevelle’e abayı yakmışsın!

Favourite, muhatabının çatalını tutarak cevap verdi:

- Ben mi? Ben ondan nefret ederim, çünkü tamahkârdır. Ben, evimin karşısındaki küçük delikanlıyı seviyorum! Pek iyi bir çocuktur! Kendisini tanır mısın? Aktör gibidir. Ben de aktörleri severim. Evine girdiği zaman annesinin şu sözleri duyulur: “Aman yarabbi! Rahatım kaçtı! İşte yine bağıracak! Yavrum, artık kafa patlatıyorsun…” Eve girdiği zaman delikanlı evin en ücra ve karanlık köşelerine çekilir, yukarı katına çıkar; şarkı söylemeğe, bağırıp çağırmağa başlar. Bilmem daha neler yapar? Aşağıdan seslerini hep işitirim. Bir avukatın yanında kâtiplik ederek günde yirmi sov kazanıyormuş. Babası “Saint-Jacques-du-Haut-Pas kilisesinin ilahicilerinden imiş… Ah, pek iyidir! Beni taparcasına sever. Bir gün gözleme yaptığımı görünce dedi ki: “Matmazel, eldiveninizi una batırın da yiyeyim!” Bu gibi sözleri yalnız sanatkârlar söyler. Ah! Dedim ya: O pek iyidir. Ben de kalbimde onun için bir şeyler hissediyorum! Sonra Blachevelle’e de sana tapıyorum, diyorum, yalan söylüyorum!

Favourite bir an duraklayarak dedi ki:

- Dahlia, bilir misin ki ben keder içindeyim? Yaz mevsimi bütünüyle yağmurla geçti. Rüzgâr bana dokunuyor. Rüzgâr öfkemi ortadan kaldıramaz. Blachevelle tamahkârın biridir. Çarşıda yeşil bezelye nerededir onu arar. Yemekten başka birşey düşünmez. İngilizlerin dediği gibi, spleen’e18 tutuldum. Yağ ise öyle pahalı ki. Bulunduğumuz yere bir bakar mısın?! Yalnız bir yatağı bulunan böyle bir yerde yemek yiyoruz! Bu haller beni hayatımdan nefret ettiriyor!

18 Cansıkıntısı, hiçbirşeyden zevk alamamak. (Çev.)

-7-

Tholomyes’in Marifeti

Çifte dörtlerden bazılarının türkü çağırdığı, bazılarının da konuştuğu sırada işitilen sadece bir gürültüden ibaretti. Tholomyes bir aralık gürültü arasında dedi ki:

- Bağrışmayalım ve gelişigüzel şeylerden bahsetmeyelim. Dikkat çekmek için biraz düşünmeliyiz. Bu derece hazırcevaplık, fikri çabuk boşaltıyor. Malum ya: Akan bira köpük tutmaz! Arkadaşlar! Acele etmeyelim. Ziyafetimize biraz da şeref vermeliyiz. Düşünerek yemeğimizi yiyelim. Ağır cünbüş edelim. Acelemiz ne ki? Bakınız mevsim ilkbahardır. Acele edilirse alevlenir, daha doğrusu donar. Baharın aceleciliği, şeftali ve kayısı ağaçlarını mahveder. Bizim aceleciliğimiz ise yemeğimize, eğlencemize gölge düşürür. Acele etmeyelim, arkadaşlar! Grimonlu Reyniere de Talleyrand’ın fikrindedir…

Bu sözler grup arasında derin bir itaatsizlik uyandırdı. Blachevelle mırıldanarak:

- Tholomyes, bizi rahat bırak!

Dedi.

Fameuil ise:

- Kahrolsun tiranlar!

Dedi.

Listolier ise haykırarak:

- Boğ, boğaz, boğaz ola (Bombarda, Bombanes, Bombochel)!”

Fameuil:

- Daha Pazar bitmedi!

Listolier:

- Biz kanaatkârız!

Blachevelle:

- Tholomyes, ‘Sükûnetimi düşün!’ (Montcalm)

Tholomyes:

- Marki Montcalm oldun galiba?

Bu nükteli sözler durgun suya atılan taşa benziyordu. Marki de Montcalm o tarihte ünlü bir kral taraftarıydı.

Birer kurbağa gibi vıraklayanlar sustular. Tholomyes haykırarak tekrar iktidar koltuğuna oturan bir adam tavrıyla söze başladı:

- Dostlarım, sessizce yerlerinize oturunuz. Bu şaka bu kadar gürültüye değmez. Şaka, uçan bir fikrin bıraktığı bir şeydir. Şaka arzu ettiği yere düşer. Bunu meydana çıkaran fikir ise, gökyüzünün laciverdî rengi arasında kaybolur. Bir kaya üzerine düşen beyazımtırak bir leke, akbabayı havada durmaktan men etmez. Şakayı ve yarenliği hiçbir zaman hor görmek istemem. Bilakis layık olduğu nisbette takdir etmekten geri durmam. İnsanlık âleminin içinde belki de dışında ne kadar ulvî, şanlı ve hoş şeyler varsa, bu gibi hoşlukları doğurur. Hz. İsa’ya, Hz. Musa’ya, Ermiş Petrus’a, İshak’a, Aşileus’a, Polynices’e, Kleopatra’ya, Oktavius’a dair latifeler söylene gelmişlerdir. Şurasını da belirtmek isterim ki, Kleopatra’nın latifesi Actium muharebesinden evvel söylenmiştir. Bu sayededir ki bugün Torin şehri hatırlanıyor ‘Torinus’ Grekçede “kepçe” demektir... Şimdi konumuza gelelim: Kardeşlerim, tekrar ediyorum, acele etmeyelim. Gürültü patırtıya lüzum yok. Her şey zamanında gerek. Niçin derler: Latife, latif olmak gerek. Beni dinleyiniz: Ben, Amfiaraus kadar tedbirli ve Sezar kadar tüyden tüsten arınmış bir adamım. Her şeyde hatta latife ve yarenlikte de bir sınır vardır. Bunun gibi yemenin de bir haddi vardır. Madamlar, siz elma tatlısını seviyorsunuz; fakat onu kötü kullanmayınız; tatlı yemek de bir usulü, bir sanatı gerektirir. Bir obur, cezasını oburlukta bulur. Hazımsızlık, Tanrı tarafından idaresini bilmeyen midenin terbiyesi için yaratılmıştır. Şu noktayı iyi hatırda tutun: Eylemlerimizin, hatta aşkımızın bile midesi vardır. Bu sebeple bu midenin gereğinden fazla doldurulmaması gerekir. “Son” kelimesini her şeyde tam zamanında kullanmalıdır. Acele gerektiren zamanlarda insanın kendisini tutması lazım gelir. O zaman midenin sürmesini iştiha üzerine çekmek, kaygıyı bırakmak ve karakola bizzat gitmek gerekir. Tam zamanında kendi kendisini tutan, idare eden adam, bilgedir. Bana biraz itimat ediniz. Hukuk ilmine vukufum vardır. Askıda kalmış meselelerle askıda olmayanlar arasındaki örtüşmeyi takdir edenlerdenim. Roma’da Monatius Demans, babasını öldüren bir adamın sorguya çekilmesini üzerine aldığı tarihte, ben de işkencelerin uygulanış tarzına dair Latince tez sınavı verdim. Çünkü doktor oluyordum. Ben sınırlarını bilmez biri değilim. Arzularınızda size ölçülü olmanızı tavsiye ederim. İsmimin Félix Tholomyes olduğunu nasıl biliyorsam, söylediğim şeylerin de doğruluğunu o nisbette bilirim. Tam zamanında sağlam bir kararlılıkla Sylla veya Origenes gibi kendisini bir işten çekmeğe muvaffak olan, mutludur.

Büyük bir dikkatle dinlemekte olan Favourite dedi ki:

- Félix! Ne güzel isim! Bu ismi ben severim. Latincedir. “Mutlu” demektir.

Tholomyes devam ederek:

- Efendiler! Centilmenler! Muhterem dostlarım! Aşkı teşci etmek ve zifaf yatağından vazgeçmek ister misiniz? Bundan daha sade bir şey olamaz. İşte bunun reçetesini bildiriyorum: Limonata, aşırı derece vücudu çalıştırmak, güç ve kuvvet isteyen iş. Kendinizi yorunuz. Ağır şeyler taşıyınız. Uyumayınız, uyanık bulununuz. Nitratlı meşrubat ile kaynamış nilüfer suyu içiniz. Bol miktarda haşhaş ve kendir otu yahut Yemen safranı denilen bitkilerin sütlerini kullanınız. Aynı zamanda şiddetli bir perhiz de tutunuz. Daima çokça aç kalınız. Buna soğuk su banyosunu ekleyiniz. Belinize ottan kuşak bağlayınız. Vücudunuza bir kurşun plakası koyunuz. Kurşun tozu suyuyla yıkanınız.

Listolier:

- Ben bir kadını bunların hepsine tercih ederim!

Tholomyes:

- Kadın mı? Kadına güvenmeyiniz! Bir kadının hercai kalbine muhabbet bağlayan kişi ne talihsizdir! Kadın vefasız ve mürai bir mahlûktur. Yılandan, kendi sanatındaki ustalığını kıskandığı için nefret eder. Yılan, onun dükkânının karşısında bulunan bir dükkândır. Dükkânları karşı karşıya olan iki esnaf birbirini sever mi?

Blachevelle:

- Tholomyes, sen sarhoşsun!

Diye bağırdı.

- Öyle olsun!

- O halde keyiflen artık!

- Ben halimden hoşnudum.

Bunu söyledi, kadehini doldurdu ve ayağa kalktı:

- Yaşasın!... Nunc te, Bacche, canam!19 Affedersiniz matmazeller! İspanyolcadır; ne halk demektir, ne de içki fıçısı! Yani fıçının büyüklüğü, içindekinin revaçta olduğu ülke halkına göredir. Castilla kırbası on altı litre alır. Alicante tulumu on iki litre, Kanarya adalarının “almod”u yirmibeş, Balear adalarının “kuartin”i yirmi altı, Çar Piyotr’un “bot”u otuz litre kapasitelidir. Bu en sonraki en büyük olduğu için yaşasın! Madamlar, size dostça bir öğüt vereyim: Hoşunuza giderse, komşunuza aldanınız. Sevginin hası da aldanmaktan ibarettir. Sevgi denilen şey, dizleri nasırlı bir İngiliz hizmetçi kızı gibi bir yerde durup paslanmak için yaratılmamıştır. O ateşli ve tatlı sevda böyle bir şey için değildir. Hatasız kul olmaz derler. Ben de hatasız sevda olamaz derim. Hata da sevdalıdır. Madamlar hepinize tapıyorum! Ey Zéphine, ey Josephine, yüzleriniz buruşmuştur. Böyle olmasaydınız daha hoş olacaktınız, sizde güzel bir yüz tavrı var ki, sanki bilmeden üzerine oturulmuş gibidir. Favourite’e gelince: O bir peridir, hem de mitolojik çağda güzel-sanat öğretmenleri sayılan dokuz periden biri!

“Bir gün Blachevelle, Guérin-Boisseau deresinden geçerken beyaz çoraplarını iyice çekmiş olduğu halde bacaklarını gösteren dilber bir kız görür. Bu başlangıç, Blachevelle’in hoşuna gider ve o andan itibaren o kızı sevmeğe başlar. İşte bu kız Favourite’dir. Ey Favourite! Senin dudakların Yunan kızlarının dudakları gibidir. Euphorion adındaki Rum ressamlarından biri vardı ki, dudakların resmini yapmakla ün yapmıştı. İşte yalnız o ressam senin o güzel ağzını resmedebilir. Beni dinle! Senden evvel bu isme layık bir mahlûk yoktu. Sen Güzellik ilahesi olan Venüs gibi elmayı almak veya yemek için yaratılmışsın. Güzellik, sende başlıyor.

“Sen kadınlarda güzelliğin patent hakkına sahipsin. Ey Favourite, size senli benli hitap etmekten kendimi alamıyorum. Çünkü şiirden nesire geçiyorum. Biraz evvel benim ismimden bahsettiniz. Bu husus bana tesir etti. Lakin kim olursak olalım, kalbimizi isme bağlamamalıyız. İsim insanı aldatabilir. Benim ismim, Félix’tir; ama mutlu değilim. İsimler, yalancıdır. Bunların bize verdikleri açıklamaları körü körüne kabul etmeyelim. Mesela mantar edinmek için “liége” ve eldiven edinmek için de “Pau” yazmak bir hata olur.

“Mis Dahlia! Sizin yerinizde olsaydım, “Rosa” adını alacaktım. Bir çiçeğin kokulu olması gibi bir kadının da akıllı olması lazımdır.

“Fantine’e gelince: Henüz onun için bir şey diyemem. O, daima dalgın, hayalperest, düşünceli ve duygulu bir kızdır. Bir dünyayı terk etmiş bir derviş kadar iffet ve hicap sahibi, bir hayaldir. Gerçi cilveli kızlar arasında bulunmaktaysa da işin sonunda hayaller vadisine dalar. Şarkı söyler, dua ve yakarışta bulunur, ne gördüğünü, ne yaptığını bilmeksizin göğün laciverdî rengine hayran hayran bakakalır; bakışları semaya yönelmiş olarak gönüllere ferahlık veren bir bahçede gezinir. Bu bahçede mevcut olanlardan daha fazla uçan varlıklar görür. Ey Fantine! Şunu iyi bil ki, Tholomyes denilen ben, bir hayalim. Bu sarı saçlı dilber, beni dinlemiyor, o dilber ki, onda tazelik, gençliğin tatlılığı ve bahar sabahlarına mahsus bir duruluk ve şafak ışıltısı vardır. Ey Fantine! Siz “Marguerite=İnci” diye adlandırılmaya layık hoş bir yaratıksınız. Siz, gündoğusunun en güzel ve tapılmaya değer bir kızısınız!

“Madamlar, size ikinci bir öğüdüm var. Asla evlenmeyiniz. Evlilik, bir aşıdır. Ya iyi olur, ya fena. Bu tehlikeden sakınınız. Ama ben de neler söylüyorum ya! Sözlerimdeki tutarlılığı kaybediyorum. Evlilik kızlar için şifası kabil olmayan bir hastalıktır. Biz bu konuda ne kadar çalışsak, ne kadar yorulsak yine elmaslarla süslenmiş bir koca bulmak ümit ve hülyasından genç kızları vazgeçiremeyiz. Kısacası, güzel kızlar, şurasını iyi zihninizde tutunuz. Siz çok şükür büyürsünüz. Sizin yalnız bir kusurunuz var. O da ağzınızda şeker çiğnemekten ibarettir.

“Ey çiğneyici kadınlar! Sizin beyaz küçük dişleriniz şekeri putlaştırıyor. İyi dinleyiniz: Şeker bir şişmanlatıcıdır, tuzdur. Her tuz kurutucudur. Şeker ise her tuzdan daha fazla kurutur. Kan damarlarının içine girerek kanın sıvılığını çeker ve emer. Bu durumda kan pıhtılaşmaya başlar. Sonra katılaşır. O zaman ciğerlerde verem hastalığı oluşur. Veremden sonra gelen ise ölümdür. Bunun içindir ki, veremlilerde şeker hastalığı zuhur eder. Bu sebeple artık şeker çiğnemeyiniz; o takdirde çok yaşarsınız.

“Biraz da erkeklere hitap edelim: Efendiler, yeni şeyler kazanmaya bakınız… Vicdanınız sızlamaksızın birbirinizin sevgililerini avlamaya bakınız. Aşk meselelerinde ahbaplık yoktur. Her nerede güzel bir kadın bulunur, orada çekişme ve mücadele de hazır ve nâzırdır. Hem de müthiş ve sonu gelmeyen bir savaş! Güzel bir kadının vücudu bir “casus belli”(=savaş sebebi)dir. Güzel bir kadın, cürm-i meşhud(=göz önünde bir suç)tur. Bütün tarihî saldırılar aslında eksik-eteklerden çıkmıştır. Kadın erkeğin hakkıdır.

“Romulus Sabina kadınlarını, Guillaume Sakson kadınlarını ve César ise Romen kadınlarını kaldırdı. Sevilmeyen adam, başkalarının sevgilileri üzerinde dolaşan bir akbabadır. Ben ise, bu bîçare dul talihsizlere karşı Bonaparte’ın İtalya ordusuna hitap ederken sarf ettiği bir sözü söyleyeceğim ki o da şudur: ‘Askerler! Sizin hiçbir şeyiniz yok; düşmanın ise her şeyi var!’”

Tholomyes burada sustu.

Blachevelle dedi ki:

- Biraz nefes al!..

Aynı zamanda Blachevelle, Listolier ve Fameuil’in başı çekmesiyle fabrikalarda söylenen bir havayı çalmağa başladı. Bu şarkı manadan ve manevi değerlerden yoksun bir şeydi:

Bir baba hindi para muslukları açtı

Bir adama bol para verdi

Clermont-Tonnerre efendimiz

Başpapaz olsun diye Saint Jean üzerine

Ama bu Clermont başpapaz olamadı

Çünkü o papaz değildi, papa idi…

Adam aldığı paralarla

Döndü geldi gerisin geri…

Bunlar, Tholomyes’in coşkunluğu yatışsın diye yapılmış değildi. O kadehini boşaltarak tekrar doldurduktan sonra yine konuşmasına devam etti:

- Bilgi ve hikmet aşağı! Söylediğim şeylerin hepsini unutunuz gitsin! Ne tedbirli, ne de akıllı olalım. Şenlik ve eğlence namına kadeh kaldıralım. Neşeyle gülelim. Hukuk derslerini gıda ve eğlence ile bitirelim. Hazmı ve hazımsızlığı bertaraf edelim. Erkek ve dişileri söz konusu etmeyelim. Derinliklerde bile mutluluk ve neşe arayalım. Yaşasın kâinat! Dünya büyük bir elmas parçasıdır. Ben mutluyum. Güzel ötüşlü kuşlar şaşılası şeylerdir. Bakınız, her tarafta bir şenlik görünüyor. Bülbül, bedavadan terennüm eden bir musiki ustasıdır. Ey bahar! Seni selamlarım. Ey Lüxemburg! Ey “Madam” sokağında Observatoir caddesinde gezinenler ve çocukları gezdiren güzel kızlar! Benim ruhum da sık ormanlara doğru kanat çırpıyor. Her şey, iyi ve güzeldir. Sinekler, dünyayı aydınlatan ışıkların hayat veren ışınları arasında vızıldıyorlar. Fantine, beni kucakla! Ben de seni…

Aldanmıştı. Yanlışlıkla Favourite’i kucaklamıştı….

19 “Şimdi de senin şerefine içelim Bacchus!”

-8-

Bir Atın Ölümü

Zéphine dedi ki:

- Edon’un yemekleri Bombarda’nınkinden daha iyi!

Blachevelle:

- Ben Bombarda’yı Edon’a tercih ederim. Buranın her şeyinde daha bir fevkaladelik var. Asya’ya has süslemeler vesaire burada daha fazla. Aşağıdaki salona bakın. Duvarlarda birçok ayna var.

Favourite:

- Ayna yerine önümdeki kapta buz bulunsaydı bence daha makbule geçerdi.

Blachevelle:

- (Israrla) Şu bıçaklara bakın, sapları gümüşten. Edon’un lokantasında bunlar kemiktendir. Şu durumda sanıyorum gümüş, kemikten daha kıymetlidir.

Tholomyes:

- Gümüşten çenesi olanlar bundan müstesna!

Bu sözün ardından Tholomyes pencereden İnvalides sarayının kubbesine bakıyordu.

Bir an sustuktan sonra Fameuil bağırdı:

- Tholomyes, şu anda Listolier ile aramızda bir tartışma var.

Tholomyes karşılık verdi:

- Tartışmak iyi şeydir. Ama cedelleşmek daha iyidir.

- Tartışmamız felsefe hakkında.

- Olsun varsın!

- Sen Descartes ile Spinoza’dan hangisini tercih edersin?

- Ben Désaguiers’yi tercih ederim. (Kadehini doldurup içtikten sonra sözüne devam etti:) Ben yaşamağa razıyım. Akıl ve bilgelik dairesinden dışta kalan şeyler sürüp gittikçe dünyada henüz her şey sona ermemiş demektir. Ben ebediyete inanıyorum. Yalan söyleniyor fakat gülünüyor. Her şeyi tasdik etmeli ve pekiştirmeli. Aynı zamanda tereddütle de karşılanmalıdır. Birdenbire ortaya çıkan durumlar, kıyastan çıkar. Genele ait zıt ve garip fikirler kutusunun kapağını sevinçle açıp kapamayı bilen adamlar mevcuttur. Madamlar, kayıtsızlık içinde içtiğiniz şu Madére şarabıdır. Coural-das-Freiras’den gelir. Burası deniz seviyesinden üç yüz on yedi “toise”20 yüksektedir. İçerken dikkat etmelidir. Üç yüz on yedi “toise”! Bunu saygıdeğer Bombarda size dört buçuk franka veriyor. O kadar uzak bir mesafeden gelen şarabın bir şişesi dört buçuk frank demektir.

Fameuil, bu anda tekrar onun sözünü kesti:

- Tholomyes, düşündüklerin tamamıyla hakikattir. En çok hangi yazarı seviyorsun?

- Ber…

- Quin mi?

- Hayır. Coux…(Konuşmasına devamla:) Bombarda hakikaten şereflidir. Bana bir şantöz ile Elephanta’nın Munophis’ini getirebilirse, Cheronée’nin Thygélion’u ile eşit olurdu. Madamlar, antik çağlarda Eski Mısır ve Yunanistan’da bir takım Bombarda’lar bulunduğunu Apuleius bize bildiriyor. Heyhat, hep eski şeyler. Hep aynı, yeni bir şey yok. Süleyman’ın dediği gibi “Nil sub sole novum(= Güneşin altında yeni bir şey yok!)” Keza Virgilius’un dediği gibi: “Amor omnibus idem(= Hep aynı aşk!)” Aspasie Sisam adasında Perikles’le nasıl gezintiye çıktıysa, Carabine de Carabin’le Saint-Cloud’da sandala biniyor. Son söz olarak şunu da bildirmek isterim: Aspasie’nın kim olduğunu bilir misiniz madamlar? Kadınların henüz ruhlarının yaratılmadığı bir zamanda bu Aspasie fırfırî al renkte bir ruh idi. Ateş kadar parlak ve şafak kadar taptaze olup kadınların bir timsali idi. İşveli bir peri-peyker idi. Prometheus’ye eş olsun diye yaratılmıştı….

Bu esnada rıhtım üzerinde bir beygir düşmemiş olsaydı, Tholomyes’i susturmak zorlaşacaktı. Beygirin düşmesiyle araba durduğunda bizim konuşmacı da susmuştu. Zayıf ve lağar olduğu kadar yaşlı olan beygir gayet ağır bir arabayı çekiyordu. Gücü kuvveti artık kalmamıştı bîçare hayvanın. Bombarda’nın lokantası önüne kadar gelebilmiş, orada yıkılmıştı. Derhal halk birikti. Arabacı hiddet ve mahcubiyetinden ne yaptığını bilmeyerek hâlâ bîçare hayvana kamçısıyla vuruyordu. Hayvan ise bir daha kalkmamak üzere düşmüştü!

Bu küçük hadise çifte dörtlerin dikkatini çekmekle Fantine, merhametli bir tavırla:

- Zavallı beygir!

Dedi.

Dahlia:

- Galiba bir beygir için ağlayacaksın ha? Bu âdeta budalalık olur…

Bu esnada Fantine, kollarını çaprazlaştırıp başını arkasına doğru eğerek metanetle Tholomyes’e baktı ve dedi ki:

- Hani ya ansızın bizi şaşırtacak olan şey, nerede? Hani sürpriz?

Tholomyes:

- Haklısınız. Arkadaşlar, madamlara sürpriz vaad etmiştik. Tam vaktidir. (Madamlara hitaben:) Madamlar, lütfen bizi biraz bekleyiniz.

Blachevelle:

- Bu sürpriz birer bûse ile başlar.

Tholomyes:

- Bu karardan sonra dört genç, kızlarından buselerini aldılar, sonra dördü birden parmaklarını ağızlarına koyarak lokantanın kapısından çıktılar. Bu anda Favourite, ellerini çırparak:

- Artık eğlencemiz başlıyor!

Sonra Fantine de mırıldanarak:

- Geç kalmayın, sizi bekliyoruz!

20 Altı kadem veya iki metreden ibaret eski bir ölçü.

-9-

Sevincin Sevinçli Sonu

Âşıklarının ayrılmalarıyla yalnız kalan genç kızlar ikişer ikişer pencere önlerine geldiler. Başlarını pencerelere dayayarak konuşmaya başladılar. Delikanlıların kol kola oldukları halde Bombarda lokantasından çıktıklarını gördüler. İşaretleştikleri ve pazarları Champs-Elysées’nin kalabalığından kaynaklanan toz duman arasında göründükleri esnada Fantine şöyle bağırıyordu:

- Geç kalmayın!

Zéphine sordu:

- Acaba bize ne getirecekler?

Dahlia:

- Her halde iyi bir şey getirirler; hiç şüphe yok!

Favourite:

- Getireceklerinin altın olmasını isterim!

Artık bu peri kızları, büyük ağaçların yaprak ve dalları arasından biraz uzakta hayal meyal seçilen sahildeki suların hareketleriyle zihinlerini yoruyorlardı. Atlı posta arabalarının tam da gidiş zamanı idi. Güney ve batı yönünden bütün menzil arabaları o zamanlarda Champs-Elysées’den geçer ve büyük kısmı rıhtımı takip ederek Passy geçidinden giderlerdi. Ara sıra olağanüstü yüklü, siyahlı sarılı yük arabaları kaldırım taşlarını sökercesine bir gürültüyle geçerler, bu hareketlerden hâsıl olan toz, Champs-Elysées çevresini kaplardı. Genç kızlar bunları seyrederek eğleniyorlardı.

Favourite hayretle dedi ki:

- Bu ne gürültü! Sanki bir zincir yığını gibi ses çıkarıyor!

Bir aralık ağaçların arasından zorlukla seçilebilen arabalardan biri, azıcık durduktan sonra birdenbire süratle ilerlemeğe başladı. Bu durum, Fantine’nin şaşırmasına sebep oldu.

- Tuhaf şey! Ben atlı posta arabalarını hiç durmaz sanıyordum!

Favourite, ilgisizce omuzlarını kaldırarak:

- Bu Fantine tuhaf bir kız! Her hali, beni şaşırtıyor. En sıradan şeyler nazar-ı dikkatini çekiyor. Farz ediniz ki, ben bir yolcuyum. Atlı postaya emrederim: Ben ileri gidiyorum; geçerken beni rıhtım üzerinde al! Araba beni görünce durup alır. Böyle durumlar her gün her saat olur... Senin hiçbir şeyden haberin yok, a kızım!

Az sonra birdenbire Favourite uykudan uyanan bir adam tavrıyla:

- Peki ya sözü verilen sürpriz? O olmaz mı?

Dahli:

- Gerçekten! Şu vaad edilen sürpriz?! Değil mi ya?

Fantine:

- Çok geç kaldılar!

Fantine sözünü bitirmişti ki, lokantada kendilerine hizmet eden garson yanlarına geldi. Elinde mektuba benzer bir şey vardı. Favourite atıldı:

- O da ne?

Garson:

- Buradan biraz evvel giden mösyölerin sizlere bırakmış olduğu bir mektup!

- Niçin bırakıldığı zaman getirmediniz?

- Mösyöler mektubun ayrılmalarından bir saat sonra verilmesini tenbih ettiler.

Favourite hemen garsonun elindeki kâğıdı aldı. Hakikaten bu, bir mektuptu:

- Aa, adresi yok. İçine bir bakalım: Mektubun üzerine şöyle yazılmış: “Sürpriz işte budur!”

Sonra mektubu süratle açtı. Okumağa başladı:

“Ey Sevgililerimiz,

Biliniz ki bizim ebeveynlerimiz vardır. Evet, ebeveyn! Bunun ne demek olduğunu siz bilmezsiniz. Medenî kanun bunu ‘ana ve baba’ diye tarif eder. Bu iyi babalar ve analar ağlayıp inliyorlar, bizi görmek istiyorlar; biz savruk oğullarını. Bizim dönüşümüzü bekliyorlar, bizim için buzağılar keseceklermiş. Biz de erdemli olmak istiyoruz; onların bu arzu ve emellerine itaatkâr davranıyoruz. Siz bu mektubu okurken beş beygirli bir araba bizi babalarımıza ve analarımıza götürüyor. Bossuet’un dediği gibi cızlamı çekip gidiyoruz. Hatta vardık bile. Âdeta Lafitte’nin kollarında ve Caillard’ın kanatları üzerinde firar ediyoruz. Toulouse’a giden atlı posta arabası bizi uçurumun kenarından kurtarıyor ki, bu uçurum da bizim küçük dilberlerimizden yani sizlerden ibarettir. Artık toplum arasına, görev ve intizam âlemine giriyoruz. Saatte üç mil süratle vatanımıza doğru ilerliyoruz. Herkes gibi biz de aile reisi, kaymakam, şûrây-ı devlet üyesi olacağız. Biz kendimizi ülkemiz için feda ediyoruz. Bizim için hemen ağlayınız, sonra bizim yerimizi alacak gençleri seçersiniz. Bu mektup sizi üzerse, iade ediniz.

Allahaısmarladık!

Yaklaşık iki yıldan beri sizi mutlu etmeye çalıştık. Bize karşı kin tutmayınız.

Blachevelle – Famueil – Listolier – Félix Tholomyes

Not: Yemeğin parası ödenmiştir.”

Mektubun okunması sona erince dört kız birbirlerinin yüzüne baktılar. Favourite söze başlayarak ortalığı saran sessizliği bozdu:

- Fena değil, bu da iyi bir sürpriz!

Zéphine:

- Tuhaf bir sürpriz ama!

Favourite:

- Bu fikir mutlaka Blachevelle’in olmalı. İşte onun bu halleri beni kendisine meftun ediyor. Vakitsiz muhabbet, vakitsiz ayrılık! İşte olanlar bundan başka bir şey değil.

Dahlia:

- Bana kalırsa, bu, Tholomyes’in fikridir. Onun olduğu âşikâr!

Favourite:

- O halde gebersin Blachevelle, yaşasın Tholomyes!...

Ardından hepsi birden gülüşmeğe başladılar.

Fantine de diğerleri gibi güldü.

Bir saat sonra kızcağız odasına girdiği zaman, ağlıyordu. Daha önce bildirmiş olduğumuz gibi, bu onun ilk sevdasıydı. Bîçare kız, bir kocaya verilir gibi Tholomyes’e verilmişti. Bu hayat ortaklığı mahsulsüz kalmadı; karnında bir de çocuk hâsıl olmuştu.

-1-

Bir Annenin

Başka Bir Anneye Rastlaması

O asrın başlarında Paris civarında Montfermeil’de bir tür meyhane vardı ki, bugün mevcut değildir. Meyhane, Thénardier’ler denen karı-koca tarafından çalıştırılıyordu. Boulanger sokakcığındaydı. Duvarda asılı levha gibi meyhanenin kapısı üzerinde de bir levha vardı. Bu levha üzerinde resme benzer birşeyler görünüyordu. Şöyle ki: Bir adamın sırtında yaldızlı apoletleriyle general üniformalı olan başka birini taşıdığı ve üzerinde bir takım kırmızı kan lekelerinin bulunduğu fark ediliyordu. Resmin diğer yerleri dumandan ibaret olup başka bir şey seçilemiyor ve her halde bunun bir muharebeyi tasvir ettiği anlaşılıyordu. Resmin altında şu ibare göze çarpıyordu:

“Waterloo Çavuşu”

Bir han veya bir pansiyonun kapısı önünde bir kum veya yük arabasının bulunması her halde sıradan bir şey değildir.

1818 yılı ilkbaharında bir akşam, Waterloo Çavuşu meyhanesinin kapısı önünde duran garip şekilli bir arabayı bir ressam görmüş olsaydı her halde resmini yapmak ihtiyacı duyardı.

Garip görünüşlü dediğimiz bu araba iki kaba tekerlek, demirden bir kazık ve bir dingilden ibaretti. Bunlar, ormanlık şehirlerde ağaç gövdeleriyle kütüklerini taşımaya mahsustur. Bütünüyle kaba ve heybetli bir manzara gösteren bu araba, hemen hemen bir top arabasını andırıyordu. Pas ve çamur lekeleriyle arabanın her tarafı sarımtırak bir renge boyanmış ve bazı yerleri öyle bir hale gelmişti ki, neden yapıldığı bile fark edilemezdi. Ön tarafında bulunan zincir, bu tür arabalarda kullanılanlardan ziyade [Gazneli Sultan]Mahmud’un filleri türünden filleri ve buna benzer iri hayvanları bağlamak için kullanılacakmış gibi gayet kalın ve ağırdı. Sanki bu zincirlerle devler bağlanacaktı! Ünlülerden Homerus Poliphemos’u ve Shakespeare de Caliban’ı bağlayabilirdi.

Küçük bir sokağı tutacak bir şekilde olan bu büyük ve heybetli araba, niçin burada bulunuyordu? Sokağı kapaması veya büsbütün çürümesi için mi? Eski usul üzere yönetilen yerlerde bu iki sebepten başka, daha birçok düşünce ve tasavvurlarda bulunulması şaşırtıcı değildir. Dingilin altına ve yere yakın bir yerine asılan zincirin ortasında âdeta bir salıncak gibi husule getirilen salınımda o akşam biri yaklaşık iki buçuk yaşında, diğeri on sekiz aylık iki küçük kız bulunuyordu. Bunlardan büyüğü küçüğünü kucağında tutuyordu. Düşmemeleri için de bir mendil ile zincire tutturulmuşlardı. Bir anne, bu korku verici zinciri görerek şöyle demişti:

- İşte, çocuklarım için bir oyuncak!

Çocukların ikisi de garipti, ama pek iyi giydirilmişti. Kumlar arasında parıldayan birer elmas parçası gibi zincir salıncak üzerinde parıldamaktaydılar. Bunlara demirler arasında iki gül denilebilirdi.

Gözlerinde zafer kazanmışlığın ışıkları ve gül yanaklarında ise bir tebessüm ve letafet parlaklığı vardı. Birinin saçları esmer, diğerininki kumraldı. Saf ve masumâne yüzlerinde kalbi büyüleyecek kadar bir güzellik vardı. Yakınlarında çiçek açmış bir çalılıktan yayılan güzel kokuların bunlardan geldiği sanılırdı. On sekiz aylık bulunanı, bu yaşta bulunanlara mahsus masum ve lakayt görünen bir tavırla güzel karnını açıp göstermekteydi. Oysa nur, saadet ve letafetten oluşmuş görünen bu iki yaratığın bulunduğu yer ise, korkunç ve müthiş bir mağara girişine benziyordu.

Biraz ileride, hanın kapısı eşiğinde bağdaş kurup oturmakta olan az yakışıklı anneleri, bir ucu zincir salıncağa tutturulmuş ve diğer ucu elinde bulunan uzun bir ipi çekerek salıncağı sallamakta ve düşmemeleri için onlara insanlarla hayvanlar arasında ortak olan şefkatli bir nazarla bakmaktaydı.

Salıncak sallandıkça, zincirin kalın halkaları sanki hiddetten doğan bir sedaya benzer keskin ve beyin tırmalayıcı bir ses çıkarmaktaydı. Küçük kızlar şaşkın ve ürkek bir haldeydiler. Bu sevince, batmak üzere bulunan akşam güneşi de karışıyordu. Devlere mahsus olan zincirden iki masum tıfıla bu şekilde bir uyuma yeri yapılması tesadüfün garip bir cilvesidir.

Anne çocuklarını salladığı sırada, o tarihte meşhur olan bir şarkıyı da bozuk düzen yavaşça mırıldanmaktaydı:

“O olmalı, bir savaşçı dedi”

Şarkısı ve çocuklarına bakmak gailesi, kendisinin sokakta geçen şeyleri görüp işitmesine engel oluyordu.

Annenin bu meşguliyeti hengâmında ansızın biri kulakları dibinde şu sözleri mırıldandı:

- Madam, ne kadar güzel çocuklarınız var!

Kadın cevap vermedi. Yalnız söylemekte olduğu şarkının güftesinden bir mısraın söylenmesiyle yetindi.

“Dürüst ve tatlı İmogene’m uğruna.”

Yine başını çevirerek şarkısına devam etti.

Kendisinden biraz ötede kollarında bir çocuk bulunan bir kadın duruyordu. Kadının çocuğundan başka, oldukça ağır ve büyük bir de torbası bulunuyordu.

Bu sonraki kadının kucağındaki çocuk, iki ilâ üç yaşlarında güzel bir kızdı. Çocuğun elbisesi, öteki iki çocuğun elbisesinden daha muntazam ve mükemmeldi. Başında ince kumaştan bir hotozu vardı ve zarif fistanı kurdelalarla süslenmişti. Fistanın biraz yukarı kıvrılmış olan etekleri altından tombul tombul güzel bacakları görünüyordu. Hayret verici bir pembeliği vardı, sağlık yönünden de mükemmel görünüyordu. Kırmızı, dolgun ve güzel yanaklarını görenler ise mutlaka öpmek ve ısırmak isterlerdi. Gözleri hakkında bir şey denilememesi zaruretten kaynaklanıyor, ancak büyük ve çekici olduğu tahmin edilebildiği gibi, olağanüstü güzel kirpiklerle süslenmiş bulunduğu da görülüyordu.

Bu güzel çocuk, annesinin kollarında uyumaktaydı.

Küçük çocukların uykusu malumdur: Emniyet, istirahat ve sükûnet içinde bu uykudan daha hoş bir şey olamaz. İşte çocuk da böyle bir uykudaydı. Yumuşaklık ve şefkatten oluşmuş ana kollarında çocuklar ne güzel uyurlar!

Annesine gelince: Halinden fakir ve üzgün olduğu anlaşılıyordu. Hal ve tavrından bir zaman şehirlerde yaşadığı halde sonradan köy âlemine atılmağa mecbur olan bir işçi kadını olduğu çıkarılırdı.

Henüz gençti. Güzel miydi? Muhtemelen. Ama kıyafeti kendisini güzel göstermiyordu. Başındaki örtüsü, çenesinden dolaştırılarak bağlanmış olduğundan saçlarını kapatıyor idiyse de örtünün bir tarafından kurtulup çıkan bir perçeminden güzel ve kumral olduğu kestirilebilirdi. Tebessüm, güzel dişleri olan kadınların dişlerini göstermeğe yetebilirse de, genç kadının kederli yüzünde tebessümden eser yoktu. Gözlerinin epey zamandan beri kuru olmadığı anlaşılıyordu. Sararmıştı. Oldukça halsiz ve biraz da hasta olduğu açıktı. Annelere has olan şefkatli bir bakışla kolları üzerinde uyuyan çocuğa bakıyordu ki, böyle şefkatli bakış, bizzat çocuğunu besleyen annelerde vardır. Emeklilerin kullandıkları büyük ve mavi mendillere benzer bir mendil bedeninin yukarı kısmını kabaca kapatıyordu.

Elleri üzerinde güneş lekeleri var. Başparmağını, kullandığı iğneler delik deşik etmiş ve sertleştirmiş. Üzerinde kabaca bir yünlü kumaştan ceketle siyah bezden elbise ve ayaklarında ise kaba denebilecek bir kundura var.

İşte bu kadın Fantine idi!

Evet, bu Fantine idi. Ama kendisini tanımak zordu. Dikkatle bakılacak olursa güzelliğinin el’an mevcut olduğu görülür. Sağ yanağı üzerinde sanki bir istihza başlangıcına benzeyen ufak bir büküm o yanağı biraz buruşturmuştu.

Kıyafetine gelince: Güzellikten, zevkten, haz almaktan, gençliğe mahsus çılgınlıktan, müzikten, leylak kokularından meydana gelmiş sanılan kıymetli kurdelalarla süslü bürümcek bir elbisesi vardı. Üzerinde şebnem damlacıkları elmas gibi parıldarken, bunların güneş ışığı altında erimesiyle geriye nasıl sadece siyah bir dal kalırsa, işte bu elbisenin de öylece ah’ı gitmiş vah’ı kalmıştı.

Çifte dörtler arasında kararlaştırılıp uygulanmış olan sürprizin üzerinden on ay geçmişti. Acaba bu on ayda neler oldu? Kolayca anlayabiliriz: Bildiğimiz terkedilmişlikten sonra bir sıkıntı geldi. Bu esnada Fantine, Favourite, Zéphine ve Dahlia’yı hemen gözden kaybediverdi. Erkekler yönünden kesilmiş olan ilişki, kadınlar arasındaki münasebeti de sonunda kesivermişti. Öyle ki, on beş gün sonra aralarında dostluk bulunduğu kendilerine söylenilse şaşkınlıkla karşılarlardı. Aslında dost olmağa da bir vesile yoktu.

Velhasıl Fantine yalnız kaldı. Çocuğun babası kendisini bırakarak gitmişti. Ne yazık ki, bu suretle kesilmiş olan ilişki ve yakınlıkların yeniden eski haline döndürülmesi kabil değildir. Zevk ve eğlenceye pek çok, iş işlemeğe çok az hevesi ve eğilimi bulunduğu halde içine kapanıp kalmıştı. Tholomyes ile arasındaki ilişki, elindeki küçük sanatı hafifsemesine yol açmıştı. Çalışıp çabalamayı bırakmış olduğundan bu yol kendisi için kapanmış, geçimini sağlamağa yarayacak hiçbir geliri olmadığı için de çaresiz kalmıştı.

Fantine, yalnız biraz okuma biliyordu. Yazma adına, gençliğinde lüzumu olur düşüncesiyle yalnız imzasını atmayı öğretmişlerdi. Arzuhalcilerden birine bir mektup yazdırıp Tholomyes’e gönderdi. Sonra ikinci ve daha sonra üçüncüsünü gönderdi. Hiç birine cevap alamadı.

Bir gün etrafında şu lafların dolaştığını işitti:

- Bu gibi çocuklara kim önem verir ki? Omuzlarını silkmekle yetinirler!

O zaman Fantine düşünmeğe başladı: Tholomyes de bu masum yavrucağa önem vermiyor, omuz silkmekle yetiniyordu demek ki! Bunu anlamakta gecikmedi. Kalbini bir karanlık bürüdü. Tholomyes’e karşı kalbinde bir nefret ve soğukluk hissetmeğe başladı.

Şimdi ne yapmalı? Kime başvurmalı? Bunu da bilmiyordu. Hayatında bir kabahat işlemişti. Lakin aslında ahlakının, huyunun temiz olduğunu; saflığını, mahcupluğunu daha önce belirtmiştik. Ama ihtiyacın, zaruretin eşiğindeydi. Bir gün sonra o müthiş uçuruma yuvarlanıp gitmek tehlikesindeydi. Bunu belli belirsiz hissetti. Ona cesaret ve metanet lazımdı. Cesaret ve kuvvetini toplayarak direnmeğe karar verdi. Bir aralık doğduğu yer olan Montreuil-sur-Mer kasabasına gitmeyi aklına getirdi. Orada muhtemelen kendisini tanıyan biri bulunur ve geçinmek için kendisine bir iş verilirdi. Pek âlâ! Ama ayıbını örtmesi gerekecekti. Bu noktayı düşününce evvelkinden daha acı veren bir duygunun etkisi altına girdi. İçten bir eziklik duydu. Bununla beraber kararını da bozmadı.

Fantine, ileride görüleceği üzere, büyük bir azim ve karara, cesaret ve metanete sahipti.

Üzerindeki ziynet sayılabilecek ne varsa çıkardı. O ziynetli ve kıymetli elbisesini, kurdele ve dantellerini kesip kızına giydirdi. Şu anda hayatının övüncü olarak kendisine yalnız kızı kalmıştı. Sahip olduğu her şeyi sattı. İki yüz frank bir para ortaya çıktı. Ufak tefek borçlarını ödedikten sonra elinde yaklaşık seksen frank kaldı. Yirmi iki yaşında, ilkbaharın güzel bir gününün sabahında çocuğunu sırtına alarak Paris’i terk etti. Onun bu hali, görenlerin yüreğinin ezilmesi ve merhameti için kâfi idi.

Bu genç kadının dünyada yalnız bir çocuğu ve çocuğun da dünyada yalnız bir annesi vardı…

Çocuğunu kendi emzirdiği için göğsü yorulmağa, daha sonra hafifçe öksürmeğe başladı.

Félix Tholomyes’den bir daha bahsedecek değiliz. Yalnız o tarihten yirmi sene sonra Louis Philippe’in krallığı zamanında eyalet dava vekilleri sırasına geçip nüfuz ve servete sahip olduğunu, bağışlaması kıt kişiler arasına girmiş ciddi bir adam olmakla beraber daima zevk ve sefa âlemlerinde koştuğunu kaydetmekle yetineceğiz.

Fantine, memleketine dönerken bindiği küçük bir yolcu postası bazı yerlerde dinlenmek için durduğunda, her bir fersahlık mesafe için üç dört sov kadar bir para harcıyordu. Sonunda kendisini Boulanger sokağında buldu. Thénardier’in hanı önünden geçerken, yukarıda tarif ettiğimiz arabanın altında ve zincirler üstünde bulunan iki küçük kızın masumane neşeleri nazar-ı dikkatini çekti. Etrafa neşe saçan bu manzara karşısında elinde olmadan durmuştu. Oldukça sade ve tabii görünen bazı şeyler bazen o kadar güzel görünür ki, insan kendisini seyretmekten alamaz. İşte zincir salıncak üzerindeki iki çocuğun hali de öylece bu annenin nazar-ı dikkat ve hayretini çekmiş, öylece güzel görünmüştü.

Çocukları hayranlıkla seyre daldı. Orayı cennet, iki çocuğu da melek zannederek kıyasladı. Şüphesiz bu iki masum mutlu idiler. Onlara bir anne, şefkat ve merhametiyle bakıyordu. Anneleri olan kadın şarkı söylediği sırada ona yaklaşarak:

- Madam, ne kadar da güzel çocuklarınız var!

Demekten kendini alamadı.

En vahşi hayvanlar bile yavrularının sevildiğini görünce vahşilikleri yok olur. İki çocuğun annesi de çocukları hakkında söylenen sözden dolayı başını kaldırdı. Yolcu kadına teşekkür etti ve onu kapının yanındaki sıra üzerine oturması için davet etti. Kendisi de eşiğin üzerine oturdu.

İki kadın konuşmağa başladılar:

İki çocuk annesi:

- İsmim Madam Thénardier’dir. Bu hanı çalıştırıyoruz.

Bundan sonra mırıldanma türünden şarkısını söylemeğe devam etti.

Öyle olmalı ki, ben bir şövalyeyim

Ve Filistin’e gidiyorum

Bu Madam Thénardier, dört köşe çehreli, sarı kırmızımtırak saçlı, şişman ve çirkin bir kadın olup asker hal ve tavrına sahipti. Çok roman okuyanlarda hissedilen ve gözlenen kahramanca bir tavır göstermeye yeltenmekteydi. Özetle denebilir ki, Madam Thénardier, erkek tavırlı bir kadındı. Han işletmeciliği gibi işleri yapan kadınların zihinlerini dolduran eski roman ve hikâyeler işte böyle tesirler hâsıl ediyordu.

Madam Thénardier henüz gençti. Otuz yaşlarında bir kadındı. Bağdaş kurarak oturmuş olan bu kadın, eğer ayağa kalksa bedeninin iriliğiyle yolcu kadına korku ve ürkeklik verir, yolcu onun hakkında güvensizlik duyar, sonuç olarak belki de anlatacağımız fikir ve emelinden feragat ederdi.

Ayakta duran bir şahısla oturan bir şahıs arasında bir fark vardır ki, ikincisinin talih üzerine özel bir tesiri vardır.

Yolcu kadın karşısındaki kadına macerasını biraz değiştirerek şöyle hikâye etti:

Bir işçiymiş. Kocasının ölümüyle Paris’te bir iş bulamayarak sonunda memleketine dönmeğe karar vermiş. Çocuğu kucağında sabahleyin Paris’ten çıkmış ve yorgun düştüğünden Villemombre’de arabaya rastlayarak binmiş. Oradan Montfermeil’e kadar yaya gelmiş, hatta çocuğu bile biraz yürümüş ve yorularak uyumuş. Bunları anlattıktan sonra, çocuğunun yanağı üzerine bir öpücük kondurdu ve onu uyandırdı.

Çocuk annesininki gibi iri mavi gözlerini açarak baktı. Ne gördü? Hiç! Ciddiyet ve bazen şiddetle karışmış olarak, çocukların masumane tebessümleri, bizim alacalı faziletlerimiz önünde masumiyet nurunun apaçık bir nişanesidir. Denebilir ki, o halde çocuklar, kendilerinin melek ve bizim insan olduğumuzu hissederler.

Sonra çocuk gülmeğe başladı. Ve her ne kadar annesi tutmağa çalışsa da, zaptı mümkün olmadı, koşmak isteyen bir çocuğun şiddet ve kuvvetiyle annesinin kolları arasından sıyrılıp yere indi. Birdenbire salıncakları üzerinde bulunan iki çocuğu gördü. Durdu. Şaşırmışlık belirtisi olarak dilini çıkardı.

Bu esnada Madam Thénardier de çocuklarını salıncaktan indirdi. Çocuklara hitaben:

- Haydi, üçünüz beraberce oynayın!

Dedi.

Bu yaştakiler, pek çabuk birbirleriyle kaynaşırlar. Bir dakika sonra küçük Thénardier’ler Paris’ten henüz gelen çocukla ahbap olarak şen şakrak oynamağa ve toprak üzerinde çukur kazmağa başladılar.

Paris’ten gelen kız, daha şen şakraktı. Bir annenin mutluluk ve sevinci evladında elle tutulur hale gelir. Eline geçirdiği bir tahta parçasıyla yerde sinek girecek kadar bir yeri ustalıkla kazıyordu. Mezarcılara ait bu görev, bir çocuk tarafından yerine getiriliyorsa, ağlama sebebi olur.

İki kadın konuşmalarına devam ettiler.

- Çocuğunuzun ismi ne?

- Cosette.

Bu isim “Euphrasie”den bozma ise de, anası çocuğunu Euphrasie yerine Cosette diye çağırıyordu.

Analarla halk tabakası isimlerde yakıştırıp uydurmayı ve değişiklik yapmayı daima arzu ederler. Josepha’yı Pepita’ya, François’yı Sillette’ye dönüştürmeleri bu kabildendir. Bu öyle bir usuldür ki, gramer ve imlâ kurallarına uymaz. Türev (iştikak) taraftarları şaşırmakta haklıdırlar. Tanıdıklarımızdan bir büyükanne vardır ki Théodor ismini Gnon’a dönüştürmeyi başarmıştır!

Madam Thénardier:

- Cosette kaç yaşında?

Yolcu kadın:

- Üçüne basıyor.

- Benimkilerden büyüğü gibi.

İki annenin karşılıklı konuşmaları esnasında üç çocuk oynamakta ve bir aralık dikkat ve hayretle bir şeye bakmaktaydılar. Bu anda küçük bir hadise oldu. İri yer kurtlarından biri çıktığından çocuklar korkmakla beraber onu seyretmekten de kendilerini alamıyorlardı. Bir daire içinde üç baş denecek kadar çocukların üçü de baş başa vermişlerdi.

Madam Thénardier:

- Bu yaştaki çocuklar pek çabuk kimliklerini belli ederler. Bakınız: Üçü de kız kardeşler gibi.

“Kız kardeşler gibi” sözü öteki anne için fikrini aydınlatmaya hizmet eden bir kıvılcımdı. Bunu bekliyordu. Madam Thénardier’in elini tutup dikkatle yüzüne bakarak dedi ki:

- Çocuğumu emaneten size bıraksam, onu muhafaza eder misiniz?

Madam Thénardier hayretle bir harekette bulundu ki, bu, ne reddi, ne de kabulü belirtiyordu.

Cosette’in annesi sözüne devamla:

- Görüyorsunuz ki memlekete çocuğumu da beraber götüremem. Bir kadın çocuğuyla iş göremez. Çocuklu bir kadın her zaman zorluklara maruz kalır. Özellikle bizim memlekette halk acayiptir. Cenab-ı Hakkın beni hanınızın önünden geçirmek suretiyle işimi kolaylaştırmakta bulunduğunu görüyorum. Çok şükür! Çocuklarınızı o kadar temiz, memnun ve neşeli gördüm ki, kendi kendime: “İşte pek iyi bir anne!” demekten kendimi alamadım. Dediğiniz gibi üç kardeş gibi beraberce gülüp oynarlar. Ben de çok kalmam. Çabucak dönerim. Teklifimi kabul ediyor musunuz?

- Bakalım.

- Bunun için size ayda altı frank da veririm.

Bu anda içeriden bir erkek sesi duyuldu:

- Yedi franktan aşağı olmaz. Hem de altı aylık peşin vermelisiniz.

Madam Thénardier:

- Altı kere yedi kırk iki eder.

Yolcu kadın:

- Pek iyi, veririm.

Erkek sesi:

- Başlangıç masrafları olarak on beş frank da ayrıca vermen lazım.

Madam Thénardier:

- Hepsi etti elli yedi frank!

Diyerek, şarkısının bir mısraını tekrar ediyordu:

Öyle olmalı bir savaşçı…

Yolcu kadın:

- Bunu da veririm. Yanımda seksen frankım var. Kalan para beni memleketime kadar götürür. Ne yapalım, yayan giderim. Orada çalışır, kazanırım. Biraz para tutunca hemen ciğer paremi görmeğe gelirim.

Erkek sesi:

- Çocuğun çamaşırı, şusu busu var mı?

Madam Thénardier:

- Soran benim kocamdır.

Yolcu kadın:

- Şüphesiz, var. Kocanız olduğunu anladım. Evet, çamaşırı, öte-berisi var. Bir madam gibi düzinelerle ipekli elbiseleri var. Hepsi şu torbanın içinde.

Erkek:

- Onları da buraya bırakınız.

Yolcu kadın:

- Tabii ki bırakacağım. Evladımı çıplak olarak nasıl bırakabilirim?

O anda erkeğin yüzü göründü:

- Pek âlâ!

Dedi.

Pazarlık bitti. Yolcu kadın, geceyi handa geçirdi. Gereken parayı ödeyerek çocuğunu bıraktı. Torbasındaki elbiseleri de çıkarıp teslim etti. Boş torbayı alarak ertesi sabah, az zaman sonra dönmek ümidiyle oradan ayrıldı.

Buna benzer gidiş kararları pek çabuk verilir. Ama, bu kararlar, birer yeis ve ümitsizlik örneğidirler.

Yolcu kadına yolda rast gelen Thénardier’lerin komşu kadınlarından biri, döndüğünde diyordu ki:

- Yolda bir kadın gördüm. Canı çıkacakmış gibi ağlıyor, sürekli olarak gözyaşları akıtıyordu.

Cosette’in annesinin ayrılışından sonra erkek, karısına dedi ki:

- Bu para ile yarın müddeti dolmuş olan borcumu veririm. Lakin elli frank noksan. Bu borç verilmemiş olaydı, şüphesiz ertesi gün mübaşir buraya damlardı. Belki de protesto olunurduk. Çocuklarınla iyi bir fare kapanı hizmeti gördün. Bu, bizim için pek iyi bir av oldu!

Madam Thénardier:

- Hem de hiç şüphesiz öyle oldu!

-2-

Şüphe Uyandıran İki Suratın İlk Hilesi

Kapana düşürülen fare zayıftı, bununla beraber onu tutan kedi yine de bu zayıf fareden memnundu.

Bu Thénardier’ler, kimlerdi?

Şimdilik kendilerine dair birkaç söz söyleyelim. Biraz ileride noksanını tamamlarız.

İtibarlılar ile ayak takımı arasında olan, refah ve mutluluğa ermiş bir takım sefil ve aşağılık kişiler vardır. Bunların içinden, sahip oldukları şeyleri kaybedenlerin oluşturduğu bir sınıf ahali vardır ki, bunlara “Piçler” denilip, itibarlıların bütün kötü yanlarını ve sefillerin bütün kusurlarını şahıslarında toplayan bu fertler, ne itibarlı olanların namus ve haysiyetine, ne de işçi sınıfı fertlerinin mertçe tavır ve hareketlerine sahiptirler. İşte Thénardier’ler bu sınıfa mensupturlar.

Bunlar, öyle bodur bir tabiat sahibi adamlara benzerler ki, tesadüfen uğursuz bir ateş bunları ısıtacak olursa, kolayca iri cüsseli canavarlara dönüşürler. Bunlardan kadın vahşi ve erkek ise hilekâr bir derbederdi. Kötülükte esefle görülen ilerlemenin üst tabakasında bulunmakla beraber, kötülüğü uygulamaya koymak hususunda pek ustalaşmışlardı. Tabiatta bazı ruhlar vardır ki sürekli olarak karanlığa doğru çekilirler. Hayatlarında ileriye doğru gidecek yerde gerilerler. İlerlemeğe bedel bir düşüşleri vardır ve tecrübe gibi bir bilgiyi kötülüğü artırmak yolunda araç olarak kullanırlar. Böylece gittikçe güç ve şiddetini artıran bir siyah renge boyanırlar.

Kendilerinden bahsettiğimiz karı-koca da işte bu ruhlardan, yani adamlardandı.

Özellikle Thénardier, kıyafet ilmi (insanın dış görünüşüne bakarak iç yüzünü anlama bilgisi) ustalarını şaşırtacak bir seviyedeydi.

Bazı adamlar vardır ki, daha yüzlerine bakmakla insanda bir nefret ve güvensizlik duygusu doğururlar. Bunlar iki yönden de nefret edilmesi, ürkülmesi gereken tipler olup arkadan muzdarip görünürler, önden ise tehdit edicidirler. Sürekli bir belirsizlik içinde bulunan bu tip adamların ne yaptıklarına, ne de ne yapacaklarına doğru dürüst cevap verilebilir. Ancak bakışlarındaki karanlıktan fark edilip belirlenebilirler. Bunların bir söz söylediklerini veyahut bir işaret ettiklerini görenler, geçmiş hayatlarındaki gizli ve karanlık haller ile gelecek hayatlarına ait sırlarla dolu düşünce ve niyetleri kavrayıp bilmekte zorlukla karşılaşmazlar.

Kendi söylediklerine bakılırsa askerlik etmiş ve askerlikte çavuşluk mertebesine yükselmiş. Galiba 1815 Muharebesinde bulunmuş ve epeyce cesaret göstermiş. Ne cesarette ve ne ayarda bir adam olduğunu yakında göreceğiz. Hanının kapısı üzerindeki levha da muharebede göstermiş olduğu yararlıklardan birini tasvir ediyordu. Kendisinin her şeyden bir nebze malumatı bulunmakla beraber, bütün fiil ve hareketleri kötülüğe dayanıyordu.

O tarihte eski tip romanlara rağbet pek fazlaydı. Önceleri Clelie, daha sonra onun yerini alan Lodoiska, ayrıca Matmazel De Scuderi’den Madam Bournon-Malarme’ye, Madam De Lafayette’den Madam Barthelemy-Hadot’ya kadar bir takım yazarların eserleri çok rağbetteydi. Bunlar Paris’te kapıcı kadınlarının sevda ile dolu gönüllerini etkiledikleri gibi, Paris varoşlarına ve taşraya kadar da hükümlerini geçirmekteydiler.

Madam Thénardier de bu gibi eserleri okumağa yetecek kadar zeki idi. Bu eserlerle fikrini besliyor ve dimağını boğacak derecede bunlarla dolduruyordu. Okumak, gençlik çağında ve daha sonraları kocasına karşı davranışlarında onun bir bakıma tavır belirleyici konuma erişmesini sağlamış, âdeta naz ve istiğna göstermeğe başlamıştır. Kırıcı tabiatıyla beraber olağanüstü düzenbaz biriydi. Biraz okuma yazması da vardı. Pigoult-Lebrun’u ve cinsellikle ilgili her şeyi okumasına rağmen, kadınlara bile kalbi hissiz bulunuyordu. Kocası kendisinden on iki, belki de on beş yaş kadar küçüktü. Saçları renk değiştirmeğe başladığı zamanlarda ise Madam Thénardier anlamlı ve nitelikli kitapların dışındaki roman ve hikâyelerle dimağını yormuş, hain bir karı olmuştu. Hikâye ve romanlar, dimağlar üzerine etkili olmaktan hali kalamaz. Bunun sonuçlarından olarak, büyük kızı Eponine diye adlandırıldı. Küçüğüne ise Gulnare denecekken nasıl olduysa Ducray-Duminil’in romanında okumuş olduğu Azelma ismini daha hoş bulmuş ve ona bu ismi vermiş.

Aynı tarihte vaftiz isimlerine varıncaya kadar herkeste garip bir merak görülüyordu. O devire âdeta “Vaftiz İsimleri Krizi” adı verilebilirdi. Bugün çoban çocuklarının Arthur, Alfred veyahut Alphonse ve eğer varsa vikontların da Jacques, Pierre ve Thomas adlarını aldıkları nadir işlerden değildir. Şık ve zarif isimlerin halk tabakasına, kaba sayılanların yüksek tabakaya hasredilmesi ve ayrılması eşitliğin etkisinden başka bir şeyle açıklanamaz. Her şeyde olduğu gibi bu hususta da tesirine direnilemeyen yeni fikirlerin rolü ve baskısı vardır. Bu görünür ihtilaf altında yatan derin ve büyük bir şey daha varsa, o da Fransa İhtilali’nden ibarettir.

-3-

Tarlakuşu

Mutluluğa erişmek ve bahtiyar olmak için kötü olmak gerekmez. Hanın işleri iyi gitmiyordu. Bereket versin ki yolcu kadın imdada yetişti. Ondan aldığı elli yedi frankla protestodan kurtuldu. İmzasının şerefini bu sayede koruyabildi.

Bir ay sonra tekrar paraya ihtiyaç duyulmakla beraber Madam Thénardier, Cosette’in elbiselerini Paris’e götürerek rehin bırakıp altmış frank aldı. Bu para da harcanınca, kadınla kocası, Cosette’e merhameten bakıyorlarmış gibi davranmağa başladılar. Biçare kızın elbiseleri de elden çıkarılmış olduğundan âdeta elbisesiz kaldı. Bunun üzerine Thénardier’ler kızcağıza kendi çocuklarının eskilerini, yırtık ve yamalı elbiselerini giydirmeğe başladılar. Gıda olarak da herkesin artığı veriliyordu ki, bu artıklar köpeğinkinden biraz iyi, kedininkinden biraz fena idi.

Zaten kedi ile köpek ekseriya kıza sofra arkadaşlığı ediyorlardı. Üçü de, yani Cosette, kedi ve köpek sofranın altında ve Thénardier’lerinkine benzer ağaçtan oyulmuş bir kavata içinde yemek yiyorlardı.

Montreuil-sur-Mer’e kasabasına yerleşmiş olan Cosette’in annesi her ay bir mektup yazarak, daha doğrusu yazdırtarak ciğer paresinden malumat istiyordu. Thénardier’ler ise şu cevabı veriyorlardı: “Cosette çok iyidir!”

Altıncı ayın bitiminde Cosette’in annesi yedinci ay için yedi frank gönderdi. Biçare kadın aydan aya prensip olarak yedi frangı muntazaman gönderiyordu. Birinci sene henüz sona ermemişti. Bir gün Thénardier, karısına hitaben:

- Yedi frankla bizi ihya ettiğini mi sanıyor? Bu yedi frankla biz ne yapabiliriz ki?

Diyerek hemen kızcağızın annesine bundan böyle ayda on iki frank göndermek gerektiğini bildirdi. Anne, bu teklife de rıza gösterdi; ciğer paresinin bir kat daha mutlu olmasını ve rahat etmesini sağlamak için bundan böyle istenildiği gibi on iki frangı göndereceğini cevaben yazdı.

İnsan tabiatı çok çeşitlidir. Bazı tabiatlar vardır ki, bir tarafa nefret ve düşmanlık göstermedikçe diğer tarafı sevemezler. Bunun gibi Madam Thénardier, iki çocuğunu olağanüstü sevdiği için bu sevgi zorunlu olarak Cosette’e buğz ve nefret göstermesi sonucunu veriyordu! Annelere has olan şefkat ve muhabbetin buna benzer çirkin manzaraları da olabileceğini düşünmek ne kadar elem vericidir!

Evinde Cosette gibi bir çocuğun tuttuğu yer pek az iken, Madam Thénardier, biçarenin işgal ettiği yeri ve hatta teneffüs ettiği havayı bile kendi çocuklarınınkinden çalınıyor zannıyla kıskanıyordu. Bu kadının da kendi sınıfındaki benzerleri misillü hemen her gün sarf edecek kötü sözleri ve indirecek darbeleri vardı. Evinde yabancı bir kızcağız bulunmasaydı, hiç şüphesiz, dayaklarından ve kötü sözlerinden bir çoğu kendi çocuklarına kısmet olacaktı. Biçare kızcağız, dayağa ve her türlü kötü muameleye hedef olmak suretiyle Thénardier’in çocuklarına büyük bir hizmet ediyordu. Thénardier’in kızlarına ise iltifatlar, sevme ve okşamalar kalıyordu… Talihsiz Cosette asla hak etmediği halde, birçok şiddetli cezalandırmalara hedef oluyordu. Zavallı kız! Aslında zayıf ve sakin olduğu halde yine daima acı sözler işitir, dayak yer, türlü türlü zorluklarla karşı karşıya bırakılır; yanı başında ise tam bir huzur ve dinginlik içinde ve bir mutluluk ışığı altında kendisi gibi iki küçük mahlûkun hayatını sürdürüşünü boynu bükük olarak seyreder dururdu.

Analarının yabancı kıza karşı kötü davrandığını gören Eponine ile Azelma da Cosette’e karşı zalimce hareket ediyorlardı.

Bu yaştaki çocuklar, analarının kopyasıdırlar. Analarının hal ve hareketlerini örnek alırlar. Aralarındaki fark, sonrakilerin hacimce küçük olmalarından ibarettir.

Böylece bir yıl, sonra bir yıl daha geçti.

Kasabada Thénardier’ler hakkında şöyle diyorlardı:

- Bu Thénardier’ler ne iyi adamlar; zengin olmadıkları halde yanlarına bırakılmış olan fakir bir çocuğa ne kadar güzel bakıyorlar!

Cosette, annesi tarafından unutulmuştur zannediliyordu.

Thénardier ise sonraları Cosette’in gayrimeşru bir çocuk olduğunu öğrenince, annesinden faydalanmak emeline düştü. Kendi fikrine göre bu husus çocuğun annesine ait bir sır olup elbette bunun anlaşılması ve açıklanması arzu edilmezdi… Bu sebeple “yaratığın” büyüdüğünü ve “çok yediğini” ileri sürerek bundan sonra ayda on beş frank verilmediği takdirde kızını iade edeceğini tehdit edercesine bildirdi!

Karısına bağırarak diyordu ki:

- Beni kızdırmasın, yoksa piçini suratına atarım… Bana para lazım. Verdiği parayı çoğaltsın!

Anne, ayda onbeş frank göndermeye başladı.

Yıllar geçtikçe Cosette büyüyor, aynı nisbette sefaleti de artıyordu. Küçüklüğünde iki kızın kahrını çekiyordu. Biraz büyümeğe başlayınca, yani henüz beş yaşına varmadan evin hizmetçisi oldu…

Beş yaşında hizmetçi olur mu? Buna inanılmaz, ama ne yazık ki bu bir gerçekti. Sefalet ve beşerî ızdıraplar her yaşta bulunur. Daha geçende vuku bulmuş olan “Dumolard” olayını unuttuk mu? Beş yaşında öksüz kalan bu mahlûkun her türlü sığınak ve himayeden mahrum olunca “yaşamak için çalışmağa ve hatta hırsızlık etmeğe başladığı” resmî belgelerle sabit olmadı mı? Bunun gibi, Cosette de beş yaşını doldurmadan her türlü işe koşturuluyordu. Sokağı, ahırı, odaları süpürür, kapları yıkar ve güç yetirebildiği kadar ağır şeyleri taşıyıp sürüklerdi.

Montreuil-sur-Mer’de bulunan biçarenin annesi, kızının aylıklarını muntazaman ödememeğe başlayınca, Thénardier’ler kızcağıza bu yolda davranmak için kendilerini mazur ve hareketlerini haklı görüyorlardı. Birkaç aylık borç ise birikmişti.

Geçen bu üç senenin sonunda Cosette’in annesi, Montfermeil’e gelip de ömrünün mahsulü, ciğer paresi saydığı kızcağızı görmüş olsaydı, onu mümkün değil tanıyamazdı. Bu eve ilk geldiğinde o kadar taze ve güzel olduğu, çocukluğun, letafet ve güzelliğin bir timsali bulunduğu halde, şimdi vücutça zayıf ve yüzü solgundu. Kim bilir, ne türlü ızdırabı vardı ki, daima mahzun ve kederli idi. Çocuğun bu halini gören Thénardier’ler, kendini böyle gösteriyor diye onu hilekârlıkla suçlarlardı.

Kendisine karşı reva görülen haksızlık onda bir titizlik hâsıl etmiş; sefalet ise güzelliğini gidermişti. Güzelliğinden bozulmayan, yalnız gözleri kalmıştı ki, bu da insanı acındırıyor ve sıkıntı veriyordu. Çünkü o büyük ve güzel gözlerde, hüzün ve keder daha büyük görünüyordu.

Henüz altı yaşını doldurmadığı bir sırada elbise namına bir takım palas-pareler içinde kışın erkenden kaldırılır, küçük kırmızı ellerine büyük bir süpürge verilerek sokak süpürttürülürdü ki, o esnada gözlerinden akan iri yaşlar yanakları üzerinde yuvarlanırdı. Bu manzara ciğer yakıcıydı!

Kasabada kendisine Tarlakuşu derlerdi. Dış görünüşe aldanan halk, bir kuştan büyük olmayan ve ihtimal ki kasabada sabahları herkesten evvel uyanan, şafaktan evvel sokakta veya kırda görülen, korkudan yahut ürkekliği yüzünden titremekten, yeisten ve ümitsizlikten uzak kalmayan bu küçük mahlûka şu ismi uygun görmüştü:

Tarlakuşu!

Bu çaresiz Tarlakuşu ise hiçbir vakit ötmüyordu!

-1-

Siyah Cam Ticaretine Ait

Bir İlerlemenin Tarihçesi

Bu arada, Montfermeil sakinleri, bu annenin çocuğunu Thénardier’lerin yanında terkedip unutup gittiğini sanıyorlardı.

Acaba ne olmuştu? Nerede bulunuyordu? Ne yapıyordu?

Bu anne, Cosette adındaki yavrucağını Thénardier’lere emanet bıraktıktan sonra yoluna devam ederek Montreuil-sur-Mer kasabasına ulaştı.

Olay 1818 yılında oluyordu.

Fantine, memleketini terk edeli on yıla yakın zaman geçmiş; o zamandan beri Montreuil-sur-Mer’in hali ve manzarası değişmişti.

Fantine, sefaletten sefalete düştükçe, doğduğu memleket de bir taraftan şeref kazanıyor ve mamur hale geliyordu.

Küçük yerlerde küçük olaylar büyütülür. Bu sebeple yaklaşık iki seneden beri bu şehirde sanayi açısından büyük bir gelişme olmuştu. Konumuzu doğrudan doğruya ilgilendirdiği için bu hususta bazı faydalı detayların verilmesi gerekiyor:

Öteden beri Montreuil-sur-Mer’de sanayi yönünden İngiltere’nin renkli camlarıyla Almanya’nın siyah camları özel surette taklit edilmekteydi. Buna da sebep, memleket dâhilinde bu sanatın uygulanmasına ait ham maddelerin bol miktarda bulunmasıydı.

Fantine’in döndüğünde burada bu işte pek büyük bir değişiklik görülmekteydi.

1815 sonlarında memlekete meçhul bir şahıs gelip taklit cam imalatında kullanılan bir usulü baştanbaşa denecek kadar değiştirdi. Gomelaka yerine reçine kullanmak gibi, uyguladığı diğer bazı kolaylıklar, imalatta taptığı değişikliklerle, memleketin sanat ve ticaretinde birdenbire dikkate değer, şaşırtıcı bir ilerleme kaydetti ve buraya şöhret kazandırdı. Bu değişiklik, memleket için hakikaten bir kalkınma hamlesi oldu.

Bu ilerleme ve değişiklik ham maddelerin fiyatını olağanüstü indirdi. Evvelâ: İşçi yevmiyesinin artmasıyla memlekete bir refahlık geldi. İkinci olarak: Üretimin ıslahıyla ihracat çoğaldı. Üçüncü olarak: Kazanç çoğalınca imal edilenler gayet ucuz satılmağa başladı. Bu sayede işlere bir hız geldi. Herkes çalışması ve gayreti nisbetinde bundan faydalanıyordu. İşte böylece, bir adamın fikrinden bir memlekete üç türlü menfaat sağlandı.

Üç yıldan az bir zamanda bu usulü icat eden adam zengin oldu ki, şüphesiz bu iyi bir şeydir. Sonra da maiyetindekileri refah ve mutluluğa kavuşturdu ki, bu da ikinci bir iyiliktir.

Mucit, o memleket ahalisinden değildi; yabancı biriydi. Nereli olduğu, nereden geldiği bilinmediği gibi, genel durumu da bilinmiyordu. Durumu hakkında bilinebilen şey, yeterli değildi. Memlekete pek az bir para ile gelmiş, yanında ancak yüz frank kadar bir meblağ varmış. Bu adam işte bu kadar az bir para ile işe girişmiş, girişimciliği, yeni bir şey ortaya koyması, zekâ ve kavrayışı, tedbirli oluşu az zamanda semeresini vermiş. Montreuil-sur-Mer’e geldiğinde üzerindeki elbiseden başka bir şeyi yokmuş. Konuşması da bir köylü lisanına benzermiş.

Söylenenlere bakılırsa bu adam, Montreuil-sur-Mer kasabasına Aralık ayının bir akşamında, sırtında bir torba, elinde budaklı kalın bir değnekle gelmiş. Kasabaya girdiği sırada belediye dairesi de çıkan bir yangın sebebiyle yanıyormuş. Bu adam gelir gelmez hemen ateşe atılmış ve hayatını feda edercesine çalışarak mahallin jandarma yüzbaşısının iki çocuğunu kurtarmış. İşte böyle bir zamanda memlekete giren bu adamdan pasaport sormak kimsenin aklına gelmemiş. Pasaportu sorulup da görülmüş olsaydı, elbette kimliği bilinirdi.

O zamandan beri yalnız ismi bilinmişti ki, onu da sonradan öğrenmişlerdi; ona kasabalılar “Madeleine Baba” diyorlardı…

-2-

Madeleine

Madeleine Baba denilen bu adam, yaklaşık elli yaşlarında her zaman zihnen meşgul görünen iyi bir adamdı.

Hayret edilecek bir beceriklilikle yenilik getirmiş ve canlandırmış olduğu sanatla sağlanmış olan hızlı ilerleme, Montreuil-sur-Mer kasabasını kısa zamanda oldukça önemli bir ticarî işlem merkezi haline getirmişti.

Siyah camı en çok kullanan ve tüketenlerden biri de İspanya’dır. Bunlar her sene Montreuil-sur-Mer’e mühim siparişlerde bulunurdu. Bu sayede Montreuil-sur-Mer bu tür ticarette Londra ve Berlin’le rekabet etmeye başladı.

Madeleine Baba’nın siyah cam ticaretinden sağladığı büyük menfaat yüzünden kasabaya gelişinin hemen ikinci senesinde büyük bir fabrika inşasına muvaffak oluverdi. Bu fabrikada biri erkeklere, diğeri kadınlara mahsus iki geniş tezgâh kuruldu. Memlekette kim olursa olsun aç kaldı mı, fabrikaya başvuruşunda kendisine hem ekmek, hem de iş verilirdi.

Baba Madeleine, istisnasız erkeklerden temiz niyet, kadınlardan ahlak temizliği ve herkesten doğruluk ister ve beklerdi. Saffetin, ahlak temizliğinin sağlanması için Baba Madeleine fabrikada çalışan erkek ve kadınların çalışma yerlerini ayırmıştı. Bu sayede kızlar ve kadınlar iffet ve ismetlerini koruyabiliyorlardı. Bu fikirde son derece direnirdi. Takipçisi olduğu ve taassupla üzerinde durduğu yegâne meselesi de bundan ibaretti.

Montreuil-sur-Mer’de yeterli miktarda muhafız askerler vardı. Fakat ahlak kötülüğüne delalet eden bazı müessif olaylar yine oluyordu.

Madeleine Baba’nın kasabaya gelişi ise Allah’ın bir lütfu idi. Onun varlığı ise rabbanî hikmetin eseri sayılacak derecede mucizeli tesirler gösterdi. Çünkü gelişinden evvel genel ahlak, istenilen seviyede değildi. Gelişinden sonra ise çalışma ve gayret memlekete taze ve yeni bir hayat verdi. Artık işsiz kimse yoktu. Herkes namus ve edebi dairesinde çalışıyor, kimse aç kalmıyordu. Böyle bir yerde tabiatıyla vukuat çıkmaz. Memleketin hemen her noktasında tatlı ve daimî bir faaliyet hüküm sürüyordu. Tembellik ve fakr-u zaruret gibi haller artık ne işitiliyor, ne de görülüyordu. Hiçbir fakir cebi yoktu ki içinde biraz para, hiçbir fakir evi yoktu ki orada az çok sevinç ve memnuniyet görülmüş olmasın…

Madeleine Baba işsiz kimse bırakmıyor, herkesi bir işte çalıştırıyor ve erkek olsun kadın olsun herkesten bir tek, “Namuslu adam olunuz!” “Namuslu kadın olunuz!” talebinde bulunuyordu. Memlekette yapılan çalışmalar arasında Madeleine Baba gittikçe servetini artırıyor ve fakat bazı tüccarlar gibi sırf kendi istifadesini düşünmüyordu. Kendisini pek az ve başkalarını daha çok düşünüyor gibi görünüyordu.

1820 tarihinde Laffitte Bankası’nda kendi namına yatmış altı yüz otuz bin frank bulunduğu öğrenildi. Gerçi bu altı yüz otuz bin frangın bankaya konulmasından önce, fakirler ve muhtaçlar ile memleket için bir milyon franktan fazla bir para sarf etmişti.

Memleket hastahanesinin yönetimi boştu. Hastahane esasen on yataklıktı. Montreuil-sur-Mer kasabası Aşağı, Yukarı Montreuil namıyla iki mahalleye ayrılmıştı. Oturduğu Aşağı mahallede haraba yüz tutan yalnız bir okul vardı. Bunun idaresi de boştu. Madeleine Baba bu mahallede biri erkek çocuklara, diğeri kız çocuklarına mahsus olmak üzere iki okul yaptırdı. Okulun iki öğretmenine de resmî maaşlarının dışında bir iki misli bir para da kendi cebinden veriyordu.

Bir gün bunu şaşırmış bir halde haber almış olan birine dedi ki: “Bir hükûmetin ilk evvel iki mühim memura ihtiyacı vardır ki, bunlardan biri süt-anne, diğeri öğretmendir.”

O tarihe kadar Fransa’da bilinmeyen bir darülaceze (kimsesizler yurdu) açtı, bütün masraflarını kendisi verdi. Bundan başka ihtiyar ve malül işçiye mahsus bir de yardım sandığı kurdu. Fabrikasının bulunduğu yer memleketin merkezi durumuna geçtiğinden, birçok fukara evlerinden ibaret yeni bir mahalle oluştu. Tedavi için zorunlu ilaçları parasız vermek üzere bir de eczane açtırdı.

Buna benzer faydalı kurumlar oluşturduğu ilk zamanlarda bazıları kendisine: “Zengin olmak isteyen bir adam!”; kendisi zengin olmadan memleketi zengin ettiği zaman ise: “Rütbe ve şan hırslısı bir adam!” diyorlardı…

İnançları sebebiyle dinî merasimini muntazaman yerine getirdiği için, ve o zamanda riyâ ve hulûs ile şan ve şöhret hırsı birbirinden ayrılamadığı için böyle zannedilebilirdi. Her Pazar kiliseye gider, âyin-i ruhanîde hazır bulunurdu.

Her işe burnunu sokan, her işte rakip kesilen memleketin mebusu dinî işler hususunda da rekabetini gösterdi. İmparatorluğun yasama meclisi üyesi olan bu mebus, din işlerinde hatiplerden Otrante Dukası Fouché adıyla tanınan birinin fikir ve inançlarını kabul etmiş, onu sevmiş ve müridi sırasına geçmişti. İtikadı hiç yoktu. Fakat fabrika sahibi ve müdürü Baba Madeleine’in sabahın saat yedisinde kiliseye gittiğini görünce, bu hususta onunla rekabet hevesine düştü. Bu heves de Baba Madeleine’in kendi yerine mebus seçilmemesi düşüncesine dayanıyordu… Bunun üzerine hemen bir Cizvit rahibinden günah çıkartmağa ve kiliseye devama başladı. O tarihte servet edinmek, şan ve şöhret kazanmak için inançlı ve dindar görünmek üzere ilk başvurulan şey, kiliseye devam etmekti.

Bu düşüncede olanlardan hem kilise, hem de fakirler faydalanıyordu. Saygıdeğer mebus efendi Baba Madeleine’le hayır işlerinde dahi yarışmak için memleket hastahanesine iki yatak ilave ettirdi. Böylece hastahanenin yatağı on ikiye çıkmış oldu.

1819 yılındaydı ki, bir sabah ortalıkta bir havadis dolaşmağa başladı: Madeleine Baba’nın memlekete yapmakta bulunduğu yararlı hizmetlerden dolayı kral tarafından belediye reisliğine tayini kararlaştırılmış. Bu havadis üzerine evvelce kendisine “Rütbe ve şan hırslısı bir adam!” diyenler, bu münasebetle “Bakınız, dediğimiz nasıl ortaya çıktı! Biz evvelce demedik miydi?” yollu laflar dolaşmaya başladı.

Bu havadis bütün kasabaya yayıldı. Dillerde dolaşıp durdu. Haberin doğruluğu anlaşıldı. Nihayet birkaç gün sonra Resmî Gazete’de resmen görüldü de. Fakat ertesi gün Madeleine Baba, görevi kabul etmediğini bildirdi.

Yine o 1819 senesinde Madeleine tarafından keşfedilen yeni usullerle ticaret pazarına çıkarılan ürünler ustalık ve sanayi sergisinde takdir görerek Seçici Kurul tarafından verilen rapor üzerine, İmparator kendisine Fransa’nın meşhur “Légion d’Honneur” nişanının “şövalye” rütbesini verdi. Memlekette yeniden bir dedikodu başladı. “Maksadı nişan almaktan ibaretmiş!” denildi. Bununla beraber Baba Madeleine, belediye reisliğini reddettiği gibi, nişanı da kabulden geri durdu.

Bu adamın hali bir muamma idi! Aleyhinde laf dolaştıranlar: “Bu adam, bir tür serseriden başka bir şey değildir!” diyerek işin içinden sıyrıldılar.

Anlatılan detaylardan dolayı memleketin kendisine minnettarlığı arttıkça arttı. Hele fakir ve muhtaçlar takımı, Madeleine Baba’ya minnet ve şükran borçlu idiler.

Memlekete varlığı faydalı ve lüzumlu olduğu için herkes ona saygı ve sevgi beslemeğe başladı. Bu arada fukara güruhu kendisini âdeta kutsuyordu.

Madeleine Baba, kendisine gösterilen saygı ve sevgiyi kederli bir vakarla kabul ediyordu. Servet ve zenginliği gerçekleşince memleketin ileri gelenleri bile ilişki kurmağa ve hürmetle kendisine “Mösyö Madeleine” demeğe başladılar. Buna rağmen çocuklar ve işçiler kendisine yine “Madeleine Baba” diye hitap ediyorlardı. Bu, Madeleine Baba’yı daha çok memnun ediyor, daha hoşuna gidiyor ve gülümsemesine yol açıyordu.

Servet ve itibarı arttıkça iltifatlar, davetler çoğalmağa başladı. Bütün kapalı salonlar ve kapılar bu milyonerin önünde hürmet ve itibarla açılıyordu. Bin türlü avanslar, krediler teklif edildi. Bunların hepsi Madeleine Baba tarafından reddedildi.

Bu hali de itirazlarla karşılandı. Bazıları: “Cahil ve eğitimsiz bir adam” diyerek onu suçladılar. Cemiyetler arasındaki hayat ve ilişkiler hakkında bile bir bilgisi olmadığı söylendi. Okuyup yazdığını da bilmiyorlardı. Davetleri reddederek salonlarda bulunmaktan geri durduğunu görenler onu bilgisizlikle, cesaretsizlikle suçladılar.

Para kazandığını görünce “Tüccar”, para verdiğini görünce “Şöhret hırslısı”, kendisine verilen nişan ve görevleri reddettiğini gördüklerinde ise “Serserinin biri” dediler.

Ziyafetleri, salonlara yapılan davetleri kabul etmeyince “Eğitimsiz ve edepsiz” denildi…

1820 tarihinde yani Montreuil-sur-Mer kasabasına gelişinden beş yıl sonra memlekete ettiği hizmet yüzünden kendisine beslenen saygı ve sevgi o kadar çoğalmıştı ki, kral kendisini yeniden belediye başkanlığına tayin etti. Madeleine Baba’nın bu sefer de kabul etmemesi üzerine kaymakam ısrar etti. İleri gelenler ricaya gittiler. Belde halkı sokaklara dökülerek bu görevi kabul etmesi için istirham etmeğe başladılar. Nihayet rica ve ısrar o dereceye vardı ki, işin sonunda Madeleine Baba Montreuil-sur-Mer’in belediye başkanlığını kabule mecbur oldu.

Bu arada ihtiyar bir kadının sözü epeyce etkili olmuştu. Bu kadın kapısının eşiği üzerinden haykırarak:

- İyi bir belediye reisi memlekete hizmet edebilir ve menfaat sağlayabilir. Bir adam yapabileceği böyle iyi bir hizmetten kaçınır mı?

Madeleine Baba’nın hayat yolunda bu görevi kabul etmiş olmasıyla uğradığı değişikliğin bu, üçüncüsü oluyordu.

Madeleine Baba iken “Mösyö Madeleine” ve Mösyö Madeleine iken Belediye Başkanı olmuştu.

-3-

Laffitte Bankası’na Yatırılan Para

Madeleine Baba hiçbir halini değiştirmedi. Eskisi gibi sade yaşıyordu. Saçlarına biraz kır düşmüştü. Gözlerinde ise yeni parıltılar vardı. Rengi bir işçininki gibi güneşten yanmıştı. Tavır ve siması bir filozofunki gibi düşünceli idi. Her zamanki gibi başında geniş siperli bir şapka bulundurur, kalın çuhadan yapılmış redingotunu çenesine kadar çekip iliklerdi.

Belediye Başkanlığı görevini yapmağa başladı. Görev dışındaki zamanlarda bir münzevi gibi ömür sürerdi. Pek az kimse ile görüşürdü. Yaltaklanmadan ve ikiyüzlülükten daima geri durduğu için tanıdığı kişilere rastlayınca selam vermekle yetinir, uzun konuşmalara meydan vermemek için tebessüm eder, hatta tebessüme mecbur olmamak için de fakirlere sadaka verirdi.

Kadınlar kendisinden bahsettikleri zaman: “Ne iyi bir adam!” derlerdi. Daima kırlarda gezmekten pek haz duyardı. Her zaman yemeklerini yalnız yer, önünde açık duran bir kitabı okurdu. Oldukça muntazam bir kütüphanesi vardı. Kitapları pek severdi.

Kitap, insanın soğuk, fakat emin bir dostudur.

Servet kazanıp refaha kavuştukça düşüncelerini okumakla besleyip güçlendiriyordu. Montreuil-sur-Mer’e geldiğinden beri dilini düzeltti. Eskisinden daha fasih konuşmağa başladı. Gittikçe yumuşaklığı, terbiye ve nezaketi artıyordu. Omuzunda tüfeği olduğu halde kırlarda gezer, fakat bunu nadiren kullanırdı. İcabında tüfeği boşalttığı zaman daima hedefe isabet ettirir ve silah kullanmadaki ustalığı bu suretle açığa çıkardı. Zararsız hayvanlara ne dokunur, ne de silah atardı. Küçük bir kuşu vurmaktan her zaman kaçınırdı. Genç olmamakla beraber henüz gücü, kuvveti yerindeydi. Lüzum görüldüğü zaman elini kuvvet ve maharetle kullanır, düşen bir beygiri kaldırır, çamura batan bir arabayı çıkartır, kaçan bir boğayı boynuzlarından tutarak durdururdu. Oturduğu evden çıktığında cebi ufak paralarla dolu olduğu halde, geri döndüğünde ceplerinin boşalmış olduğu görülürdü.

Bir köyden geçtiği zaman bütün fakir çocuklar etrafını kuşatırlardı. Kırda bu kadar gezdiğine bakılırsa gençliğinde kırlarda ve köylerde yaşamış olduğu çıkarılır, hatta köylülere ziraate ve toprağı işlemeğe dair verdiği gayet etraflı ve faydalı bilgiler de bunu destekler mahiyetteydi.

Köylülere buğday anbarlarına su serperek ve tahta aralıklarını adi tuz eriyiğiyle ıslatarak buğdaylara dadanan kurtçuk ve buğday biti gibi zararlıların yok edilmesini, buğdaylara musallat olan bir takım otlara karşı faydalı reçeteleri öğretirdi.

Ada tavşanlarının bulunduğu yeri gösterir, farelerin şerrinden korunmak için bir küçük domuzun bulundurulması yeterlidir derdi.

Bir gün köylülerin ısırgan otlarını çıkarıp atmakla uğraştıklarını görünce, köksüz kalan ve kuruyan ısırgan yığınlarına bakarak dedi ki:

- Ne yazık ki bunlar ölmüş! Bunlardan faydalanılabilir. Taze ısırganın yaprakları mükemmel bir sebzedir. Kartlaştığı zaman ise keten ve kenevir gibi elyafı olur. Isırgan elyafından yapılan bez, kenevir bezine denktir. Doğranmış ısırgan, yumurtlayan uçuculara ve hele tavuklara pek iyi bir gıdadır. Ezilmiş ısırgan ise boynuzlu hayvanlar için emsalsizdir. Isırgan tohumu hayvan yemine karıştırılıp da verilirse, tüylere parlaklık verir. Kökü tuz ile karıştırıldığında güzel bir sarı renk oluşur. Isırgan senede iki defa mahsul verdiği için en iyisinden bir hayvan yemi olur.

“Isırgan otu için ne lazımdır?

“Azıcık bir yer! Ne bakıma ihtiyacı var, ne de vakit harcamağa. Yalnız tohumu çabuk döküldüğü için erer ermez yere düşürmeden toplamak gerekir. İşte ısırgan hakkında yapılacak şeyler bundan ibarettir. Herkesin hor ve hakir gördüğü böyle dikenli bir ot, azıcık bir gayretle pek faydalı hale gelir. Hâlbuki ekilmesinde ihmal gösterildiği için zararlı sayılıyor ve öldürülüyor… İnsanlar da ısırgana benzer. (Bir an sustuktan sonra konuşmasına devam etti:) Dostlarım, şu noktayı hatırınızdan çıkarmayınız ki, âlemde ne fena otlar vardır, ne de fena insanlar. Fena’lar, yetiştiricilerdir.”

Madeleine Baba’yı çocuklar da pek severdi. Çünkü “Baba” onlara samandan ve Hindistan cevizi kabuğundan güzel ve zarif şeyler yapmasını pek iyi bilirdi.

Bir kilise kapısında matem alameti olarak bir nişane görünce hemen girerdi. Ve başkaları vaftiz merasimine nasıl koşarsa o da defin merasimine öyle koşar, katılırdı.

Yufka yürekliliği ve merhameti sebebiyle dul ve kimsesizlerle bahtı karalıların imdadına koşar, matem-zedelerle siyahlar giyinmiş ailelerin yahut bir cenazenin etrafında ruhanî görevlerini yerine getiren rahiplerin arasına karışmaktan geri durmaz, hatta bunu haz duyarak yapar, böylelikle başka bir âleme ait durumlardan fikren faydalanmaya ve yardım almağa çalışırdı. Bakışları gökyüzüne çevrilmiş olduğu halde derin bir hayret ve istiğrak ile ebediyetin bütün sırlarını içine alan ve ölümün karanlık uçurumu kenarında hazin ve etkili bir seda ile okunan duaları dinlerdi.

Başkaları fena iş yaptıkları için saklandıkları halde kendisi iyi iş işlemek için saklanırdı. Akşam olup karanlık bastıktan sonra fukara evlerine girer, gizlice merdivenden çıkar, araştırmalarda bulunurdu. Bazen bir fakir, kendisi bulunmadığı zaman evine girilmiş olduğunu, ya kapının açık bırakılmasından veya zorlama ve baskı izlerinden anlayınca, “Hırsız girmiş!” zannıyla pürtelaş içeri girer ve ilk gördüğü şey, bir masanın veya başka bir şeyin üzerinde bırakılmış bir altın parçası olurdu. Eve giren “hırsız” ise, Madeleine Baba’dan başkası değildi.

Madeleine Baba daima gönül okşayıcı ve daima üzgün görünürdü. Bu halini görenler: “İşte kibirsiz bir zengin, işte halinden memnun olmayan mutlu bir adam!” derlerdi.

Bazıları da bu adamın hayatının pek esrarengiz olduğunu, ikametgâhındaki odasının dünyadan geçmiş bir dervişin odasına benzediğini, ölü kafasına varıncaya kadar birçok garip şeylerle dolu olduğunu ve kimsenin oraya girmeğe imkân bulamadığını anlatırlardı. Bu söylenti öyle yayılmıştı ki, işin sonunda bir gün memleketin muzip ve güzel kadınları ikametgâhına giderek: “Başkan Bey, bize özel odanızı gösteriniz. Söylenenlere göre odanız âdeta esrarengiz bir mağara imiş!” deyince, Madeleine Baba gülerek kadınları odasına götürdü. Kadınlar meraklarının cezasına uğradılar. Mağara denilen bu oda, sıradan zemini maun ağacı eşya ile, duvarları beş on paralık kâğıtlarla döşeli basit bir odaydı!

Oda içinde bundan başka şömine üzerinde iki eski şamdan gördüler ki, damgalarından gümüş oldukları anlaşılıyordu. Küçük şehirler halkı bu gibi noktalara dikkat ederler.

Bununla beraber mağara denilen odanın bir münzevi mağarası, yalnız kalınacak bir yer, bir oyuk, bir mezar olduğu söylentisinin arkası kesilmeyerek sürüp gidiyordu.

Dolaşan başka bir söylentiye göre de Laffitte Bankası’nda “hesapsız” bir parası varmış. Her an ve zaman emrine hazır ve amade imiş. Bir imza ile on dakikada iki üç milyon frangı almak işten bile değilmiş…

Gerçeğe gelince: Laffitte Bankası’na yatırılmış olup da halkın iki üç milyon diye dile doladığı paranın hakiki miktarı, evvelce bildirmiş olduğumuz gibi, yalnız 630.000 franktan ibaretti.

-4-

Mösyö Madeleine Matemde

1821 senesi başlarındaydı ki, gazeteler, “Monsenyör Bienvenü” lakabıyla tanınmış olan Digne Piskoposu’nun seksen iki yaşında olduğu halde vefat ettiğini bildiriyordu.

Gazetelerin vermediği bazı tafsilatı da burada biz verelim:

Vefatından birkaç sene evvel Mösyö Myriel’in gözleri görmez olmuş. Kız kardeşinin her an yanında bulunmasından dolayı uğradığı bu felaketten bile memnuniyetsizlik göstermemiş. Her halinden daima memnun görünen bu adam, kör olunca da memnuniyetini belirtmekten bir an geri kalmamış. Her şeyi eksikli ve fani olan bu âlemde gözleri kör olup da biri tarafından sevilmiş olmak bir nevi bahtiyarlıktır.

Daimî surette yanınızda bir kadın, bir kız, bir hemşire velhasıl hoş bir yaratık kendisine ihtiyaç duyulduğunu bilir ve yanınızdan ayrılmak istemez. Sevgisini, bağlılığını yanınızda geçireceği zamanı takdir ederek size ayırır. Onun yüzünü görmeden “Vaktini bana hasreden bu yaratığın elbet kalbi de bana aittir.” gibi bir fikirde bulunmak, dünyanın tamamıyla karardığı bir durumda onun size olan sadakat ve muhabbetine inanmak, bir kuş kanadının uçarken çıkardığı sese benzer bir elbisenin yürürken ve hareket ederkenki hışırtısını işitmek, yakınınızda onun yürüyüş ve hareketini, odaya girip çıktığını, ara sıra hoş bir şarkıyı sevinçle çığırdığını hissetmek ne güzeldir! Bütün bu sözlerin, şarkının, giriş çıkışların, yürüyüşün, hareketin, düşüncelerin sırf sizin için olduğunu düşünmek, zayıf ve zebun olduğunuz zannına rağmen nüfuz ve kudret sahibi olduğunuzu, derin karanlıklar içinde yine karanlıkla etrafınızda bir yıldız ve bunun etrafında da bir perinin dönüp durduğunu hissetmek bahtiyarlığı nadiren görülen bir şeydir.

Hayatın ulvî saadetlerinden biri de sevildiğini hissetmektir. Özellikle kendisi için, kendisinin haberi olmaksızın sevilmek bir nimettir. Kalbi sevda ile dolu olan bir adam, aydınlıktan mahrum sayılamaz. Öyle bir sevda ki, baştanbaşa faziletten ibaret… İnanmışlığın bulunduğu yerde körlük bulunmaz. Bir ruh, diğerini elleriyle arayarak bulur. Aranılan, bulunan, hükmü verilen ve tesbit edilmiş olan bu ruh ise bir kadından ibarettir.

Bir el sizi tutar, şüphesiz bu el onundur. Bir ağız alnınızı ısıtır, öper. Bu onun ağzıdır. Ta yakınınızda birinin hafifçe soluk alıp verdiğini hissedersiniz ki, bu da odur. Onun her şeye şefkat ve yardımına mazhar olmak, dünyanın lezzetlerindendir. Yüzün olağanüstü güzel bir çiçeği olan kalp, gizli bir gelişmeye girer. O zaman o karanlık, hiçbir ışık ve aydınlığa feda edilemez. Karanlıkta olan mutluluk ve bahtiyarlık aydınlıkta hâsıl olamaz…

Bir melek şekil ve kisvesinde bulunan ruh, sizin yanınızdadır. Daima orada, yanınızdadır. Sizden uzaklaşması, geri dönmek içindir. Bir hayal gibi kaybolur, bir hakikat olarak meydana çıkar. Ondan yayılan hafif ve tatlı bir hararetle, onun yaklaştığını hissedersiniz. İşte o zaman zevke ve sevince gark olursunuz… İnsan o zaman gecenin karanlığında adeta bir ışık kaynağı olur. Bin türlü okşayışlar, hizmetler, iltifatlar, avutucu tatlı sözler hissiyatınızı coşkun hale getirir… Bir hiç sayılan şeyler, o boşluğun içinde bir heyula gibi dikkat ve hayretin huzurunda tecelli eder.

Kadınlığın anlatılmasından çekinilen o işve ve şiveleri size ninni gibi tesir eder. Sizin için kâinattan yardım talebinde bulunur. Bu ruhun sizi okşayışlarla boğduğunu görmüyorsunuz, fakat hissediyorsunuz. Aynı zamanda sevildiğinizi, kutsandığınızı idrak ediyorsunuz… Bu hal karanlığa gömülmüş bir cennettir. Bazen bu cennetten öbür cennete göçülür. Kim bilir, belki Monsenyör Bienvenü de aynı hale uğramıştır.

Montreuil-sur-Mer’de yayınlanan gazete bu ölüm haberini öteki gazetelerden iktibas etti. Ertesi gün Mösyö Madeleine, yukarıdan aşağıya siyah bir matem elbisesine büründü. Şapkasına siyah bir kurdele bağladı.

Mösyö Madeleine’in matem elbisesine bürünmesi de memlekette söylentilere yol açtı. Herkes hatırına ne geliyorsa, ağzına ne geliyorsa söylemeğe başladı. Madeleine Baba’nın aslını neslini öğrenmek için bu hal bir ipucu kabul edildi. Ölen piskopos ile herhalde bir ilişkisi bulunduğuna hükmedildi. Salonlarda “Digne Piskoposu için matem tutuyor!” diye alaylı alaylı söylenmeğe başladılar.

Mösyö Madeleine, etrafında dolaştırılan sözlere omuzlarını silkmekle karşılık verdi. Bununla beraber Montreuil-sur-Mer’in kibar mahfillerinde Mösyö Madeleine’in matem tutması, etkili olmaktan geri kalmadı. Hakkındaki hürmet ve muhabbet arttı.

Büyük bir ihtimalle Digne Piskoposu’nun akrabasından olması lazım gelen Madeleine’i matemden kurtarmak üzere oldukça dikkatli hareket eden Saint-Germen mahallesinin erkek ve kadınları gayret ve himmet göstermekten geri kalmıyorlardı.

Mösyö Madeleine, son günlerde ihtiyar kadınların fazla hürmet ve itibarlarından, genç kızların ise alışılanın üstünde gösterdikleri tebessümlerinden maksatlarını anladı. Bir akşam bu küçük şehrin büyük ailelerinden birine mensup meraklı ve yaşlı bir kadın sabır ve sükûta daha fazla dayanamayarak dedi ki:

- Reis Bey, şüphesiz Digne Piskoposu’nun amcazadesi olmalısınız? Değil mi?

Mösyö Madeleine:

- Hayır Madam.

- O halde onun için neden matem tutuyorsunuz?

- Gençliğimde ailesi yanında hizmetçi idim; bundan başka kendisiyle bir ilişkim ve akrabalığım yoktur.

Memleket halkı bir şeye daha dikkat etmişlerdi. Montreuil-sur-Mer kasabasından geçen Savoyardlı, veya kasabada dolaşan ve ocak süpüren herhangi bir genci görünce Mösyö Madeleine merakla o genci çağırır, ismini sorar ve sonra para verirdi… Genç Savoyardlılar az zamanda birbirlerine aktarmak suretiyle bu durumu öğrenince, alışılmıştan fazla olarak belediye başkanının bulunduğu şehirden geçmeğe ve dolaşmağa başlamışlardı.

-5-

Ufukta Müphem Bir Işık

(Şüpheli Bir Yüz)

Yavaş yavaş ve zamanın geçmesiyle bütün muhalefetler, karşı koymalar ortadan kalktı. En sonunda mutluluğa erişmiş adamların uğradığı bir hale Mösyö Madeleine de uğradı. Başlangıçta fena sözlere, iftiralara, daha sonra alaya almalara ve ihanetlere maruz kaldı. Sonunda herkesin hürmet, muhabbet ve samimiyetini kazandı. Muhterem Belediye Başkanı sözü halkın dilinde saygıyla telaffuz ediliyordu. 1815 tarihinde Digne kasabasında Mösyö Bienvenü adı nasıl genel bir saygı ve muhabbete mazhar olmuşsa, 1821’de Montreuil-sur-Mer’de Mösyö Madeleine adı da aynı saygı ve muhabbete nail olmuştu.

Digne kasabasında Piskopos’un nasıl bir nam kazanmış olduğunu bildiğimiz için, bundan Mösyö Madeleine’in dahi Montreuil kasabasında kazanmış olduğu genel hürmet ve itibarın derecesini kestirebiliriz.

On fersahlık mesafeden bir iş görüşmesi için Mösyö Madeleine’e başvururlardı. Müracaat sahiplerinin aralarındaki her türlü ihtilafı çözer, sonuçlandırırdı. Mahkeme kapılarına kadar sürüklenmelerine meydan bırakmaz, birbirlerine düşman olanları barıştırırdı. Herkes bir kanun hükmü gibi söylediği sözlere, verdiği hükümlere itaat ederdi. Sanki bu adamın ruhu insanlık ilkesini içine alan bir kitaptı… Hakkındaki genel saygı ve muhabbet altı yedi sene zarfında bütün memleketi kazanmak derecesine kadar vardı.

Memleket içinde yalnız bir adamı kazanamamıştı. Madeleine Baba bu adamın hoşnutluğunu kazanmak için her ne yaptıysa semereli olamadı. O yine sanki gizli bir duygunun etkisi altında bulunuyormuş gibi, fikrinde sebat ediyordu. Sanki şaşmaz bir sezgi, onu uyarıyordu. Hakikaten bazı insanlarda, her içgüdü gibi saf, dürüst ve tam anlamıyla hayvanlara mahsus olan bir duygu vardır ki, bu duygu yakınlıkları ve soğuklukları belirler, bir yaradılışı öbüründen kaçınılmaz şekilde -kaza ve kaderin hükmüyle- ayırır. Tereddüt etmez, şüphe duymaz, bıkkınlık getirmez. O duygu, o sezgi içinde bulunduğu karanlıkta parıldar ve hedefini aydınlatır; asla hata yapmaz. Baskıcıdır. Aklın öğütlerine, fikir ve zekânın ihtarlarına boyun eğmez. Kedi-insanın varlığını köpek-adama, arslan-insanın varlığını tilki-adama gizlice telkin eder.

Mösyö Madeleine, genellikle sakin ve dalgın, herkesin hayır dualarına nail ola ola, bir sokaktan geçtiği sırada, üzerinde demir sincabisi renginde redingot, elinde kalın bir baston, başında da siperi aşağı kıvrılmış bir şapka bulunan uzun boylu bir adam, arkasından onu uzun uzun incelerdi. Bazen birdenbire dönüp kendisini gözden kayboluncaya kadar bakışlarıyla takip ederdi. Kollarını çapraz yapar, yavaşça başını sallar, alt dudağıyla üst dudağını burnuna kadar kaldırır, merak ve tecessüsle hareket ederdi ki, onun bu halinin anlamı şu olabilirdi ancak: “İyi ama, bu adam kim? Eminim ki, ben bunu bir yerde gördüm. Gözüm onu ısırıyor. Herhalde ben öyle her zaman kolay kolay yanılacak bir adam değilim ya!”

Bu adamın tavrı vakurane, mağrurane ve hatta tehdit edici idi. Şekli ve çehresi karşısındakini korkutur, ansızın gözüne ilişen bir adamı zihninde epeyce müddet tutuklayabilirdi.

Adı Javert olan bu adam, polisti. Montreuil-sur-Mer kasabasında zahmetli olmakla beraber faydalı bir görev yapıyordu ki, bu da polis müfettişliğidir.

Mösyö Madeleine’in kim olduğunu, nereden geldiğini bir türlü öğrenememişti. Bu göreve Javert, nazırlardan olup o sırada Polis Müdürü olan Kont Anglés’in kâtibi Mösyö Chabouillet’nin iltimasıyla atanmıştı.

Javert’in Montreuil-sur-Mer’e geldiğinde, büyük fabrikatör Madeleine Baba’nın serveti doruk noktasına ulaşmış, “Madeleine Baba” artık “Mösyö Madeleine” olmuştu.

Bazı polis memurlarının hallerinde, tavırlarında, çehrelerinde despotluk ve alçaklık hasletlerinden oluşmuş bir eda ve tavır vardır. Javert’te de bu hal mevcuttu. Yalnız alçaklığı daha azdı. Eğer ruhların gözle görülmesi mümkün olabilseydi, toplum fertlerinden her birinin hayvan cinslerinden biriyle bir ilişkisi ve benzerliği bulunduğu görülür. Evet, böyle garip bir durumun fark edilebileceğine emin olabilirsiniz. Nitekim düşünme kapasiteleri ağır basan bazı kişilerin belli belirsiz bir surette hissedebildikleri ve gözlemleyebildikleri bu hakikat, yani meselâ istiridyeden kartala kadar hayvanların her birinin bir insanı temsil ve tasvir ettiği hakikati, o zaman daha iyi anlaşılırdı.

Hatta bazen bu hayvanlardan bir kaçı birden bir insanda bulunabilir. Daha basit bir ifadeyle söylersek, diyebiliriz ki, hayvanî özelliklerden birinin veya bir kaçının bir insanda mevcudiyeti görülebilir. Ki, bu hasletler ile ahlaklanmış bir insan, icabında yaradılıştan niteliğini kazandığı hayvan gibi fiil ve harekette bulunur.

Hayvanlar, faziletlerimizin ve kötülüklerimizin cisimleşmiş birer biçimleridir. Bunlar adeta bizim ruhlarımızın görünür birer hayalidirler ve her zaman bakışlarımızın önünde bizimle birlikte hareket ederler.

Tanrı, bize davranış ve eylemlerimizi göstermek ve bu suretle bizi uyarıp öğüt vermek için bunları yaratmış, ibret nazarımızın önüne koymuştur. Dikkat ve basiret sahipleri bunlardan gereken ibretleri alırlar. Gafiller, hiçbir şey hissedemezler ve göremezler.

Şu var ki, hayvanlar bir tür hayalden ibaret olduğu için Tanrı bunlara eğitim ve öğretim kabiliyeti vermemiştir. Asıl ve gerçek olan insan, ruhlarından ibaret olduğu için eğitim ve öğretime kabiliyet hasleti de bize, yani ruhlarımıza verilmiştir. Hayvanlara yalnızca bir zekâ hissi verilmiştir ki, bununla yapılabilen eğitim-öğretim, insanınkine bakılınca çok eksik kalır.

Toplum terbiyesi hakkıyla sağlanabilirse, nasıl olursa olsun o ruhun taşıdığı yararlı şeyleri ve kendisinden sağlanabilecek faydaları ortaya çıkarabilir.

Bunu, herhangi bir hüküm vermeksizin, insanın dışında olan hayvanların önceki ve sonraki şahsiyetleri meselesini kaale almayarak, yalnız dünya hayatının dış görünüşü açısından söyleyebiliriz. Fikir ve zekâ sahiplerinin görülemeyen kişiliği gözlemlemesine, görülen kişilik engel olamaz. Bu şartı kabul ettikten sonra, sadede gelebiliriz.

İleri sürdüğümüz, her adamda yaradılışın hayvanî bir türü bulunduğu teorisi kabul edilirse, asayiş görevlisi Javert’in nasıl bir adam olduğunu tarif etmek bizim için kolay olur.

Asturias’lıların21 düşünce ve inançlarına göre kurdun bile bütün yavruları arasında bir köpek bulunur ki, yavrulu kurt bunu öldürmese, biraz büyüyünce hemen yavruları yerler! Bir kurt yavrusu olan bu köpeğe bir insan çehresi verecek olursanız, Javert’in yüzü gözlerinizin önünde belirir.

Javert, falcı bir kadının oğlu olup babası zindanda bulunduğu sırada doğmuştu. Büyüdüğü zaman, beşerî toplulukların dışında kaldığını ve toplum içine girmeye asla güç yetiremeyeceğini düşününce tasaya düştü. Beşerî toplulukların insanlardan iki sınıfı dışta bıraktığını da anlamakta güçlük çekmedi. Bunlardan biri, onu aşağılayanlar, diğeri de onu korumaya çalışanlardı. Javert’in bu iki sınıftan birini seçmesi gerekiyordu. Aynı zamanda kendinde bir sebat ve gayret de hissediyordu. Mensup olduğu Bohemyen yani Çingene sınıfına derecesiz kin ve düşmanlığı vardı.

Polislik mesleğine girdi. Başarı da gösterdi. Kırk yaşında müfettiş oldu. Gençliğinde Fransa’nın güneyindeki tersane zindanlarında görevlendirilmişti.

Daha uzağa gitmeden, biraz evvel Javert’e vermiş olduğumuz insan çehresinin ne şekilde olduğunu tarif edelim.

İki geniş delikli yassı bir burun, bunun iki tarafından yanaklarını örtecek derecede uzun ve büyük bıyıkları hemen göze çarpar. İlk anda bu iki mağara (burun delikleri) ile iki ormanı (bıyıkları) gören korkuya kapılır. Güldüğü zaman (ki pek nadir güler ve gülünce dehşet verici olurdu) ince dudakları birbirinden ayrılarak meydana dişlerinden başka, diş etleri de çıkardı. Güldüğü esnada yüzünde bir vahşi hayvanda görülebilene benzer bir buruşukluk peydahlanırdı. Ciddiyetini takındığı zaman bir buldog köpeğine, güldüğü zaman ise bir kaplana benzerdi… Başı küçük, çenesi ise büyüktü. Saçları alnını örttükten sonra kaşlarına kadar da inerdi. İki kaşı arasında hiddet yıldızı gibi bir çukur vardı. Bakışı karanlık ve kasvetli, ağzı eğri ve korkunç, emredici tavrı ise vahşiyane idi.

Bu adam iki yalın ve iyi histen meydana gelmiş olmakla beraber, kendisi bunları kötüye kullandığından, fenalık derecesine vardırıyordu. Bu iki histen biri, hükûmete olan saygı ve bağlılığı, diğeri de isyandan nefret edip tiksinmesi idi. Onun nazarında hırsızlık, cinayet vs. gibi vukuatın tamamı bir tür isyandı.

Bir başbakandan orman bekçisine kadar her türden hükûmet memurlarına derecesiz bir saygısı ve tam bir güveni vardı.

Fenalığın eşiği üzerinden bir kere atlamış olanları ise sevmez ve onlardan nefret eder, onlara husumet duyardı. Azimli idi. Hiçbir şeyde istisnayı kabul etmezdi. Bir taraftan “Bir memur aldanamaz ve hâkim asla haksız olamaz.” der, diğer taraftan “Onlar ıslah ve tedavi edilemeyerek malül düştüklerinden, kendilerinden bir iyilik ümidi beklenemez.” düşüncesinde bulunurdu.

Beşerî kanunları müthiş periler ve devler mertebesine çıkarırcasına ona bir nüfuz ve kuvvet atfeden bazı yüksek fikirli kişiler vardır. Bunlar yaptıkları kanunlarla bir takım lanetliler yaratırlar ve toplumun ta dibine de bunları bulup çıkarma gücü olan bir Styx22 yerleştirirler. İşte Javert böyle biriydi.

Emri şiddetli, tavrı ciddi ve bir mutaassıp gibi itaatkârdı. Hali ise üzgün ve düşünceli idi. Bakışı, çelikten yapılmış bir eğe gibi içe işleyici ve soğuk olup sanki yöneldiği yeri delecek gibiydi.

Bütün hayatı iki şeye hasredilmişti: Gözetlemek ve teftiş etmek. Dünyada eğrilikler içinde doğruluğu içselleştirdiğine ve vicdanen varlığının insanlığa faydalı olduğuna inanmıştı.

Görevlerinde ve ispiyonlukta da dinine olan inancı kadar tam bir sadakat gösterirdi. Eline düşen adamın vay haline!

Babası zindandan, anası da sürgün yerinden kaçsa yakalayıp tutuklayacak türde yaman bir adamdı! Böyle bir görevi gönül hoşluğuyla yapar ve bunu etrafına bir fazilet olarak sunardı.

Hayatı perhizli ve münzevi biriymiş gibi geçerdi. Zevk ve eğlenceden uzak dururdu. Görevini yüce sayar ve eski İspartalıların vatanperverliği kadar mesleğine muhabbet beslerdi. Denetlemesi zalimce, dürüstlüğü ise vahşice idi. Görev sırasında mutaassıp bir hafiye, suç ve cinayet ortaya çıktığında adeta bir kahramandı. Vidocq’un içinde bir Brutus!23

Javert’in şahsında, kendisi görünmediği halde herkesi ve herşeyi görebilen bir yetenek vardı. Bazı gazetelerin sayfalarını süsleyen Joseph de Maistre’nin gizemci okulu onu keşfedebilseydi, şüphesiz onu görevin cisimleşmiş bir şekli sayardı. Şapkası altında saklanan alnı ile kaşları altında gizlenen gözleri görünmezdi. Bunun gibi, kravatıyla örtülmüş olan çenesi, elbisesinin kollarıyla örtülen elleri, daima redingotunun altında duran bastonu da görünmezdi. Sırası geldiğinde ise birdenbire o karanlıktan sıyrılıp çıkar ki işte o zaman dar ve üç köşeli bir alın, uğursuz bir bakış, gazaplı ve tehditkâr bir tavır, iri eller ve kalın bir değnekten ibaret bir baston nazar-ı dikkate çarpardı.

Pek az olan dinlenme zamanlarında kitap okurdu. Bununla beraber kitaplardan nefret ederdi. Okuması kuvvetli değildi. Zaten sözlerinden de büsbütün bilgiden mahrum olmadığı anlaşılırdı.

Biraz evvel fena ve istenmez olan şeylerden geri durduğunu söylemiştik. Memnun ve huzurlu olduğu zamanlarda yalnız biraz enfiye çekerdi. Diğer insanlara benzeyen de sadece bu hali idi.

Verdiğimiz tafsilattan elbette anlaşılmıştır ki, Javert, Adalet Bakanlığı istatistik listelerinde “Serseriler” diye nitelenenler arasında, adının telaffuzu ve hatırlanması bile bu güruhun yollarını şaşırmasına, korku ve dehşete kapılmalarına yeterli bir kişiydi. Javert’in yüzü ise, onları dondurur, adeta ruhsuz bir hale sokardı…

İşte Javert böyle müthiş ve yaman bir adamdı.

Javert’in tereddüt ve şüphelerle dolu bakışları daima Mösyö Madeleine’in üzerindeydi. Mösyö Madeleine bunun farkına varmakla beraber kendince önemli görmüyordu. Javert’e hitaptan geri durmakla beraber ne ondan kaçıyor, ne de onu arıyordu. İcabında onun bu baskıcı ve sıkıntı veren bakışlarına sabırla katlanıyordu. Herkese nasıl davranıyorsa Javert’e de öyle davranıyor, başka bir deyişle, Madeleine, istisnasız her kişi hakkında lütufkâr ve insaniyetli tutumunu sürdürüyordu.

Javert’in bazı sözlerinden anlaşılıyordu ki, araştırıcı bakışları daima Madeleine’e dikilmişti. Bu da insanî duygulardan ziyade köpeklere mahsus bir histen kaynaklanıyor, daima bir şey arıyor ve Madeleine’in ötede beride bırakması umulan izlerini bulup çıkarmak istiyordu. Herhalde bir şey bilir gibi görünüyor, bazı defa belirsiz bir surette bir şehirde kaybolmuş bulunan bir aileye dair birinden bilgi aldığını falan öne sürüyordu.

Bir defa da kendi kendisine mırıldanarak diyordu ki:

- Zannederim bu adam artık elimdedir!

Bu sözü söyledikten sonra, üç gün başka bir söz söylemeksizin, sessiz ve düşünceli kaldı. Galiba bir ucu elinde bulunduğuna hükmettiği ip, kopmuştu.

Bazı belli belirsiz sözler vardır ki, açıklanmaya muhtaçtırlar. Bundan başka insanın hatadan ve yanlıştan masun bulunması gerekmez. İçgüdü, karışıklık içinde olabilir. Yolunu kaybeder. İzini bulur. Olmadığı takdirde, onun zekâ ve anlayışa üstün gelmesi gerekir ki, o zaman hayvanın insandan daha iyi bir bilgi ve kavrayış ışığına sahip olması gerekirdi.

Şu da var ki, Madeleine’in halinde tavrında daima görülen tabii sakinlik ve rahatlık Javert’i şaşırtmaktan geri kalmıyordu.

Buna rağmen günün birinde Javert’in garip bir tarz alan tavır ve hareketi Mösyö Madeleine’i etkiledi…

Nasıl?

Şimdi bunu hikâye edelim.

21 İspanya’nın kuzeyinde bir bölge ahalisi. (E.K.)

22 Antikçağ Yunan mitolojisinde Cehennemdeki ırmaklardan biri; suyunda yıkananlara ok işlemezmiş…

23 Eski kürek mahkûmu François Vidocq sonra emniyet müdürü olmuştu. Brutus ise Sezar’ı düzenlenen suikastte bıçaklayan hain evlatlığıdır.

-6-

Fauchelevent Baba

Bir gün Mösyö Madeleine Montreuil-sur-Mer kasabasının kaldırımsız bir sokağından geçiyordu. Birden bir şamata koptu. Ardından biraz ötede bir takım insanların toplanmış olduğunu gördü. Kalabalığın olduğu yere gitti. Fauchelevent Baba adlı ihtiyar bir adamın, hayvanı düşen yük arabasının altında kalmış olduğunu gördü.

Madeleine, o memlekete ilk geldiği zaman eski noter kâtiplerinden olup biraz okuyup yazma bilen bu köylü Fauchelevent Baba ticaretle meşgul oluyordu ve işleri pek fena gidiyordu. Fauchelevent Baba, sıradan bir işçi parçası olan Madeleine’nin gittikçe servet kazanırken, tam tersine kendisinin tecrübeli bir tacir olduğu halde mahvolmak üzere bulunduğunu görüyordu. Bu hal, babalığın gıbta ve hasetliğine yol açtığından, Madeleine’i zarara sokmak için elinden geleni yapmaya başladı. Nihayet günün birinde iflas etti. Ailesi yoktu. İflas etmesi üzerine elinde yalnız bir araba ile bir beygir kalmıştı. Bununla geçimini sağlamaya koyuldu.

Kazada beygirin iki kalçası kırılmış olduğundan kalkamıyordu. İhtiyar ise iki tekerleğin arasına sıkışıp kalmıştı. Düşüş, öyle müessif bir şekilde olmuştu ki, arabanın bütün ağırlığı göğsüne binmişti. Araba da oldukça yüklüydü.

Böyle bir hale düşen Fauchelevent Baba, acınacak ve merhamet uyandıracak bir surette soluklanmaktaydı. Gerçi düşüşten sonra hemen arabanın kaldırılmasına girişilmişse de bunun faydası olmamıştı. Muntazam olmayan bir gayret, hakkıyla yapılamayan bir yardımcılık, yanlış bir hareket o anda ömrüne son verebilirdi. Onu kurtarmak, derhal arabanın onun üzerinden kaldırılmasıyla mümkündü.

Kazanın akabinde yetişmiş olanlardan biri de Javert idi. Javert, gelir gelmez bir kaldırıcı (maçuna; kriko) araştırmaları için emir vermişti.

O esnada Madeleine de geldi. Kalabalığı oluşturanlar Madeleine’i görünce saygılı bir tavırla selamlayıp ona yer açtılar.

İhtiyar Fauchelevent avazı çıktığı kadar bağırıyordu:

- İmdat! Şu biçare ihtiyarı kurtaracak bir babayiğit yok mu?

Mösyö Madeleine kalabalığa dönerek:

- Bir kaldırıcı yok mu?

Köylülerden biri cevap verdi:

- Getirmeğe gittiler.

- Ne vakit getirirler?

- En yakındaki Flachot’nunkidir; orada bir nalbantta var. Ama her halde gelmesi için çeyrek saat lazım.

- Bir çeyrek saat mi?

O gün yağmur yağmış olduğundan toprak yaştı. Bu yüzden araba gittikçe toprağa batmakta ve ihtiyarın göğsüne ağırlığını bindirmekteydi. Beş dakikaya varmadan ihtiyarın kaburgalarının kırılması muhakkak gibiydi.

Madeleine bu durumu seyreden köylülere dedi ki:

- Ama bir çeyrek saat beklemek mümkün değildir.

- Başka çare yok!

- Bir çeyrek sonra gelecek şeyin hayrı olmaz. Arabanın gittikçe toprağa geçtiğini görmüyor musunuz?

- Doğru fakat ne çare?

- Beni dinleyiniz: İnsan girip sırtıyla arabayı kaldıracak kadar henüz arabanın altında yer var. Böylece yarım dakikada bu biçare kurtarılabilir. Aranızda cesaretten başka bir şeye malik olmayan kimse yok mu? Bu adamı kim kurtarırsa beş altın vereceğim.

Ne cevap veren oldu, ne de meydana biri çıktı.

Bunun üzerine Madeleine:

- On altın vereceğim!

Hazır bulunanlar yere bakıyorlardı. Bunlardan birisi mırıldandı:

- Şeytan kadar kuvvetli olmak lazım! Bu işte ihtiyar gibi ezilerek mahvolmak ihtimali de var.

- Kimse yok mu? Yirmi altın var!

Aynı hal, aynı sessizlik…

Oradakilerden biri:

- Bu hareketsizliğin sebebi, hüsnüniyetsizlik ve gayretsizlik değildir; işin vahameti var…

Mösyö Madeleine başını çevirince Javert’i gördü. Onun daha evvel gelmiş olduğunun farkına varmamıştı.

Javert sözüne devam etti:

- Kuvvet ister. Böyle bir arabayı sırtıyla kaldırmak için müthiş bir kuvvet sahibi olmak lazımdır.

Sonra gözlerini Madeleine’e dikerek ve ağzından çıkan kelimelerin her birini basa basa dedi ki:

- Mösyö Madeleine, istediğiniz bu işi becerecek ben yalnız bir adam gördüm.

Bu sözler Madeleine’i ürpertti.

Javert gözlerini karşısındakinden ayırmayarak kayıtsızca devam etti:

- Bu adam da mahkûmlardan biriydi!

Madeleine:

- Ya; öyle mi?

- Toulon zindanında bulunuyordu.

Madeleine son sözler üzerine sapsarı kesildi.

Araba ise gittikçe toprağa gömülmekteydi.

Fauchelevent ise inliyordu:

- Ah! Boğuluyorum. Kemiklerim kırılıyor! Bir maçuna… Bir şey yok mu? Beni kurtarın…

Madeleine etrafına bakındı:

- Şu ihtiyarı kurtararak yirmi altın kazanmak isteyen kimse yok mu?

Bu soru da diğerleri gibi cevapsız kaldı.

Javert yine söze karıştı:

- Maçuna hizmetini görecek ben yalnız bir adam gördüm. O da dediğim gibi mahkûmdur!

İhtiyar bir kere daha haykırabildi:

- Ah! Aman! İmdat! Eziliyorum!

Madeleine başını kaldırdı. Bakışları kendisine çevrilmiş olan Javert’in şahin gözleriyle çakıştı. Hareketsiz duran köylülere baktı ve üzüntüyle güldü. Sonra bir şey demeksizin dizleri üzerine eğildi. Hazır bulunanların bir şaşkınlık nidası çıkarmalarına meydan bile bırakmadan hemen arabanın altına girdi. Bir dakika susmak ve beklemekle geçti.

Madeleine’in o ağır arabanın altında dizlerini tutarak kalkmağa ve böylece arabayı kaldırmağa çalıştığı halde başaramadığını görünce hazır bulunanlar endişe ile haykırdılar:

- Madeleine Baba, oradan çıkınız! Yoksa sizin hayatınız da tehlikededir.

Faucehelevent Baba ise:

- Mösyö Madeleine, çekiliniz, buradan gidiniz. Ben ölüyorum. Beni bırakınız. Benim yüzünden siz de ezileceksiniz!

Madeleine Baba cevap vermedi.

Köylüler heyecanla nefes alıp veriyorlardı. Gözleri ise hep arabanın altına dikilmişti. Tekerlekler el’an toprağa gömülüyordu. O dereceye geldi ki Madeleine’in de artık arabanın altından çıkabilmesi hemen hemen imkânsızdı.

Birden o muazzam kütlenin yerinden oynadığı görüldü. Araba yavaş yavaş kalkıyor ve tekerlekler ise topraktan çıkıyordu.

Bu anda boğuk bir ses duyuldu:

- Ne duruyorsunuz? Çabuk olun, yardım edin!

Bu sözleri söyleyen Madeleine olup son bir gayrette daha bulunuyordu.

Köylüler koştular.

Bir adamın fedakârlığı, diğerlerine de kuvvet ve cesaret vermiş oldu. Sonunda yirmi kadar kolların arasında araba kalktı.

Fauchelevent Baba da kurtuldu.

Madeleine bulunduğu yerden kalktı. Yüzünden ter taneleri dökülmekteydi. Elbisesi tamamen yırtılmış ve çamura bulanmıştı. Herkes ağlıyordu. Fauchelevent Baba ise kendisini kurtaranın ellerinden, ayaklarından öpüyordu.

Madeleine ise, yüzünde mutlu ve manevi bir ızdırabın izleri görüldüğü halde müsterih bir bakışla gözünü kendisine dikmiş olan Javert’e bakıyordu!

-7-

Fauchelevent Paris’te Bahçıvan Oluyor

Fauchelevent’in düştüğü esnada diz kapağı yerinden çıkmış olduğundan, Madeleine Baba tarafından verilen emir üzerine fabrika binası dâhilinde işçiler için yaptırılan ve iki hemşirenin gözetimi altında yönetilen revire nakledildi. Ertesi gün Fauchelevent Baba masası üzerinde bin franklık bir çekle küçük bir pusula gördü. Pusula Madeleine Baba’nın elyazısıyla yazılmıştı ve şunlar yazılıydı:

“Bu parayla arabanızı ve atınızı satın alıyorum.”

Halbuki araba kırılmış ve at da ölmüştü.

Fauchelevent sağlığına kavuştu. Fakat diz kapağı biraz sakat kaldı. Mösyö Madeleine, revirindeki hemşirelerle rahiplerinden almış olduğu tavsiye üzerine, Fauchelevent’i Paris’te Saint-Antoine mahallesinde kadınlar yönetiminde olan bir kuruma bahçıvan tayin ettirdi.

Bundan bir müddet sonra da Mösyö Madeleine belediye başkanı olarak tayin edilmişti.

Javert ilk defa olarak Mösyö Madeleine’i resmî elbisesiyle görünce bir buldog köpeğinin efendisinin elbisesi içinde bir kurdu görmesinden kaynaklanan bir hal ile ürperdi. O zamandan itibaren Javert, mümkün olabildiği kadar belediye başkanından kaçmağa başladı. Görev gereği belediye başkanının yanında olmak icap edip de bir şekilde kurtulmağa imkân bulamazsa, o zaman başkan efendiye büyük saygı göstererek vaziyeti idare ederdi.

Madeleine Baba tarafından Montreuil-sur-Mer kasabasıyla civarında oluşturulan bayındırlık ve kalkınma eserlerinden dolayı manevi bir etki oluşmuştu ki, gözle görülemeyen bu hal az anlamlı değildi. Bu durum insanı hiç yanıltmaz.

Halk zaruret ve sefalet içinde olduğu, iş bulunamadığı ve ticaret durgun gittiği zaman haliyle resmî vergi ve yükümlülükleri ödeyemez. Hükûmet vergi toplamak için birçok para harcar. Aksine iş çok, memleket zengin ve mutlu olursa resmî vergi ve yükümlülükler vaktinde ve zamanında ödenir, hükûmet de masraftan kurtulur.

Bir memleketin refah ve servetiyle fakirlik ve sefilliğinin derecesini belirleyen ve gösteren bir ölçüt (mikyas) vardır ki, bu tahsilat masraflarının miktarıdır. Hâlbuki Madeleine Baba’nın Montreuil-sur-Mer’e geldiği tarihten beri hükûmetin tahsil masrafları dörtte üç nisbetinde düştü ve hatta bu hal o tarihte Maliye Bakanı bulunan Mösyö Villele’in de dikkatini çekmiş olduğundan bu kasabayı diğerleri için örnek olarak gösterdi.

Fantine’in geldiği sırada memleketin hali bu merkezdeydi. Kendisini kimse hatırlamadı. Bereket versin, sadakatli bir sevdiğinin siması gibi Madeleine Baba’nın fabrika kapısı da işsizlere daima açık bulunduğundan, Fantine iş bulamamak endişesine düşmedi. Memleketine varışından sonra fabrikaya götürüldü. Kadınlar kısmına kabul ve kayıt olundu.

Fantine için bu iş, hatta çalışmak yeni bir sanattı. Haliyle bu sanatta ustalık göstermesi mümkün değildi. Geçimini sağlamak için çalışıyor ve fakat günde pek az bir şey kazanıyordu. Fantine buna da razıydı. İhtiyaç ve müşküllerini gidermeye muvaffak olmuştu. Az çok geçinmek için bir şey kazanabiliyordu.

-8-

Madam Victurnien

Zevki (!) İçin Otuz Beş Frank Harcıyor

Velev ki çalışmak suretiyle olsun, Fantine yaşamağa güç yetirebildiğini görünce bir aralık sevindi. Namusuyla çalışmak ve bu suretle yaşamak, onun hoşuna gidiyor, zevk veriyordu. Bu, ilahî bir nimettir. Hayatın zevk ve kıymeti çalışmakla yerine gelir. Bunu Fantine de anladı.

Bir ayna edindi. Aynada o güzel altın renkli saçlarıyla inci gibi güzel dişlerine baktı. Geçmiş hayatına ait hatıralarını unutmağa çalıştı. Şimdiki halde zihnini işgal eden şey, gelecek ile ciğer paresi Cosette’den ibaretti.

Küçük bir oda kiraladı. Çalışarak kazanacağı parayı teminat göstererek odayı döşetti ki, bu da düzensiz yaşayışının bir sonucuydu.

Evlenmiş olduğunu söyleyemediği gibi, kızından da bahsetme cesaretini gösteremiyordu. Önceleri kızının bakma ücreti olan parayı Thénardier’lere muntazaman gönderiyordu. Daha önce belirtmiş olduğumuz gibi, yalnız imzasını atabiliyor, yazmayı bilmediğinden Thénardier’lere gönderdiği mektupları bir arzuhalciye yazdırıyordu. Çoğunlukla mektup gönderirdi. Bu durum dikkati çekti. Fabrikada kadınlar kısmında iş arkadaşları: “Fantine mektup yazdırıyor, tavır ve hareketleri dikkat çekici!” tarzında birbirleriyle konuşmağa ve ondan şüphelenmeğe başladılar…

İnsanların garip halleri vardır: Kendilerini hiç ilgilendirmeyen şeylere karışırlar. Başkalarına ait sözlerle çenelerini yorarlar. Bu suretle vakitlerini öldürürler. Filan niçin erken geliyor? Niye geç gelmiş? Yediği içtiği şundan mı ibaret? Elbisesi de şu halde! Gibi bin türlü lüzumsuz ve münasebetsiz sözlerle dedikoduculukta bulunurlar. Bu da bir tür malumat-furuşluk mudur? Hayır, bu durum ahlâk kötülüğünden kaynaklanır.

Hayat yolu üzerinde bazı adamlara rastlanır ki, bunlar kendilerini ilgilendirmeyen bu ve buna benzer muammaları çözmek için -hayır işleriyle ilgili meselelerde sarf edemeyecekleri paraları- bu uğurda harcamaktan çekinmezler. Böylece vakitlerini ve nakitlerini kaybederler. Belki de bu yolda epeyce sıkıntı ve zorluklara da uğrarlar…

Niçin böyle bir zahmet göze alınır?

Sırf zevk ve merak için!

Bu gibi adamların paralarını ve vakitlerini ziyan ederek arzu ve meraklarına karşı görecekleri mükâfat, yine meraktan başka bir şey değildir!

Bu tip adamlar, bir erkek veya kadının peşine düşerek onu takipten de çekinmezler. Yazın sıcağında, kışın soğuğunda, yağmur altında ve gecenin karanlığında belirli vakitte sokak köşelerinde, kapı arkalarında beklerler ve araştırırlar. Yahut para verip adam tutarlar. Arabacıları, hizmetçileri ve gerekli görülen başkalarını elde etmek, sarhoşluk saikasıyla ağızlarından söz kapmak gayret ve himmetinden geri durmazlar… Hizmetçi kızlara, kapıcılara rüşvetler verilir…

Bütün bu şeyler ne için yapılır? Bir hiç için değil mi? Yani arzu ve merakını gidermek veya menfaatini sağlamak için… Görmek, anlamak ve bilgi sahibi olmak için…

Bir gün bu sırların meydana çıkması, elde edilen sırların yayılması, bilinmezlerin çözülmesi, bir takım müessif ve üzüntü verici kazalara, düellolara, kanlı çekişme ve mücadelelere, bir takım ailelerin yok olmasına ve çökmesine, birçok vücutların ortadan kaybolmasına sebep olur. Çılgınca bir hisle “Her şeyi öğrendim, nihayet arzuma nail oldum. Bu sırrı anlamış oldum!” denilir ve hatta övünç duyulur…

Teessüf edilecek bir durum!

Bazı adamlar da sırf söz söylemek için bir ihtiyaç duyarlar. Bu münafıklar, salonlarda, teneffüs odalarında veya ötede beride zevzeklik, boşboğazlık ederler. Az zamanda çok odun yakan ocaklar gibi, az bir müddette lüzumsuz birçok söz sarf ederler… Bu adamlar da ocağa benzerler. Fakat bunlar odun yerine hemcinsleri olan adamları yakarlar…

İşte böyle bir arzu ve merakla Fantine’in halini de dikkate şayan ve merak edilmeğe değer buldular.

Bunların arasında biçarenin sarı saçlarıyla inci benzeri dişlerini kıskananlar da vardı…

Tezgâh başında işçi kızlar ve kadınlar arasında ekseriya biçarenin gözlerindeki yaşı silmek üzere başını çevirdiğini görürlerdi. Bu gözyaşı dökülen zamanlar, ciğer paresi evladını, belki de sevmiş olduğu adamı düşündüğü demlerdi.

Geçip giden hayata ait bir takım karanlık hatıraların kesilmesi insanın içini acıtır. Bu dikkat arasında, onun ayda en azından iki mektup yazdırıp taahhütlü olarak aynı adrese gönderdiğinden de haberdar oldular. Mektup zarflarındaki adresi de öğrendiler:

“Montfermeil’de mukim hancı Mösyö Thénardier’ye”

İşte mektuplarının zarfı üzerinde yazılı olan adres buydu.

Mektup yazdığı arzuhalciyi elde ettiler. Meyhaneye götürerek sarhoş edip söylettiler. Bu arzuhalci, ihtiyar bir adamdı. Karnını kırmızı şarapla şişirmedikçe taşıdığı sırları açık edemezdi…

Kısacası: Fantine’in bir çocuğu olduğunu öğrendiler. “Bir kız çocuğu olsa gerek!” diye düşündüler.

Montfermeil’e gidip Thénardier’ler ile görüşerek dönen bir ihtiyar kadın buldular. Bu acuze kadın diyordu ki:

- Otuz beş frank harcayarak Montfermeil’e kadar gittim. Gözümle onun çocuğunu gördüm. Nihayet merakımı giderdim!

Madam Victurnien adındaki Montfermeil seyahatini yapan bu acuze, güya ahlakî erdemlerin koruyucusu ve kapıcısıydı! Elli altı yaşında ihtiyar, çirkin bir kadın olan Victurnien’in sesi keçi sesine benzerdi. Akılca da ondan ileri değildi!

Gariptir ki bu acuze, elbette bir vakitler gençti. Gençliğinde yani 93 tarihinde Bernardin’lerden Jacoben’lere başındaki kırmızı takkesiyle geçiş yapmayı başaran bir rahip ile evlenmişti. Kuru denecek kadar zayıf, hırçın, uzun, dikenli ve zehirli bir kadındı. Hayatta olmayan kocasına ait hatıralarını hâlâ el altında tutmaktadır.

Bu kadın, tamamıyla bir ısırgana benzerdi. Restorasyon devrinde olağanüstü taassup göstermişti. Sonraları ruhban sınıfından bir rahiple evlenmesinden dolayı affedilmişti. Küçük bir geliri olup bunu dinî kurumlardan birine bırakacağını söyler dururdu. Arras Piskoposluğu dâhilinde nasılsa iyi tanınmıştı. İhtiyar Montfermeil’e kadar zahmetle gidip döndüğünde “Çocuğu gördüm!” demişti!

Epey zaman geçti. Fantine, bir yılı geçen zamandan beri fabrikada bulunuyordu. Bir sabah fabrikada kadınlar kısmının müdiresi olan kadın, belediye başkanı - fabrikatör adına kendisine elli frank vererek, artık fabrikada çalışmasına izin verilemeyeceğini, memleketi terk etmesi gerektiğini bildirdi.

Bu teklif yapıldığında, Thénardier’ler de birbiri ardından gönderdikleri mektuplarla altı frank yerine on iki, on iki frank yerine on beş frank istiyorlardı.

Bu zamansız-yersiz ihtar ve teklif, talihsiz kadının ızdırap ve endişesine yol açtı. Ufak tefek bazı şeyler satın almış ve kiraladığı odaya para vermiş olduğundan memleketi terk edip gidemez, verilen elli frank, borçlarını karşılayamazdı. Rica ve istirham şeklinde ağzından birkaç söz döküldü. Buna karşılık müdire, fabrikayı terk etmesi gerektiğini tekrar etti. Fantine, fabrikada sıradan bir işçi kızdı. Kendisine yapılan ihtar üzerine mahcubiyeti ümitsizliğine üstün geldiği için fabrikayı terk etti, ikametgâhı olan odaya gitti.

Susup gizlemeye çalıştığı kabahati artık herkesin malûmu olmuştu. Şu anda kendisinin, bir söz söylemeğe bile takati yoktu. Bir kere belediye başkanını görmesi gerektiği kendisine hatırlatıldıysa da buna cesaret edemedi.

Belediye reisi iyi bir adam olduğu için kendisine elli frank vermiş ve hak gözeten biri olduğu için de izinli saymıştı. İşin bu yönünü düşünen Fantine, hakkında reva görülen muameleyi vaziyete uygun buldu.

-9-

Madam Victurnien’in Başarısı

Madam Victurnien kendi kendisine bir iş görmüştü. Bu nasıl işti?

Fantine’in fabrikadan atılması meselesinde Mösyö Madeleine’in bilgisi yoktu.

Böyle bir iş, yalnız bir kişinin başına gelmiş, istisnai bir şey sayılamaz. Bu gibi olaylarla aslında yaşayan herkesin bir ilgisi vardır.

Mösyö Madeleine fabrikanın kadınlar kısmına girmeyi asla âdet edinmemişti. Bu kısma, nezaretçi olarak memleket rahibinin tavsiyesi üzerine yaşlı bir kızı görevlendirmişti. Kendisine de tam bir güveni vardı. Gerçekten nezaretçilik eden ihtiyar kız, hak gözetir ve gayretli olup güveni ve saygıyı hak ediyordu. Sadece vermekten ibaret olan sadaka ve şefkati biliyordu, fakat halden anlamak, affetmek gibi merhametten ve insanî niteliklerinden haberdar değildi.

Mösyö Madeleine, fabrikanın kadınlar kısmına ait her işi bu kadına bırakmıştı. Dünyada en iyi adamlar bile çoğunlukla kuvvet ve nüfuzlarını başkalarına bırakırlar ki, iyiliklerinin hiç olmazsa bir kısmı böylelikle başka ellere geçmiş olur...

Nezaretçi kadın, fabrika sahibinin kendisine vermiş olduğu nüfuz ve yetkiye dayanarak, iyi yapıyorum düşüncesiyle, kendi kendisine Fantine’i suçlayıp muhakeme ederek hükmünü vermişti.

Elli franga gelince, Mösyö Madeleine, sadaka ile himmet ve yardıma muhtaç bulunan işçilere gerektiğinde verilmek üzere bu kadına ara sıra para verir, bu paranın hesabını da sormazdı. Elli frank, işte bu paradan alınarak verilmişti.

İşsiz kalan Fantine, hizmetçilik etmek üzere evden eve dolaşmağa başladı. Her çaldığı kapıdan kendisine bir şeyler söyleniyordu. Ama iş vermiyorlardı. Memleketi terk etmek istediği halde çıkamıyordu. Odası için almış olduğu bir takım eski ve kıymetsiz eşyadan dolayı eskiciye borçluydu. Eskici:

- Eğer borcunuzu vermeden buradan gitmek isterseniz sizi bir hırsız gibi tutuklattırırım!

Diyordu.

Kirayla oturduğu odanın sahibi de kendisine şöyle demişti:

- Siz, genç ve güzelsiniz. Ama parasızlıktan şikâyet ediyorsunuz. Hâlbuki isterseniz güzelliğiniz sayesinde kolayca para kazanabilir ve oda kirasını ödeyebilirsiniz…

Elinde elli frangı ikiye bölerek, oda sahibi ile eskiciye verdi.

Eşyasından dörtte üçünü eskiciye iade etti. Kendisine en çok lazım olanları bıraktı. Yalnız yatağını muhafaza etmekle eskiciye yüz frank borcu kalıyordu. Hâlbuki hem işsiz, hem de sermayesizdi. Borcunu nasıl verebilirdi? Borçtan evvel, kendisine de ayrıca harcamak için para lazımdı.

Memlekette muhafız askerler için öteden beri kadınlara diktirilen gömlekleri dikmeğe başladı. Bu işten günde on iki sov kazanıyordu. Hâlbuki sadece kızı için günde on sov kazanmağa mecburdu. İşte bu sıralardaydı ki, Thénardier’lere muntazaman göndermekte olduğu aylıkları gönderememeğe başladı.

Akşamları odasına geldiğinde şamdanını yakan ihtiyar bir kadın kendisine sefalette yaşamanın yolunu öğretti. Az ve fakirlik içinde yaşamanın hemen arkasında hiç yaşamamak imkânı da mevcuttur. Bunlar iki odadır ki, birincisi karartılmıştır, ikincisi karanlığın ta kendisidir…

Fantine kömürsüz ve ateşsiz bütün bir kışı geçirmeyi, üşüdükçe elbisesini yorgan edinmeyi, icabında yorganıyla vücudunu örtmeyi, karşısındaki pencereden giren ışıktan istifade ederek yemek yemeyi, icabında dikiş dikmeyi öğrendi.

Namusunu koruyarak fakr-u zaruret içinde yaşayan biçarelerin on paradan (sov’dan) ne şekilde faydalandıklarını herkes bilmez ve anlamaz. Bu da bir hünerdir. Fantine, bu hüneri öğrenince kendinde biraz cesaret buldu.

Bir aralık komşu kadınlardan birine şöyle diyordu:

- Adam sen de! Geceleri yalnız beş saat uyur, kalan zamanlarda da çalışır ve dikişlerimi dikerek ekmek paramı kazanırım. Üzüntülü zamanlarında insan çok yiyemez, iştihası kesilir. Ne yapalım? Bir taraftan üzüntü ve ızdırap çekerken, diğer taraftan zorlukla elde edilen bir parça ekmekle elbette karnımı doyurur, hayatımı koruyabilirim…

İçine battığı üzüntü ve acılar arasında ciğer paresi kızcağızı da yanında bulunsaydı, şüphesiz kendisince teselli kaynağı olurdu. Derdini biraz unuturdu.

O küçük sefil çocuğu da yanına getirtmek istedi. Peki ama niçin getirtsin? O yavrucuğu da kendi elem ve kederlerinden hissedar etmek için mi?

Bundan başka, getirtmek istese bile mümkün değildi. Thénardier’lere borçluydu. Borcunu neyle ve ne şekilde kapatabilirdi? Yol masrafını karşılayacak parası dahi yoktu. Nereden para bulup da yol harçlığı etmeli?

Fantine’e ucuz geçinmeyi, daha doğrusu sefalet derslerini öğreten komşu kadın Marguerite adında yaşlı bir bakireydi. Hayır işlerini sever, dünyadan geçmiş (tarik-i dünya) biriydi. Sadece fakirler için değil, zenginler için de hayırhahlıkta bulunurdu. İmzasını atacak kadar yazması ve Tanrı’ya karşı güçlü bir inancı vardı. İlim de bundan ibarettir. Bugün aşağı sınıfta bu gibi erdemler pek çok bulunur ki, günün birinde bunlar yukarıda bulunacaklardır. Bu hayatın bir de ötesi vardır.

İlk zamanlarda Fantine, duyduğu mahcubiyetten odasından dışarı çıkamıyordu. Sokağa çıktığı zaman, kendisini parmakla gösteriyorlar zannediyordu. Herkes kendisine bakıyor, ama kimse yakınlık göstermiyordu. Etrafında gelip geçenlerin hakir görücü bakışları kendisine yönelmişti. Bu donuk ve kötü bakışlar, soğuk ve keskin bir rüzgâr gibi bedenini titretiyordu.

Küçük şehirlerde bunun gibi bir bedbaht, halkın hakaret ve alaylarına karşı çıplak ve korumasızdır. Paris’te bulunsaydı pek az tanılırdı. İnsanın içine gömüldüğü karanlık ve meçhullük, ayıplara örtü olabilecek bir elbise yerine geçer.

Fantine, mümkün olsa kendisini hemen Paris’e atacaktı. Oraya gitmeyi can-u gönülden arzu ediyordu. Fakat ne yazık ki oraya gitmek kendisi için mümkün değildi.

Fakr-u zaruret âleminde her şeye alışmak gerekir. Sıkıntıya alışmıştı. Bunun gibi hakarete alışmak gerekiyordu. Zamanla buna da alıştı. İki üç ay sonra utanmayı kaldırdı. Belki de utanmak, yaşayamayacağı bir yeri terk edip gitmişti. Başkaları gibi o da umursamazca sokağa çıkmağa başladı. Böyle bir sırada utanmak, ölüm çukuruna adım atmak demekti.

- Herkes bana bakacakmış, neme gerek, vız gelir!

Diyordu.

Başı yukarıda, dudaklarında ise bir tebessüm yansımakta olduğu halde serbestçe yürüyor ve artık kendisinin arsızın teki olduğunu hissediyordu.

Madam Victurnien, biçarenin penceresi altından geçtiğini görür, haline dikkat ederek zavallı kadıncağız için:

- İşte şimdi layık olduğu yeri bulmuş!

Diyerek kendisini kutlanmaya değer bulurdu!

Fesatlık yapanlarla münafıkların karanlık bir saadetleri vardır.

Ağır bir tempoyla devam eden sürekli çalışma ve çabalama zavallı kadını yormağa başladı. Hafif hafif devam eden öksürükler çoğaldı. Bazen öksürdüğü sırada komşusuna diyordu ki:

- Bakınız, elinizle tutunuz, vücudum ne kadar yanıyor!

Sabahları eski kırık bir tarakla ipek gibi güzel sarı saçlarını tararken, velev ki bir dakika için olsun, zarif bir mutluluk hissederdi! Derler ya: “Geçmiş zaman olur ki hayali cihan değer!”

-10-

Başarının Devamı

Fabrikadan kendisine kış sonlarında çıkış verilmişti. Yaz mevsimi gelip geçti. Ama kış, yine dönüp geldi. Günler kısa, işler azdı.

Kış? Bu gamlı mevsimde ne ışık, ne hararet ve ne de öğlen vardır. Sabah ile akşam hemen birbirini peş peşe takip eder. Gökyüzü, daima bulutlarla örtülüdür. Dünyayı bir sis kuşatır. Günün hafif ışığının girmesine de kararmış olan pencere camları engel olur. Dışarısı, seyredilemez. Gün, bir mahzen gibidir. Gök bir bacaya, güneş ise sefil bir fakire benzer. Kış dediğin, işte böyle müthiş bir mevsimdir!

Kış, göklerin suyunu, insanın kalbini taşa dönüştürür!

Alacaklılar Fantine’i para için sıkıştırıyorlardı. Fantine pek az kazanıyor ve borcu gittikçe çoğalıyordu.

Para alamayan Thénardier’ler kendisine sürekli mektup gönderiyorlardı. Mektupların içeriği kalbini sızlatıyor, verdiği posta ücretleri ise büsbütün harap olmasına sebep oluyordu.

Günün birinde yine bir mektup aldı. Bunda Thénardier’ler, Cosette’in soğuktan üşüdüğünü, üstünde başında elbise namına bir şey kalmadığını, mümkün olan en hızlı şekilde yünden bir elbise gerektiğini, bunun için de en azından on frank gönderilmesi lazım geldiğini yazıyorlardı.

Mektup annenin titrek elleri içinde buruşup kaldı. Akşamüzeri sokağın köşesindeki perukçu dükkânına gitti, başındaki tarağı çıkardı. O şaşırtıcı derece güzel sarı saçları beline kadar sarktı.

Perukçu:

- Ne güzel saçlar!

- Ne verirsiniz?

- On frank!

- Peki, kesiniz!

O güzel saçlar kesildi. Fantine on frangı alarak geri döndü. On frankla trikodan bir fistan etekliği alıp kızına giydirilmek üzere Thénardier’lere gönderdi. Artık kızı soğuktan üşümeyecekti! Bir an sevindi.

Hâlbuki Thénardier’ler para istiyorlardı. Gönderilen etekliği kızları Eponin’e giydirdiler. Biçare Tarlakuşu (yani Cosette) ise soğuktan titremekteydi.

Fantine ise kendi kendine diyordu ki:

- Evladım artık soğuktan üşümeyecek, saçlarımla onu giydirdim. Üşümemesi için saçlarımı feda ettim. Çocuğum için her şey feda olsun!

Saçlarını kestirdikten sonra başına küçük yuvarlak bir başlık geçirdi. Başlık başını tamamıyla örtüyordu. Buna rağmen bu başlıkla da güzel görünüyordu. Güzel olanın, her halinde bir güzellik vardır.

Bu annenin karanlık kalbinde bir iş işleniyordu. Başını süsleyecek, sabah akşam tarayacak, modelleyecek, düzenleyecek bir şeyden ebediyen mahrum kaldığını görünce, etrafındakilere üzüntü ve hasetle bakmağa başladı. Bu gibi duygular, başkalarında bulunup da kendisinde bulunmadığı zaman, kalpte doğar.

Önceleri Mösyö Madeleine hakkında herkes gibi o da saygı ve muhabbet besliyordu. Şimdi ise ondan nefret ediyordu. Ona karşı kalbinde derin bir düşmanlık hissediyordu. Çünkü kendisini fabrikadan kovan, çektiği bütün sıkıntılara, hakaretlere, sefalet ve ızdıraplara sebebiyet veren o idi; Mösyö Madeleine idi.

Fabrikanın önünden geçerken işçilerin çıktığını görünce gülüyor ve şarkı söylüyordu. Hâlbuki içten içe ağlıyordu. Onlara mutlu görünmek, onları sahte haline inandırmak istiyordu.

İzzetinefis ne kadar yücedir!

Biçarenin üzüntü ve ızdırap içinde gülüp şarkı söylediğini gören işçilerden ihtiyar bir kadın:

- İşte bir kız ki, sonu felakete çıkacaktır. Geleceğini iyi görmüyorum!

Demişti.

Sefalet ve zaruret işin sonunda insana her şeyi yaptırır. Bu sebeple iffetli ve temiz odasına yabancı almağa mecbur kalınca, rast gele birini kendine dost tuttu. Bu adamı sevmiyor, kalbini zorlayarak alıyordu. Bu dost, sefilin, dilenci bir müzisyenin, haylazın biriydi. Ara sıra kendisini dövüyor, hakaret ediyordu.

Nihayet istemeyerek tuttuğu bu adamı bir gün bıraktı.

Her dakika çocuğunu hatırlıyor, onu aşırı bir muhabbetle kutsuyordu.

Fantine gittikçe düşüyor, sanki tedricen çökmeğe mahkûm bulunuyordu. Düştükçe ve kendisini kuşatan ufuk kararıp yoğunlaştıkça ciğer paresi, o tatlı küçük melek kalbinin derinliklerinde daha fazla ışık saçıyordu. Ümitsiz insan yaşayamaz. Kendi kendisine diyordu ki:

- Zengin olduğum zaman Cosette’ciğimi yanıma aldırıp onunla beraber yaşarım!

Böyle bir ümit ifadesinde bulunduğu zaman kendi kendine gülerdi. Öksürükler göğsünü sık sık yokluyor, sıkıştırıyordu. Sırtı pek fazla terliyordu.

Bir gün Thénardier’lerden bir mektup aldı. İşte mektup:

“Cosette hastadır. Hastalığı cildindedir. Buna deri humması deniyor. Pahalı ilaçlara ihtiyaç vardır. Bu tedavi işi bizi harap ediyor. İlaca verecek bir paramız yok. Nihayet sekiz güne kadar tarafımıza kırk frank göndermeyecek olursanız, kızınızın öleceğine emin olunuz.”

Mektubu okuyunca yeis ve ümitsizlikle gülmeğe başladı. İhtiyar komşusuna dedi ki:

- Ah, onlar iyi adamlardır. Kırk frank istiyorlar. Kırk frank ne eder? İki altın değil mi? İstiyorlar. Lakin ben bu parayı nereden tedarik edeyim? Bu köylüler ahmak mıdırlar, nedirler?

Sonra merdiven başına çıkarak küçük pencere önünde mektubu tekrar okudu. Sonra merdivenden indi. Kapıdan çıkarken gülüp sıçrayarak koşmağa başladı.

Yolda rastladığı biri dedi ki:

- Bu sevincinizin sebebi nedir? Anlayamıyorum!

Cevap verdi:

- Budala köylülerden bazıları bana öyle şeyler yazıyorlar ki… Gülmemek mümkün değil. Benden kırk frank istiyorlar!

Meydandan geçiyordu. Ortada garip bir arabanın etrafında büyük bir kalabalık gördü. Arabada kırmızı elbiseli bir adam duruyordu. Bu adam seyyar ve şarlatan dişçilerden olup halka diş için toz, macun ve iksir satıyordu.

Fantine de kalabalığa karıştı. Diğerleri gibi o da dişçinin türlü şivelerle söylediği sözlere karşı gülmeğe başladı.

Dişçi, kalabalığın arasında gayet güzel bir kızın da (yani Fantine’in) gülmekte olduğunu görünce kendisine hitaben yüksek sesle:

- Gülen kız, bana bak! Çok güzel dişleriniz var. Üst dişlerinizden ikisini bana satar mısınız? Her biri için birer altın veririm.

Fantine:

- Neleri?

- Ön ve üst dişlerinizden ikisini!

- (Haykırarak:) Aman Yarabbi! Ne korkunç!

Dişsiz ihtiyar bir kadın imrenir bir tavırla:

- İki altın mı? İki dişe iki altın ha? Doğrusu güzel bir para! Ne bahtiyar kadınmış!...

Fantine hızla uzaklaşmağa, dişçinin sözlerini işitmemek için kulaklarını tıkamağa mecbur oldu.

Dişçi ise kendisine diyordu ki:

- Dilber kız! Kaçma. İyi düşün. İki altın bu! Az para değil. Bu para ile çok iş görürler. Düşün. Razı olursan, bu akşam Tillac d’Argent hanına gel. Beni orada bulursunuz!

Fantine hiddetle evine döndü. Olanları komşusu Marguerite’e anlattı.

- Anladınız mı? Müthiş bir adam değil mi? Memlekette böyle adamları nasıl serbest bırakıyorlar? Halkı korkutmalarına ve kandırmalarına nasıl izin veriliyor? İki ön dişimi çıkarmak istiyor! Ne kadar çirkin ve sakil olur! Saç feda edilir, fakat diş edilmez. Saç yine çıkar, diş çıkmaz. Dişlerimi söktürmektense beşinci kattan kendimi sokağa atmayı tercih ederim. Bana bu akşam Tillac d’Argent hanında bulunacağını söyledi.

- Çıkarmak istediği iki dişine ne veriyor?

- İki altın.

- İki altın, tam kırk frank eder.

- Evet, kırk frank eder.

Diyerek düşünmeğe ve işini görmeğe başladı.

Bir çeyrek sonra işini bıraktı. Merdiven başında Thénardier’lerden gelen son mektubu bir kere daha okumağa başladı. Odasına girerken dikiş dikmekte bulunan Marguerite’e:

- Deri humması nedir? Bunun ne demek olduğunu bilir misiniz?

- Evet, bilirim; bir tür hastalıktır.

- Bu hastalıkta çok ilaca lüzum var mıdır?

- Şüphesiz!

- Bu nasıl bir hastalıktır?

- Bir nevi sıtmadır.

- Çocuklarda görülür mü?

- Bilhassa çocuklarda görülür.

- Ölümlere sebep olabilir mi?

- Şüphesiz! Hem de pek çok!

Fantine odadan çıktı. Merdiven başında mektubu tekrar okudu.

Akşam oldu. Dişçinin tarif ettiği yere doğru ilerlemeğe başladı.

Ertesi sabah erkenden Marguerite Fantine’in odasına gitti. İkisi daima birlikte çalışırlardı. Hatta idare etmek için iki yerine bir şamdan yakarlardı.

Fantine’i yatağında sararmış, buz gibi bir halde buldu. Şamdan sabaha kadar yanmıştı.

Demek bu gece alışılmışın dışında bir şey olmuştu.

Acaba ne olmuştu?

Marguerite, kapının eşiği üzerinde put gibi durup kaldı. Bir an sonra:

- Aman Yarabbi! Ne var, ne olmuş? Şamdan tamamen yanıp bitmiş!

Fantine’in saçsız başını kendisine doğru çevirip baktığını gördü. Biçare kız, dün akşamdan beri on yaş ihtiyarlamıştı.

Marguerite:

- Ne oldu, Fantine?

- Bir şeyim yok. Tam aksine memnunum. Çünkü ciğer parem, evladım ilaçsız kalarak o müthiş hastalıktan ölmeyecek. Evet, bunu düşünerek kendimi mutlu hissediyorum.

Dediği sırada komşusu ihtiyar kıza masa üzerinde parıldamakta olan iki Napoleon altınını gösterdi.

Marguerite hayretle:

- Aman Yarabbi! Ama bu bir servet! Bunları nereden buldunuz?

- Sormayınız!

Diyerek güldü. Şamdan yüzünü aydınlatıyordu. Bu tebessüm, kanlı bir tebessümdü. Dudakları üzerinde kan lekeleri ve ağzında ise küçük bir boşluk görünüyordu. Ön ve üst dişlerinden ikisi çıkarılmıştı.

Zavallı anne, Thénardier’lerin istediği iki altını göndermek, daha doğrusu çocuğunu kurtarmak için iki dişini feda etmişti.

Nihayet bu müşkülat da halledildi. Kırk frank Thénardier’lere gönderildi.

Hâlbuki Cosette hasta değildi. Para koparmak için bu hastalık hilekâr Thénardier’lerin şeytanca bir planından ibaretti.

Fantine, aynasını pencereden dışarıya attı. Bundan böyle güzelliğini gösteren bu vasıtaya lüzum yoktu. Güzelliği kısmen bozulmuştu.

İkinci kattaki odasını çoktan bırakmıştı. Tavan arasındaki deliklerden birine sıkıştı. Bu, tavanı iki tarafında zemine dayandırmak suretiyle bir üçgen oluşturan ve her an içinde bulunanın başına dokunan deliklerden biriydi.

Fukaranın odası da talihi gibidir! İki kat eğilmedikçe sonuna kadar varmak mümkün olamaz. Artık yatacak yatağı da yoktu… Yorgan dediği bir paçavra, bir yer minderi ve bir de samanı dökülmüş sandalye kalmıştı.

Bir köşede saksıda küçük bir gül fidanı sulanması unutulduğu için kurumuştu.

Başka bir köşede ise bir yağ çanağı içinde su bulunuyordu ki, kışın soğuktan donan ve bir takım daireler oluşturan bu su, çanaktaki suyun yükseklik derecesini gösteriyordu.

Fantine ar ve utanması gibi şuh ve zarif tavırlarını da kaybetmişti. İşte bu, sefaletin son belirtisidir.

Sokağa kirli başlıkla çıkıyordu.

Vaktinin müsait olmamasından mı yoksa tembelliğinden mi, her nedense artık çamaşırına da bakmıyordu. Onlar da başlığı gibi kirliydi.

Çoraplarının yırtık tabanlarını kundurasının içine sokarak gizliyordu. Bu durum, çorapların üzerindeki kıvrıntılardan anlaşılıyordu. Eskimiş, yırtılmış olan bir korsesi de artık çektikçe yırtılıyordu.

Bu kadarı yetmiyormuş gibi, bir taraftan da alacaklılar kendini sıkıştırıyorlardı. Sokağa çıktıkça bunları karşısında, evine geldikçe merdiven başında gelmesini beklerken buluyordu.

Geceleri hep düşünmek ve kanlı gözyaşları dökmekle geçiyordu. Çok ağladığı için olacak ki, güzel gözlerine de bir açıklık geldi. Omuzu başında ve kürek kemiği üzerinde sabit bir ağrı hissediyor ve çok öksürüyordu.

Madeleine Baba’dan kimseye şikâyet etmiyor, fakat ona karşı kalbinde nihayetsiz bir buğz ve düşmanlık duyuyordu.

Yirmi dört saatten ibaret bir günün on yedi saatini çalışmak ve dikiş dikmekle geçiriyordu. Bir aralık cezaevi müteahhitlerinden biri tutukluları küçük bir para karşılığında çalıştırarak asker çamaşırının dikiş ücretini yani işçilerin gündeliklerini birdenbire düşürmeğe sebep olduğundan, günde dokuz sov’dan fazla kazanamamağa başladı.

Günde on yedi saat çalışmak ve günde hemen hemen iki kuruştan ibaret dokuz sov kazanmak! Evet, hakikat bundan ibaret! Buna mukabil alacaklıların merhametsizliği gittikçe artıyordu.

Eskici, vermiş olduğu eşyayı tamamen geri almış olduğu halde “Alçak ve namussuz karı! Paramı ne zaman vereceksin?” demekten geri kalmıyordu… Aman Yarabbi! Bu biçare kadından ne istiyorlardı? Her yerden atıldığı, kovulduğu için kendisinde vahşi hayvanlardakine benzer bazı haller görülüyor ve hissediliyordu!

Aynı zamanda Thénardier’lerin bir mektubu da geldi. Bu mektupta Thénardier uzun müddet beklediğini, mutlaka yüz frank göndermesini, aksi halde mühim bir hastalıktan kalkmış olan çocuğunu sokağa bırakacağını, bundan ne sonuç doğarsa doğsun karışmayacağını zalimce ve melunca bir ifade ile yazıyordu.

Fantine düşündü:

- Yüz frank! Ben bu parayı nereden bulabilirim? Acaba günde yüz sov kazanmanın çaresi var mı? Kimse kimsenin derdini bilmez!

Böyle düşündükten sonra, üzüntünün son yönlendirmesiyle ağzından şu kelimeler döküldü:

- Haydi bakalım! Satacak bir namus kaldı, onu da satalım!

Talihsiz kadın, artık fahişelik yolundaydı…

-11-

Tanrı Bizi Korusun!

Bu Fantine’in hikâyesi nedir?

Bu ne gönül yakıcı bir olaydır!

Toplum içinde acınarak ve üzüntüyle görülen bu ve buna benzer başa gelen, çekilen kötü olaylar nedir? Neden kaynaklanıyor? Bu tedavisi imkânsız bir dert midir? Bu derde deva yok mudur? Öldürücü ve korkunç bir surette hükmünü yürütmekte olan bu duruma karşı insan toplulukları niye bir tedavi yolu bulamıyor? Evet, bu Fantine biçaresinin uğradığı hal nedir?

Bu, toplumun bir esir satın almasından ibarettir!

Acaba bu esir kimin için alınıyor?

Sefalet için!

Bu sefalet ki açlık, soğukluk, terk edilmişlik ve yoksulluktan ibarettir. Bu ne yuva yıkan, bu ne gönül yakan bir alışveriştir!

Bir lokma ekmek parçası için bir ruh, bir vücut heder olup gider!

Yine böyle bir şey için nice fedakârlıklarla meydana gelen bir vücut, sonunda sefalet ve ölüme mahkûm olur!

Sefalet böyle bir varlığı sunuyor ve insan topluluğu da bunu kabul ediyor!

Mukaddes bir ilahî kanun, bugünkü medeniyetimizi yönetiyor, fakat ışıkları her yere hakkıyla girip nüfuz edemiyor. Mutluluk ve insanın rahatlığı sağlanamıyor. Denebilir ki, esaret Avrupa medeniyetinde kaybolup gitmiştir. Ama bu bir hatadır. O, hâlâ mevcut ve sürüp gitmektedir. En çok da kadınlara musallat oluyor ve “fuhuş” adını alıyor!

Evet, kadınlara yani letafet, zaaf, güzellik ve analık üzerine musallat oluyor!... Bu hal insanlar ve insanlık için az bir utanç değildir. Bu gönül yakıcı facianın geldiğimiz noktasında Fantine’in evvelce taşıdığı maddî ve manevi hasletlerden hiç biri kalmıyor. Evvela alçaklığın çirkefine düşüyor ve sonra bir taş parçası oluyor. Ona dokunan, bir soğukluk tesiri hisseder. Elini taşın üzerine koyan bir adam hararet mi duyar? Bu talihsiz kadın gidiyor, tanımadığı, bilmediği adamların kucağına atılıyor. Yüzü namus ve hayâdan sıyrılıyor. Buna mukabil onun yerine bir güçlülük, bir arsızlık, bir kayıtsızlık geçiyor.

Hayat ve medenî usûl ona son sözlerini söylemiş. Ona, gelebilmesi mümkün olan her şey gelmişti. Elemlerin ve musibetlerin hepsini gördü, her şeye tahammül etti. Her şeyi denedi. Yeis ve ızdırapta boğuldu. Her şeyini kaybediyor ve her zaman ağlıyor. Ölümün uykuya benzemesi gibi o da kayıtsızlığa benzer bir tür teselli ile kendini teselli ediyordu.

Artık hiçbir şeyden sakınmıyor, geri dönmüyor; hiçbir şeyden korkmuyor, çekinmiyor! Bütün bulutlar üzerine düşsün, isterse bütün Atlas Okyanusu üzerinden geçsin. Ona ne tesiri olabilir? O şimdi su yutmuş bir süngerdir. O böyle bir zandadır. Fakat talihinin sonuna yaklaştığı ve her şeyin nihayetine varıldığı zannına düşmek bir hatadır!

Heyhat! Şöyle veya böyle birbirini kollayan ve takip eden bu talihler nedir? Nereden gelip nereye gidiyor? Niçin böyle bir hüküm ve tesir gösteriyor? Nedir bunlar? Çekilen bütün kahırlar, minnetler, yeis ve ızdıraplar hep kaderin bir zorunluluğu mudur? Nedir bu talih? Bunun hükmü ne zamana kadardır?

Bunlar sonuçsuz sorulardır.

Bu gibi gizli şeyleri ancak anlayıp kavrayan ve her zaman mevcut olup her şeyi bilen biri vardır ki o da Cenab-ı Hak’tır.

Vahdaniyet, kuvvet ve kudret yalnız O’na mahsustur.

-12-

Mösyö Bamatobois’in İşsizliği

Küçük şehirlerin hepsinde olduğu gibi Montreuil-sur-Mer’de de bir sınıf genç adamlar vardır ki, bin beş yüz franklık senelik gelirlerini yerler. Bunların akran ve benzerleri ise Paris’te senelik iki yüz bin frank harcarlar, fakat hiç birinin insan topluluklarına bir faydası yoktur. Yiyip içerler, gezip tozarlar. Bir parça arazi, biraz fikir ve biraz da hamakat (ahmaklık) sahibidirler! Salonlarda kaba sayılırlar, meyhane ve gazinolarda ise centilmen kesilirler. Övünme makamında “Meralarım, ormanlarım, köylülerim vardır!” derler.

Zevk sahibi olduklarını ispat etmek için tiyatroda aktristlere ıslık çalarlar!

Savaşçı olduklarını göstermek ve ispatlamak için de taşradaki subaylarla karşılıklı sohbet ve mücadelelerde bulunurlar…

Ava giderler, tütün içerler; esneyerek işret ederler. Bilardo oynarlar, yolcuların omnibustan nasıl indiklerini seyrederler. Kahve ve gazinolarda hayatlarını geçirirler, hanlarda, otellerde yemek yerler.

Sofra altlarında kemikleri yiyecek köpekleri, sofra üzerinde önlerindeki tabaklara yemek koymak üzere bir sevgilileri bulunur. Bir metelik için kurşun atarlar. Modaya son derece düşkündürler. “Trajedi” denilen acıklı oyunlara bayılırlar. Kadınlardan nefret ederler… Eski çizmelerini kullanırlar. Paris’te Londra’yı ve Pont-a-Mousson’da Paris’i taklit etmeye kalkışırlar. Gevezelikle ihtiyarlarlar, çalışmazlar, bir işe yaramazlar ve büyük şeylere dokunmazlar…

Mösyö Félix Tholomyes memleketinde kalarak Paris’i görmemiş bulunsaydı, şüphesiz bu tip adamlardan biri olacaktı.

Bu adamlara zengin olurlarsa “kibar ve zarif”, fakir olurlarsa “haylaz” derler. Hâlbuki bunlar, işsiz adamlardan başka bir şey değillerdir.

Bunların arasında insanı bunaltanlar, hayalperest olanlar, garip huylular vardır.

O tarihte zarif ve kibar, başka bir deyişle “şık” olabilmek için büyük bir yaka, büyük bir boyunbağı, az kıymetlice bir saat, kırmızısıyla mavisi içeride kalmak üzere vücutta üst üste üç yelek, zeytunî renkte omuzdan aşağıya kadar sık gümüş düğmeli ve iki sıralı kısa bir ceket, yine açık zeytunî ve şeritli bir pantalon yeterliydi. Bunlara bir de demir nalçalı uzunca bir potin, yüksek fakat kenarları dar bir şapka, kabarık saçlar, büyük bir baston ekleyiniz. Sohbet esnasında Potier’lilerin şakaları kullanılacak. Modasına göre düzenlenmiş bıyıklar ve ökçelerde birer mahmuz da bulundu mu, o vakitki gençlerden biri gözlerinizin önüne gelir. O devirde bıyıklar, taşıyanın şehirli olduğuna ve mahmuzlar da piyade olduğuna delalet ederdi.

Eyalet yani taşra şıklarının mahmuzları daha uzun olurdu. Bıyıkları da daha kaba idi.

Bu devir, Güney Amerika Cumhuriyetlerinin İspanya Kralı’na ve Bolivar’ın Morillo’ya savaş açtıkları bir zamandı. Küçük kenarlı şapkalar Kraliyet taraftarlarına mahsus olup “Morillo” adı verilirdi. Liberallerin ise şapkaları geniş kenarlı olup, kendilerine de “Bolivar” denirdi.

Önceki sayfalarda anlatılan hikâye ve olaylardan sekiz on ay kadar sonra, yani 1823 yılı Ocak ayı başlarında bir akşam, biraz evvel tarifini verdiğimiz “şık”lardan, işsiz güçsüzlerden, daha doğrusu boş-gezenlerden Morillo grubuna mensup olanlardan biri büyük bir paltoya sarılmış olduğu halde subay kahvesi önünde bir kadına takılıp eğlenmekteydi.

Hava gayet soğuktu ve kar yağıyordu.

Bu “Morillo”nun eğlendiği kadın, başında çiçekleri ve dekolte olarak bir balo elbisesi taşıyan, zayıf ve âciz bir mahlûktu.

Şık genç, moda olduğu üzere sigara içiyordu.

Kadın bu gencin önünden gelip geçtikçe sigarasının dumanlarını ona doğru savuruyordu. Ve kendince hoş ve nazik sandığı bir takım kaba sözlerle güya hüner gösteriyordu:

- Ne kadar çirkinsin!... Böyle halk arasında gezinecek yerde git saklan!... Dişin de yok!... ilh.

Bu gencin ismi Bamatabois idi.

Kadın süslenmiş, buna rağmen mahremane bir hayal gibi kar tabakaları üzerinde gidip gelmekte, delikanlıya bakmamakta ve ona cevap vermemekteydi. Kadının bu suskunluğu ve kayıtsız hali genci etkilemekten geri kalmadı. Kadın her beş dakikada oradan geçiyordu. Bir aralık kadının görmemesinden faydalanarak hızlı bir kurt adımıyla ilerledi. Tebessümünü zapt ederek yere eğildi. Bir avuç kar alarak birdenbire kadının iki omuzu arasına sıkıştırıverdi.

Bu anda kadın bir arslan gibi kükredi. Haykırarak başını çevirdi. Dişi bir kaplan gibi kendisine sataşanın üzerine saldırdı. Tırnaklarıyla bu işsiz ve saldırgan delikanlının yüzünü tırmaladı. Üzüntü ve hiddetle ağzından ağır küfürler dökülüyordu. Bu ağır sözler işretin çokluğundan sesi kısılmış olup ön tarafında iki dişi de noksan bir ağızdan çıkıyordu.

Okuyucular şüphesiz bu kadının Fantine olduğunu anlamışlardır. Gerçekten bu, Fantine idi.

Dışarıdaki şamata ve cedelleşme üzerine subaylar kahveden dışarı çıktılar. Gelip geçenlerin toplanmağa başlaması üzerine o anda büyük bir kalabalık oluştu. Her ağızdan bir ses çıkıyordu. Mücadele sebebiyle gülüp bağrışıyorlar ve böyle eğleniyorlardı.

Çekişenlerden birinin erkek, diğerinin kadın olduğu fark edilemiyordu. Erkeğin şapkası bir tarafa, iri bastonu bir tarafa yuvarlanmıştı. Kadın, hiddet ve şiddetle hücum ediyor, ayaklarıyla ve yumruklarıyla hasmına vuruyordu; saçsız başının açılmış olduğu, dişsiz ağzının sövüp saydığı görülüyordu. Öfkeden mosmor kesilmişti.

Birdenbire kalabalığın arasından uzun boylu bir adam şiddetle ortaya çıktı. Çamurla bulanmış olan satenden yapılmış korsesinden kadını iri ve uzun elleriyle yakaladı. Ve:

- Beni takip et!

Emrini verdi.

Kadın başını kaldırdı. Şiddetli sedası birdenbire kesildi. Gözleri cam gibi parlıyordu. Yüzü morarmış iken sapsarı kesildi. Korku ve dehşetten kaynaklanan bir titreme ile de titriyordu.

Javert’i tanımıştı.

İşsiz ve münasebetsiz genç ise, bu hadiseden faydalanarak sıvışıp gözden kaybolmuştu.

-13-

Polisle İlgili Bazı Meselelerin Çözümü

Javert, kalabalığı açarak ve daireyi yararak seri adımlarla meydanın sonunda bulunan Polis Merkezi’ne doğru yürümeğe başladı. Yakaladığı sefil kadını da beraber sürüklüyordu.

Kadın, kendi iradesiyle değil de bir makinenin tesiri altında bulunuyormuş gibi gidiyordu. İkisi de hiçbir söz söylemiyordu. Kalabalıktan ayrılan bir kısım kimseler ise gülerek, eğlenerek durumu takip ediyorlardı.

Zaten malumdur: Sefaletin son derecesi, halkı zevklendirir ve rahatlatır!

Polis karakolu bir yer koğuşundan ibaretti; soba ile ısıtılıyor ve bir küçük jandarma müfrezesiyle korunuyordu. Sokağa bakan kapısı camekânlı ve demir parmaklıkla örtülüydü. Önünde de bir nöbetçi beklemekteydi.

Javert kapıyı açarak Fantine ile içeri girdi ve kapıyı kapadı.

İşin sonunu anlamayı merak edenler, bundan memnun olmamakla beraber içeride geçecek durumu seyretmek üzere camekânlı kapı önünde çabalayıp duruyorlardı.

Merak ve tecessüs de oburluğa (açgözlülüğe) benzer. Obur, ne kadar yese doymayacağı gibi meraklı da bu hali ne kadar seyretse doymaz. En sonuna kadar varmak ister… Meraklı için seyretmek, hırsla yemek yemeğe benzer!

İçeri girdiğinde Fantine sakin ve suskundu; korkan bir köpeğin kıvrılması gibi bir köşeye yıkılıp kaldı.

Jandarma çavuşu bir şamdan getirerek masanın üzerine bıraktı. Javert oturdu. Cebinden damgalı bir tabaka kâğıt çıkararak yazmağa başladı.

Sefilliğin en alt seviyesinde bulunan bu tür kadınları Fransız kanunları tamamen zabıta kuvvetlerinin insaf ve iradesine bırakmıştır. Zabıta, bu biçareler hakkında istediğini yapar. Hapis ve tutuklama, muhakeme, cezalandırma, tahliye tamamıyla onların elindedir.

O biçareler ise kendilerinde bulunması lazım gelen “iş” ve “hürriyet” dedikleri iki kuvvetin de zabıtanın elinde bulunduğunu bilmezler…

Javert, her türlü ilgi ve duygudan tamamen sıyrılmıştı. Ciddiyet ve abusluk örneği olan çehresinde heyecandan, etkilenmişlikten eser yoktu. O sırada kafası olağanın üstünde meşgul görünüyordu.

Bütün icraatlarında hiçbir kayıt ve teftişe tâbi olmayan bu adam, bu sırada vicdanî duygularına yenilmiş görünüyor, nüfuz ve kuvvetini nasıl uygulayacağına zihnini yoğunlaştırıyordu. Böyle zamanlar, Javert’in en müthiş zamanlarıdır. Orta yerde sahip ve hâkim olarak yalnız kendisini biliyor, oturduğu yeri bir mahkeme kürsüsü sanıyordu. Polis de, savcı da, hâkim de kendisiydi. Karşısındaki âciz kadını sorguya çekiyor, sıkıyor, sıkıştırıyor, hükmünü veriyordu. Zihninin bütün gücünü toplamaya çalışıyor, güçlü ellerinde bulunan sefil bir kadının yaptığı işi, kafasında ölçüp biçtikçe kendisinde olağanüstü bir hiddet ve öfke hissediyordu. Sanki büyük bir cinayet karşısındaydı.

Ona göre, insan topluluklarını oluşturan fertlerden, seçilmişlerden, emlak ve akar sahiplerinden birini, o toplulukların dışında bir mahlûk, sokak ortasında aşağılamaya ve horlamaya cüret etmişti!

Fuhuş ve sapıklık yolunda koşan alçak bir kadın, şehirli bir kibar gencin haklarını ve haysiyetini ayak altına almıştı!

Ve o, bu hali bizzat görmüştü! Hiçbir şey söylemeyerek yazmağa devam ediyordu.

Bir aralık yazısını bitirdi. Kâğıdı imzalayıp katladı. Jandarma çavuşuna vererek dedi ki:

- Yanına üç jandarma al. Hapishaneye götür!

Sonra Fantine’e döndü:

- Altı ay hapse mahkûmsun!

Bu hitap kötü talihli kadını titretti. Üzüntüyle haykırarak:

- Altı ay mahpusluk ha? Altı ay, günde yedi sov mu kazanacağım? Ama Cosette’ciğimin hali ne olur? Ah, kızım… Ama müfettiş efendi, emin olunuz ki kızıma bakan Thénardier’lere yüz franktan fazla borcum var.

Jandarmaların çamurlu çizmeleriyle kirlenmiş döşeme taşları üzerinde kollarını açarak diz çöküp yalvarıp yakarmağa başladı:

- Mösyö Javert, sizden affetmenizi diliyorum. İnanın ki kabahatli değilim. İşin başlangıcında bulunup da bizzat görmüş olsaydınız, kabahatin kimde olduğunu görür ve anlardınız. Tanrı adına yemin ederim ki, günahsızım. O tanımadığım genç ve kibar adam kim ise böyle bir havada yerden aldığı karı sırtıma ve cildimin üzerine yapıştırdı. Kimseye bir fenalık etmeyen, edep ve terbiyesiyle geçen bir yolcunun arkasına kar komak yakışık alır mı ve hak mıdır? Bu münasebetsiz hareket bana çok dokundu. Halime dikkat edecek olursanız, biraz hasta olduğumu anlarsınız.

“Bundan başka: ‘Çirkinsin, saçın yok, dişin yok!’diye aşağılıyor ve takılıp duruyordu. Bilirim ki dişim yok; ama aynı zamanda kimseye de bir zararım yok. Eğlenmek isteyen bir adam olduğuna hükmederek kendisine hiçbir söz söylememiş, hiçbir tavır ve harekette bulunmamıştım. Ona karşı namuslu davranıyordum. Buna karşılık o benim sırtıma kar soktu. Mösyö Javert! Benim lütufkâr müfettişim! Orada durumun nasıl meydana geldiğini gören bir takım adamlar var. Lütfen bunlara sorunuz. Size kabahatin kimde olduğunu söylerler. Galiba birdenbire hiddetlendiğime fena ettim. Ama kabul edersiniz ki, öyle zamanlar olur, insan kendisini tutamaz. Hislerine sahip olamaz. Soğuk havada umduğunun tersine aciz bir kadının vücuduna kar sokulunca ne yapabilir ve ne diyebilirdi? Bu kadının da hakkı, hukuku var. Öfkelenmesin mi? Bir şey demesin mi? Haklarını korumaya çalışmasın mı? Bu adam her kim ise şapkasını ezdim. Kusurumu itiraf ederim. O mösyö haklı ise niçin buraya gelmedi de ortadan kayboldu? Gelsin kendisinden af dileyeyim. Bu benim için mesele değildir. Mösyö Javert, rica ediyorum, size yalvarıyorum; bu defalık beni affediniz. Böyle bir affa ilk defa mazhar olacağım. Beni hapishaneye atmayınız. Orada günde ancak yedi sov kazanılıyor. Kabahat hapishane idaresinde değildir. Hâlbuki ben çalışmağa, para kazanmağa mecbur ve mahkûmum. Bugün benim gibi bir aciz kadının yüz franktan fazla borcu vardır. Bu kadar parayı ben nasıl tedarik eder de kızımı kurtarabilirim? Bu para verilmedikçe kızımı, bir tanecik ciğer paremi bana geri vermezler. O biçareyi de benimle beraber bulunduramam.

“Aman Yarabbi! Ben ne kadar fena bir harekette bulundum! Ah kızım, yavrum! Benim küçük meleğim! Sen saf ve günahsızsın. Hiçbir şeyden haberin yok. Ben böyle sefalete ve hapse mahkûm olursam senin halin ne olur?

“Bu hancı Thénardier’ler akılsız ve merhametsiz köylülerdir. Benden sürekli para istiyorlar. Onlara para vermem lazım. Beni hapse atmayınız. Siz burada beni hapishaneye atarken, o merhametsizler de ciğer paremi sokağa atarlar. Böyle soğuk kış gününde bir masumun hali ne olur? Düşününüz, merhamet ediniz Mösyö Javert, siz insaniyetli bir adamsınız, merhamet ve insaniyetinize sığınıyorum. O küçük yavrucağa acıyınız. Büyük olsaydı o kadar gam yemezdim. Çalışır, ekmek parasını kazanırdı. Bana gelince: Aslında fena bir kadın değilim. Beni bu hale getiren tamahkârlık ve alçaklık değildir. Kader beni bu hale getirdi. Bugün işret ettim. Ama bunu sefillik yüzünden yaptım. Ben işreti sevenlerden değilim. Sırf elem ve kederlerimi hafifletmek ve dağıtmak için yaptım.

“Mutlu ve bahtiyar olduğum zamanlarda yalnız gardırobuma, eşyama bakmakla nasıl bir kadın olduğum anlaşılırdı. O zamanlarda böyle şuh meşrep değildim. Beni fuhuş ve sapıklık yoluna yönlendiren sırf sefalettir. Ne kadar süslü ve kıymetli elbiselerim vardı!..

“Mösyö Javert, bana merhamet ediniz. Size ağlayarak, sızlayarak yalvarıyorum. Merhametinizi niyaz ediyorum…”

Biçare kadın iki kat olmuş yalvarıyor, soğuktan, sel gibi akan gözyaşlarından ve üzüntüden bedeni titriyordu. Gözyaşları dinmek bilmiyordu. Boynu, boğazı çırçıplaktı. Yalvarırcasına ellerini açıyor, öte yandan ise hafakanlar kendisini boğuyor, kuru ve şiddetli bir öksürük göğsünü ve boğazını sıkıştırıyordu. Hafif bir sesle çıkan kelimeler ağzından ve dudakları arasından dökülüyordu. Sesi, can çekişmekte olan bir adamın sesine benziyordu.

Acı ve büyük musibet, müthiş bir ışıktır ki, merhamet ve ibret nazarları önünde sefilleri parıldatır. Bu esnada Fantine, şu perişan haliyle bile dilber görünüyor, güzelliği göze çarpıyordu. Bu haliyle ara sıra karşısındaki merhametsiz görevlinin eteklerini öpüyordu. Bu yalvarıp yakarmalarla taştan bir kalbi hassaslaştırıp merhamete getirebilirdi. Ama tahtadan bir kalp öyle kolay kolay yumuşatılamaz… Bu yalvarışlar üzerine Javert, önceki tavır ve haliyle:

- Haydi bakalım, sözlerini dinledim. Daha bir diyeceğin var mı? Şimdi yürü bakalım! Hükmün verildi: Altı ay hapis! Tanrı bile seni bu cezadan kurtaramaz!...

Son sözler biçare kadın üzerinde müthiş bir tesir yaptı. Gücü kuvveti kesildi, yavaşça kekeledi:

- Affetmenizi ve merhametinizi talep ediyorum. Aman diliyorum!

Javert bu son yalvarışlara karşı da arkasını çevirdi.

Bunun üzerine Jandarmalar kadını kollarından yakaladılar.

Bir iki dakika evvel kimsenin nazar-ı dikkatini çekmeyerek içeriye bir adam girmişti. Arkasını duvara dayamış, biçare kadının başından sonuna kadar yalvarışlarını dinlemişti.

Jandarmaların birden kalkıp gitmek istemeyen kadını kollarından tutarak sürükleyip götürmek istedikleri esnada bu adam, karanlıktan çıkarak bir adım ilerledi ve:

- Lütfen biraz durunuz!

Dedi.

Javert başını kaldırdığı zaman karşısında Mösyö Madeleine’i gördü. Şapkasını çıkararak acemice ve teessüf edici bir tavırla onu selamladı:

- Affedersiniz sayın başkan!

Dedi.

Javert’in ağzından çıkan “Başkan” sözü, Fantine üzerinde hızlı ve garip bir tesir yarattı. Birden çıkan bir hayal gibi birdenbire irkildi. Ayağa kalktı. Kollarıyla iterek jandarmaların ellerinden kurtuldu. Jandarmaların tekrar tutmasına meydan bırakmadan Mösyö Madeleine’e doğrudan yürüdü. Kendini kaybedercesine bir tavırla gözlerini ona dikerek haykırdı:

- Ooh, belediye başkanı dedikleri adam sensin öyle mi?

Deyip kahkahayı bastı. Onun yüzüne tükürdü.

Mösyö Madeleine yüzünü silerek dedi ki:

- Müfettiş Javert, bu kadını serbest bırak!

Javert, çıldıracak dereceye geldi. O anda, en şiddetli ve müthiş darbelere, baskılara, sanki hepsine birden aynı anda ve şimdi maruz kaldığını hissetti. Belki de bu hal, ömrü boyunca ilk defa oluyordu:

Bir fahişenin, belediye başkanının yüzüne tükürmeğe cesaret etmiş olması, indinde en müthiş, en nefret edilesi bir hareketti ve değil bunun bilfiil olmasını, hatta düşünülmesini bile havsalasına sığdıramıyor ve bu durumu affedilmez bir cinayet sayıyordu…

Bir belediye başkanı ile bir fahişe arasındaki hukuk ve haysiyeti düşündü. İkisini karşılaştırdı. Neticeyi pek müthiş buldu. Çıldırmak işten bile değildi. Hele belediye başkanının rahat bir şekilde yüzünü silerek kendisine “Müfettiş Javert, bu kadını serbest bırak!” demiş olmasına bir türlü ihtimal vermiyor, adeta rüya gördüğünü zannediyordu!

Dilsiz ve suskun kaldı. Bir heykel gibi suskundu; ne diyeceğini, ne yapacağını bilmiyordu.

Bu sözden Fantine de aynı derecede hayrete düştü. Düşmek üzere olan bir adam gibi çıplak kolunu kaldırarak sobanın anahtarına dayadı. Bir kere etrafına bakındı. Kendi kendisine söylenir gibi mırıldanıyordu:

- Serbest bırakmak mı? Beni serbest mi bırakacaklar? Altı ay hapislikten kurtuldum mu? Bunu kim söyledi? Bu hayat kurtaran hükmü kim verdi? Hayır hayır! Kulaklarıma inanamıyorum. Mutlaka yanlış işittim. Bu canavar belediye başkanı bu sözü söyleyemez. Benim lütufkâr Javert’ciğim, şüphesiz bu emri siz verdiniz, değil mi? Size söyleyeceğim, siz de beni salıvereceksiniz. Ah, bütün başıma gelen bu felaketlerin müsebbibi bu uğursuz, bu ihtiyar belediye başkanıdır… Haksız yere beni fabrikasından attırdı. Bir iki zevzek ve iftiracı kadının uydurmalarına kulak verdi. Namusuyla işini gören, geçimini sağlamağa çalışan, her türlü destekten, dayanaktan yoksun bir biçareyi sebepsiz yere kovmak ve muhtaç olduğu bir lokma ekmekten mahrum bırakmak bir kusur, bir kabahat değil midir? Fabrikadan kovulunca iş bulamadım. Sonradan bulduğum işten az kazanmağa başladım. İşte o andan itibaren bütün fenalıklar üzerime çöktü. Polis, herşeyden evvel birçok fakir ve kimsesizlere karşı reva gördükleri haksız muameleden dolayı hapishane müteahhitlerini engellemelidir. Sebebini açıklayayım: Günde on iki sov kazanırken, bu miktar dokuz sov’a inince geçinmek nasıl mümkün olur? Düşününüz, bu kadarcık bir parayla ne yapılabilir? Kendimden başka beslemeğe mecbur olduğum bir kızım var. Fena bir kadın olmağa mecburiyet hasıl olunca, ne yapabilirdim ki? Artık bütün felaketlerimin sebebi ve mimarının bu belediye başkanı olduğu anlaşıldı, değil mi?

“Biraz evvel Subay Kahvesi önünde o kibar adamın şapkasını ayaklarım altında ezdim. Fakat o da bana hakaret etti. Üzerime kar attı. Omuzuma kar soktu. Bizim gibi fakirlerin birkaç kat elbisesi yoktur. Topu topu bir kat elbiseleri olur ki, bunu da akşamları çıkarken giyerler. Ben bile bile bir kimseye fenalık eden kadın değilim. Benden her halde daha fena kadınlar görüyorum ki, benden daha mutludurlar. Oh, Mösyö Javert! Beni siz serbest bırakabilirsiniz. Araştırınız, evinde oturduğum kadından, komşulardan sorunuz, size ev kirasını muntazaman verdiğimi, namusumla çalıştığımı söyleyeceklerdir. Aman Yarabbi! Sevincimden ne diyeceğimi bilmiyorum. Bakınız: Şaşkınlıkla sobanın anahtarına dokunarak sobayı tüttürmek suretiyle sizi duman içinde bırakmışım, affınızı rica ederim.”

Mösyö Madeleine büyük bir dikkatle bu sözleri dinledi. Elini yeleğinin cebine sokarak kesesini çıkardı. Kesede para bulunmadığını gördü. Tekrar cebine koydu. Fantine’e hitaben:

- Ne kadar borcunuz var?

O zamana kadar yalnız Javert’e bakan Fantine bu soru üzerine yüzünü çevirdi. Kabaca cevap verdi:

- Sana bir şey söyleyen yok!

Sonra Jandarmalara hitaben:

- Siz de gördünüz ki bunun yüzüne tükürdüm. Ah, hain belediye başkanı! Buraya beni korkutmak için geldin. Ama senden korkmam. Ben yalnız Mösyö Javert’ten korkarım. Yalnız benim efendim Javert efendiden korkarım…

Diyerek Polis müfettişine döndü:

- Müfettiş efendi, insanın âdil olması gerekir. Ben sizin ne kadar âdil bir adam olduğunuzu bilirim. Olaya dönecek olursak, bunun gayet yalın bir şey olduğunu anlarız. Bir adam eğlenmek için yerden kar alıyor, kendi halinde bulunan bir kadının arkasına kar sokuyor, subayları ve gelip geçenleri güldürüyor. Beylerin, efendilerin hakları var: Gülüp eğlenmek isterler. Biz kimiz? Biz daima onların fiillerinin ve emellerinin oyuncağı değil miyiz? Sonra olay yerine geldiniz. Asayişi ve düzeni sağladınız. Bu da görevinizdir. Haksız olan kadını yakalayıp buraya getirdiniz. Ama iyi, hakkaniyetli, yüce kudretli bir kişi olduğunuz için düşündünüz. Haklı olduğumu anladınız. Bunun için serbest bırakılmamı emrettiniz. Şüphesiz çocuğuma acıdınız. Çünkü altı ay mahpusluk beni çalışmaktan men eder. Çalışamayınca çocuğumu da besleyemem. Bana bir daha böyle bir fiil ve harekette bulunmamamı emir ve tembih edersiniz. Ben de bu emre itaat eder, küpe gibi kulağımda saklarım. Mösyö Javert, bundan sonra göreceğim her türlü hakarete ve kötü davranışlara karşı ağzımı açmayacağım gibi elimi de kaldırmayacağıma emin olunuz. Bugün ağzımı açtım ve elimi kaldırdım. Ama canım yandı. O adamın böyle çirkin bir harekette bulunacağını ümit etmiyordum. Biraz evvel de dedim ki, hastayım. Şiddetli bir öksürükten muzdarip bulunuyorum. Midemde yuvarlak bir yabancı cisim hissediyorum. Bu cisim canımı yakıyor. Midemi sızlatıyor. Kendimi muayene ettirdiğim doktor bana “Kendinize iyi bakınız!” diye sıkı tavsiyede bulundu. Bakınız işte burası! Korkmayınız, elinizi verin. Şuraya dokunun. İşte bu nokta yüreğimi yakıp kavuruyor.

Artık ağlamıyor, gözlerinden yaş dökülmüyordu. Sesi gittikçe kısıklaşıp incelmişti. Javert sert, soğuk ve kaba ellerini beyaz ve latif boynuna dokunduruyor ve gülümseyerek ona bakıyordu.

Bir aralık elbisesinin kırışıklıklarını düzeltti. Dizlerine kadar kalkmış olan eteklerini indirdi. Kapıya doğru yürümeğe başladı. Geçerken jandarmalara başıyla sevecen bir işarette bulundu.

- Çocuklar işittiniz ya, Müfettiş Efendi beni serbest bıraktı. Gidiyorum!

Diyerek elini kapıya uzattı. Mandalı kaldırıp, kapıyı açıp çıkacaktı. Bir adım daha atmış olsaydı, kendisini sokakta bulacaktı.

Bu ana kadar Javert ayak üstünde sakin ve susmuş, gözleri yere çevrilmiş bir durumda, yerinden oynatılan bir heykele benziyordu. Kapı mandalının sesi kendisini dalgınlığından uyandırdı. Derhal kral gibi başını kaldırarak hâkimane bir tavır aldı.

Nüfuz ve iktidar ne kadar aşağı seviyedekinde bulunursa, yani ne kadar kötü ahlak ve yaradılışta adamda olursa, o kadar korkunç ve müthiş olur. Bu nüfuz ve iktidar, hayvanda vahşet, insanda ise zulüm ve kıyıcılık şeklinde kendini gösterir.

- Çavuş, bu miskinin gittiğini görmüyor musun? Gitmesini size kim emretti?

Javert’in bu tehditkâr emrine karşı Mösyö Madeleine cevap verdi:

- Ben!

Fantine, Javert’in heybetli bağırışını işitince titredi. Bir şey çalmak istediği anda görülerek o şeyi elinden bırakan hırsız gibi o da kapının mandalını bıraktı. Sonra Mösyö Madeleine’in sesini işitince başını çevirdi. O andan itibaren hiçbir söz söylemeyerek, hatta serbestçe nefes alıp vermeğe bile cesaret edemeyerek belirsiz bakışlarını bir Javert’e, bir de Madeleine’e çeviriyordu. Kimin ne söylediğini anlamak istiyordu.

Javert ise hâlâ hiddet ve şiddetini yenememişti. Belediye başkanı Fantine’in serbest bırakılmasını emretmiş olduğu için Jandarma çavuşunu azarlamaya cesaret edebilmişti.

Belediye başkanının orada bulunduğunu unutmuş muydu?

Acaba “hükûmet memuru” sıfatıyla böyle bir emir veremeyeceğine kendince hüküm ve karar mı vermişti?

Yoksa belediye başkanı bir başkası için istemeyerek mi emir vermişti?

Yahut iki saatten beri gözünün önünde cereyan eden büyük ve önemli olayı düşünerek, polis memurunun hâkim, polis memurunun adliye memuru olması gerektiğini, sözün kısası kanun, ahlak, hükûmet ve bütün insan topluluklarının kendisinde temsil edildiği ve kişiliğinde toplanmış olduğu zannına mı düşüyordu?

Her ne olursa olsun, Mösyö Madeleine’in “Emri veren benim!” dediği zaman, Javert belediye başkanına dönüp buz gibi dondu. Benzi sapsarı kesildi, dudakları morardı. Bakışlarında üzüntü ve ümitsizlik parıltıları belirdi. Vücudu baştan ayağa titredi. Bu halde, gözlerini yerden ayırmadan metanetle dedi ki:

- Sayın Başkan, bu dediğiniz olamaz!

Mösyö Madeleine:

- Neden?

- Bu sefil kadın kibar bir adamı tahkir etti.

- (Sakin ve barışçıl bir şekilde:) Müfettiş Javert, beni dinleyiniz. Namuslu bir adam olduğunuzu bildiğim için sizinle uzlaşmakta güçlük çekmeyeceğimi düşünürüm. Olayın mahiyet ve hakikati şudur: Bu kadını getirdiğiniz sırada ben de olayın geçtiği meydanlıktan geçiyordum. Orada henüz kalabalık vardı. Bana verilen bilgilerden kabahatin bu kadında olmayıp delikanlıda olduğunu anladım. O halde polisin bu kadını değil, delikanlıyı tutuklaması gerekir.

- Bu sefil kadın Belediye Başkanını da tahkir etmiştir.

- Bu sırf benimle ilgili bir meseledir. Ettiği hakaret tamamıyla benimle alakalı olduğu için, ben istediğim gibi hareket etmeye yetkiliyim.

- Sayın Başkan, affınızı rica ederek derim ki, bu hakaret sizi değil, Adliyeyi ilgilendirir.

- Müfettiş Javert, adalet, insanın vicdanıdır. Bu kadının deminden beri konuştuklarını dinledim. Bundan dolayı ben yapacağımı bilirim.

- Sayın Başkan, gördüğüm durumlardan ve işittiğim sözlerden bir şey anlayamıyorum!

- O halde verilen emre itaat ediniz.

- Benim yalnız görevime itaatim vardır. Görevim, bu kadının altı ay hapis yatmasını emrediyor.

- (Yumuşaklıkla:) Şunu iyi biliniz ki, bu kadın altı ay değil, bir gün bile hapis olmayacaktır.

Tam bir kesinlikle söylenen bu söz üzerine Javert, bakışlarını Belediye Başkanına çevirmekle beraber saygılı bir sesle:

- Sayın Belediye Başkanı’nın emrini yerine getiremeyeceğimden dolayı fevkalade esef duyuyorum. İhtimal ki bu hareket, ömrüm boyunca ilk defa oluyor. Ama arz ettiklerime dikkat buyurulursa görev ve yetkim dâhilinde hareket ettiğim anlaşılır. İsteğiniz üzere size yapılan hakareti kaale almayıp yalnız o delikanlıya karşı yapılan muameleden bahsedeceğim. Ben de oradaydım. Bu kızın üzerine atıldığı Mösyö Bamatabois Seçici Kurul üyelerinden olup meydanın köşesindeki yontma taşlarla süslü üç katlı ve balkonlu evin sahibidir. Bu âlemde tuhaf şeyler oluyor. Her ne olursa olsun Sayın Başkan, sokakta cereyan etmiş olan bu iş tamamıyla polisi ilgilendirmektedir. Bu sebeple bu kadını tutuklamağa mecburum.

Bunun üzerine Mösyö Madeleine, kollarını göğsü üzerine çaprazladıktan sonra, o zamana kadar memlekette kimsenin henüz işitmediği bir seda ile dedi ki:

- Bahse ve çekişmeye konu olan iş, belediye zabıtasına aittir. Ceza Kanununa ait talimatın dokuzuncu, on birinci, on beşinci ve altmış altıncı maddelerine uygun olarak bu iş bana aittir. Bu işte hâkim, benim. Bundan dolayı bu kadının serbest bırakılmasını emrediyorum!

Javert son bir gayrette daha bulunmak istedi:

- Ama Sayın Başkan…

- Size de 1799 Ekim’inin on üçünde düzenlenmiş olan kanunnamenin seksen birinci maddesine aykırı olarak, keyfe ma-yeşâ (keyfe göre) hapis ve tevkif fiiline cesaret ettiğinizi ihtar etmekle yetiniyorum.

- Müsaade buyurursanız Sayın Başkan…

- Bu kadar yeter, bir kelime daha söylemenizi istemem.

- Lakin…

- Size yeter dedim. Çıkınız!

Javert ayakta bulunduğu halde Moskof neferi gibi kurşunu tam göğsünden yemişti. Sayın Başkanı yerlere kadar eğilerek selamlayıp dışarı çıktı.

Kapının bir tarafında duran Fantine, koca Javert’in önünden geçip gittiğini hayretle gördü. Fantine, tuhaf bir şaşkınlıkla cereyan eden hale bakakalmıştı. Polis müfettişi gittiği halde tesiri sürüyordu. İki büyük nüfuz ve güç sahibinin kendisi için çekiştiğini görüyordu.

Gözü önünde, ellerinde hürriyetini, hayatını, ruhunu ve çocuğunu tutan iki adamın mücadelesini görmüştü. Bu adamlardan biri, kendisini karanlığa doğru sürüklemek istediği halde diğeri bir aydınlığa doğru götürüyordu.

Mücadele esnasında ve üzüntü ve ızdırabı arasında bu iki adam, kendisine iki heybetli hayal gibi göründü. Bu iki hayalden biri, sanki kendisinin meleği, diğeri şeytanıydı. Melek sonunda şeytana galebe etmişti. Gariptir ki, melek dediği adam, hakkında şiddetle buğz ve düşmanlık gösterdiği ve içine düştüğü felaketlerin müsebbibi sandığı Mösyö Madeleine idi. Kendisine hakaret ettiği halde, o yine kendisini kurtarıyordu.

Acaba düşünce ve duygularında aldanıyor muydu?

Kalbindeki duyguları değiştirmeli miydi? Sebeplerini bilmediği halde vücudunda baştan aşağı bir ürperti hissediyordu. İşittiği sözlerden, gördüğü şeylerden şaşkın bir hale gelmişti.

Mösyö Madeleine’nin sözlerinin, ona karşı kalbindeki buğz ve düşmanlık binasını ve karanlık duyguları yerle bir ettiğini hissediyordu. Buna mukabil kalbinde tabirinden çekindiği sıcak bir şey oluştuğunu duyuyordu ki, bu şey, sevinç, güven ve muhabbet idi.

Javert, çıkıp gittikten sonra Mösyö Madeleine hafif bir sesle ve ağlamak isteyip de kendini tutmağa çalışan ciddi bir adam tavrıyla dedi ki:

- Söylediklerinizi tamamıyla dinledim. Bunlardan hiçbirinden haberim yoktu. İfadenizin doğruluğundan şüphe edemem. Sizin ne fabrikaya girdiğinizden, ne de çıktığınızdan haberim oldu. Niçin bir kere gelip de beni görmediniz? Niçin olan biteni bana anlatmadınız?.. Şimdi bugünden bahsedelim. Borçlarınızı tamamıyla vereceğim, çocuğunuzu da getirteceğim. Bundan böyle çocuğunuzla burada, Paris’te veya istediğiniz bir yerde yaşarsınız. İkinizin geçimini de ben üzerime alıyorum. Bundan sonra çalışmanıza da lüzum yok. Ne kadar paraya ihtiyacınız varsa vereceğim. Artık namus ve mutluluğunuzu tekrar elde edersiniz. Evvelki gibi bahtiyar olursunuz. Bununla beraber eğer dediklerinizin aslı var ve gerçek ise, Tanrı’nın indinde sizin gayet sevgili ve erdemli bir kadın olduğunuzu müjdelerim. Vah biçare kadın!

Vaad edilen bu şeyler zavallı kadının ümit ve beklentisinin ötesindeydi. Sevgili Cosette’ciğine kat kat kavuşmak, bu namussuz hayattan kurtulmak, serbest yaşamak, zengin, mutlu ve namuslu olmak, hem de Cosette’ciğiyle beraber… Birdenbire karanlıktan aydınlığa çıkmak! Bütün bu şeyler kendisi için en büyük nimet idi.

Bu cömert adama karşı şükran sunmak için ne diyeceğini, ne yapacağını şaşırdı. Bir şey söylemek istediği halde boğazına bir şey takıldığını hissediyordu. Yalnız canının derinliklerinden bir ah çekebildi.

Mösyö Madeleine’in önünde dizleri üstüne düştü. Onun engellemesine meydan bırakmadan Madeleine’nin elini aldı ve dudaklarını üzerine kondurdu.

Sonra da Fantine bayılıverdi…

-1-

Dinlenmenin Başlangıcı

Mösyö Madeleine, derhal Fantine’i evindeki revire naklettirdi. “Sör” denilen hasta bakıcı kadınların güvenilir ellerine havale etti. Sörler kızcağızı hemen yatırdılar. Şiddetli bir hummadan vücudu ateşler içinde yanıyordu. Gecenin bir kısmını sayıklamakla ve yüksek sesle bir şeyler söylemekle geçirdi.

Ertesi öğleye doğru Fantine uyandı. Yatağının yanı başında birinin nefes alıp vermekte olduğunu hissedince yatağının perdesini çekti. Ayakta duran ve başı üzerindeki bir şeye bakan Mösyö Madeleine’i gördü. Bu bakışta bir acıma ve merhamet eseri toplanmıştı.

Fantine bakışını Mösyö Madeleine’in baktığı noktaya dikince, orada Hz. İsa’nın küçük heykelini gördü.

Bilinen olayın gerçekleşmesinden beri artık Mösyö Madeleine’in sureti Fantine’in gözlerinde iyice şekillenmiş bulunuyor ve ona gayet ulvî görünüyordu.

Fantine onun o esnadaki vecd halindeki tavrını bozmak istememişti. Sonunda cesaretsizce:

- Orada ne yapıyorsunuz?

Mösyö Madeleine Fantine’in uyanmasını beklemek üzere bir saatten beri orada bulunuyordu. Elini tutarak nabzına baktı.

- Nasılsınız?

- İyiyim. Rahatça uyudum. Kendimde bir iyilik hissediyorum. Hamdolsun, endişe edecek bir durumum yok.

Madeleine, onun başlangıçta kendisine sorduğu soruya cevaben:

- Göklerdeki din kurbanına [Hz. İsa’ya] dua ediyordum.

İçinden de “ Buradaki kurban için!..” diye geçirdi.

Mösyö Madeleine, bugün ile gecesini Fantine’e dair malumat almakla geçirdi. Artık onun her haline vakıf bulunuyordu. Bu talihsiz kadının o zamana kadar başından geçen elem ve musibetleri en küçük detaylarına kadar öğrenmişti:

- Zavallı ana! Pek çok çekmişsiniz. Ama şikâyet etmeyiniz. Bugün felaket ve musibete uğramış olduğunuz halde Cenab-ı Hakkın sevdiği insanlar zümresinden bulunuyorsunuz. İnsanlar sapıklık yolundan ancak bu şekilde kurtulurlar. Günahlarını dağıtırlar ve yüce insanlar arasına dâhil olurlar. Bugün sizin mertebeniz yüksektir. Kusur, uygunsuz yollara sapan insanlarda değildir. İnsandaki gaflet, önünde her an açılan çukuru görmesine engeldir. İnsanlar rastgele bir yola girip burada ilerlerler. Etrafını kontrol etmeğe ve incelemeğe koyulmazlar. Siz artık azap ve ızdıraptan kurtulmuş oldunuz. Bugününüz de geleceğiniz de kurtulmuştur ve selamettesiniz…

Diyerek derin bir göğüs geçirdi.

Fantine ise iki dişi noksan olan hoş ağzı ile gülücükler saçarak Madeleine’e bakıyordu.

*

Javert ise o gece bir mektup yazarak bizzat postaneye götürüp vermişti. Mektup Paris’e gönderiliyordu. Zarfın üzerinde şu adres görülüyordu:

“Paris’te Polis Müdürü Cenaplarının Kâtibi

Mösyö Chabouillet’ye.”

Polis Merkezi’ndeki hadiseden herkesin haberi oldu. Postanın hareketinden evvel mektubu gören ve Javert’in yazısını tanıyan posta memurlarıyla bazı adamlar, mektubun onun istifanamesi olduğu zannına düşmüşlerdi.

*

Mösyö Madeleine, derhal Thénardier’lere bir mektup yazıp gönderdi. Fantine Thénardier’lere yüz yirmi frank borçluydu. Madeleine ise bu yüz yirmi frank yerine üç yüz frank göndererek, annesinin hastalandığını, çocuğunu görmek istediğini, bu sebeple çocuğu mümkün olan süratle Montreuil-sur-Mer’e getirmelerini mektubunda bildiriyordu.

Üç yüz frangı görünce Thénardier’ler şaşırdılar. Thénardier karısına:

- Bu çocuğu göndermemeliyiz. Annesi bizim için süt veren ineğe benziyor. Böyle güzel bir avı elden çıkarmamalıyız. Kim bilir, zengin biri annesine abayı yakmıştır!

Dediği sırada, şeytanca planlanan mektubunu da gönderdi. Bu mektupta beş yüz küsur frank istiyordu. Bu mektuba biri doktordan, biri eczacıdan aldığı iki makbuzu da ekledi. Çocukları Eponine ile Azelma’nın epeyce devam eden hastalıkları sırasında yapılan doktor ücreti ve tedavi masraflarını bildiren bu makbuzlar güya Cosette’e aitmiş gibi gönderiliyordu. Hâlbuki evvelce de bildirdiğimiz gibi, Cosette asla hastalanmamıştı. Makbuzlar doğruydu, yalnız hastanın ismi değiştirilmek gerekiyordu. Bu da güç bir şey olmadığından öyle yapıldı.

Thénardier, mektubun altına “Mahsuben üç yüz frank tarafımdan alınmıştır.” kaydını eklemeyi unutmamıştı.

Bunun üzerine Mösyö Madeleine, istenilen bu üç yüz frangı da hemen gönderdi. Ve ilaveten “Cosette’i çabuk gönderiniz!” diye yazdı.

İkinci defa olarak gönderilen parayı alınca da Thénardier karısına:

- Görüyorsun ya, istediğimiz reddedilmiyor. Ben sana dememiş miydim? Çocuğu bırakmağa gelmez. Böyle istifadeli bir işi bir daha nerede buluruz?

Diyerek çocuğu göndermedi.

Revirde tedavi altında bulunan Fantine’in genel durumu iyiye gitmiyor, gösterilen ihtimama ve uygulanan tedaviye rağmen halinde bir düzelme eseri gözlenemiyordu.

Sör’ler başlangıçta biçareyi nefretle ve isteksizce kabul ve tedaviye başlamışlardı. “Dünyadan geçmişler” grubuna mensup olan kızların (yani sör’lerin) şuh-meşrep kadınlara nasıl bir nazarla baktıkları malumdur.

İffet ve namus sahibi olmakla tanınmış olan bu kızlar, hafif-meşrep kızlara alt dudaklarını burmak suretiyle onları hafife alırlar. Eski zamanlardan beri devam edegelen bu hor görme durumu, kadınlık gururunun yaradılıştan gelen en derin bir duygusudur. Buna taassuptan doğan bir gurur ve husumet de eklenince ne sonuç çıkacağı şüpheden uzaktır.

Bununla beraber Fantine, az zamanda onlara üstünlük sağlayarak şefkat ve merhametlerini kazandı. Hali ve tavrı, söz söyleyişi, sevimli ve tatlıydı. Hele annelik duygusu ayrıca kalp inceliğini ve üzüntüyü davet ediyordu.

Bir gün “sörler” onun humma nöbetleri arasında şunları sayıkladığını işitmişlerdi:

- Ben istemeyerek günahkâr bir kız oldum. Ama kızım Cosette bundan böyle yanımda olacak olursa, Tanrı’nın beni affetmek istediğine inanacağım. Evet, mutlaka böyle olmalı ki, Tanrı beni içinde yuvarlandığım girdaptan kurtararak böyle bir saadete mazhar kılıyor. O girdapta yuvarlandığım zamanlarda Cosette’ciğimin yanımda bulunmasını arzu etmezdim. Gözlerinde hüzün ve hayret eseri parıltısı olan haline tahammül edemezdim. Diğer taraftan nefretle ve tiksintiyle anılan bu namımı, sırf onun için kazandım. Onun yaşaması için benim çalışmam gerekiyordu. Kazanamıyordum. Sonunda fahişelik yoluna istemeyerek atıldım. Sefalete düştüm. Sefil oldum. Sefaletin sonu işte malumdur. Tanrı, kalbî duygularımdan haberdardır. Bunun için beni affeder. Bilirim ki, tövbe edip nadim olanları af ve merhametine mazhar eyler. Cosette’ciğim yanımda bulunduğu zaman bu merhamet eserini duyup anlayacağım. Bu zamana kadar anne şefkatinden mahrum olan o masum kızcağıza bundan böyle hakkıyla bakacağım. Kollarım arasında, anne kucağı içinde onu büyüteceğim. Bu hal, bana mutluluk ve taze bir hayat verecektir. O, masumdur. Hiçbir şeyden haberi yoktur. Bakınız hemşirelerim: O bir melektir. Gönlünü almağa ve sevilmeğe layıktır…

Mösyö Madeleine günde iki defa muntazaman gelip bu bağışlanmaya değer anayı ziyaret ediyor ve her defasında biçare ana, hasretle kendisine soruyordu:

- Cosette’ciğimi ne zaman görebileceğim? Ah, onu bir an evvel görmeyi çok istiyorum.

Mösyö Madeleine ise:

- Muhtemelen yarın sabah. Ya bugün ya yarın kendisini göreceksin. Ben de her saat onun gelmesini bekliyorum.

Diyerek anayı yatıştırıyor ve ümidini canlı tutuyordu. O zaman ananın solgun yüzünde bir ümit ve hayat ışığı parlıyordu:

- Ah, onu gördüğüm, kollarımın arasında bulundurduğum zaman ne kadar mutlu olacağım!

Biraz evvel bu zavallı ananın halinde bir iyileşme görülemediğini belirtmiştik. Gerçekten haftalar art arda gelip geçtikçe durumu daha da vahimleşiyordu. İki omuzu arasına konulan bir avuç kar, ciğerlerine derhal tesirini göstermiş, soluğunun kesikleşmesine sebep olmuş ve müzmin bir halde bulunan hastalığı birdenbire şiddetlenmişti.

O zaman göğüs hastalıklarının teşhisinde ve tedavi usulünde güzel etkileri görülen Leannec’in tedavi usulüne başvuruldu. Tedaviyi uygulayan doktor, Fantine’i son defa muayene ettiği zaman şaşkınlıkla başını salladı.

Mösyö Madeleine doktora merakla sordu:

- Ne haber doktor? İyi midir?

- Zannedersem şiddetle görmek istediği bir çocuğu var.

- Evet.

- O halde bir an evvel çocuğunu görmesi lazımdır.

Mösyö Madeleine titredi.

Fantine:

- Doktor ne diyor?

Madeleine gülmeğe çalışarak:

- Çocuğunuzun bir an evvel getirilmesi gerektiğini bildiriyor. Ve “Çocuğunun gelmesi annesinin sağlığını iade edecektir.” diyor.

- Oh! Doktorun hakkı var. Ama bu Thénardier’ler niçin evladımı göndermiyorlar? Ah! Gelsin, gelsin! İşte mutluluğu yanıbaşımda görüyorum!)

O sırada Thénardier’lerin çocuğu niçin göndermediklerini ve göndermek niyetinde olmadıklarını biliyoruz.

Çocuğu elden çıkarmamak için bin türlü vesileler bulup çıkarıyorlardı. Son defasında Cosette biraz hasta olduğundan bu soğuk havada yola çıkarılmasının uygun olamayacağı zikrediliyordu.

Bundan başka biraz daha borç kaldığından o günlerde çıkamayacağı.. gibi, bu ve buna benzer daha bir takım boş mazeretler öne sürüyorlardı.

Nihayet Madeleine dedi ki:

- Cosette’i hemen getirmek üzere birini göndereceğim. Hatta gerekirse bizzat gidip getireceğim.

Bu sefer aşağıdaki mektubun gönderilmesine karar verildi. Bu mektup Fantine’in ağzından yazıldı. Fantine imzaladı:

“Mektubu getiren adama Cosette’i teslim ediniz. Müteferrik masraflar tamamen ödenecektir. Beklemekteyim.

Baki selam ve saygılarımı arz ederim.

Fantine”

Bu esnada önemli bir hadise oldu. Hayatımızı kaplayan gaflet hırkasını ve karanlığı yırtıp atmak için ne kadar çalışıp çabalasak boşunadır. Talihin kara damarları daima o perde altında dikkatlere çarpar.

-2-

“Jean” Nasıl “Champ” Olabilir?

Montfermeil’e yapılacak seyahati kararlaştırmak üzere bir sabah Mösyö Madeleine belediyeye ait bazı acil işlerin yerine getirilmesi hususunda bürosunda çalışıyordu. Belki seyahat bu işlerin sonucuna bağlı idi.

Birden kendisine Polis Müfettişi Javert’in geldiğini bildirdiler. Javert adının söylenmesi üzerine Madeleine, üzerine çöken nahoş bir tesire tutulmaktan kendini alamadı.

Polis Merkezi’nde geçen malum hadiseden beri mümkün olduğunca belediye dairesinde görünmemeğe gayret ediyordu. Bu sebeple o zamandan beri Mösyö Madeleine kendisini görememişti.

- Getiriniz!

Emrini vermesi üzerine Javert içeri girdi.

Mösyö Madeleine, bir elinde kalem bulunduğu halde ocağın yakınında oturmuştu. Bakışları önündeki masa üzerinde bulunan bir dosyaya dikilmişti. Dikkatle bu dosyayı inceliyor ve bir takım notlar alıyordu. Dosya memleketin yollarına ve köprülerine ait sözleşmeye aykırı olarak düzenlenmiş olan evrak ve senetleri içine alıyordu.

Javert’in içeri girmesiyle Mösyö Madeleine tavır ve vaziyetini değiştirmedi. Fikri, hâlâ Fantine ile meşguldü. Javert ise kendisine gayet soğuk görünüyordu. Javert kendisine arkasını çevirmiş olan Belediye Başkanını saygılı bir tavırla selamladı.

Sayın Başkan ise Polis Müfettişine bakmaksızın önündeki dosyayla ilgili notlar almakta devam ediyordu.

Javert odada iki üç adım ilerlediyse de ortalığa hâkim olan sessizliği bozmaksızın durdu.

Fizyonomi denilen yüz hatlarından ve şekillerinden kişilikle ilgili çıkarımlarda bulunan bir ilim vardır. Bununla uğraşan biri, medeniyetin hizmetkârlarından olan bu vahşinin; rahip, onbaşı, Romalı ve Ispartalının garipliklerinden müteşekkil bir adamın; ömründe yalan söylemeyen bu polis hafiyesinin ahlak ve yaradılışına, Belediye Başkanına karşı taşıdığı düşmanca hislerine ve Fantine yüzünden ettiği tartışmaya vakıf olsaydı da Polis Müfettişi’nin o esnada yüzüne dikkatle baksaydı, şüphesiz “Ne geçmiş, ne olmuş?” demekten kendini alamazdı.

Polis Müfettişi’nin saf ve berrak, o nisbette de sert ve vahşi olan vicdanî duygularını bilenler, o sırada bu adamın içten içe azim sarsıntılar geçirmekte olduğuna hükmederlerdi. Bu adamın kalbinde oluşan bir şeyin etkisinin simasına yansıyıp görülmemesi mümkün değildi. Kalbî hislerinin değişikliği mutlaka yüzünden görülebilirdi. En küçük bir olay karşısında bile derhal şiddet gösteren adamlara benzerdi.

Çehresi hiçbir zaman böyle garip ve umulana aykırı sayılacak kadar tuhaf bir durum kazanmamıştı.

Odaya girdiği zaman Mösyö Madeleine’in önünde eğildi. Bekleyişinde saygıdan, tavizden ve güvensizlikten eser yoktu. Başkanın bulunduğu koltuklu sandalyenin birkaç adım gerisindeydi. İtaatkâr bir tavırla ayakta durduğu yerde bile yüzündeki soğukluk ve kırgınlık hissediliyor, hâlâ lütuf ve yumuşaklığın ne demek olduğunu bilmeyen, fakat yalnız sabırlı olan bir adamın hali görülüyordu.

Bir kelime söylemeksizin ve hiçbir harekette bulunmaksızın tam bir tevazu ve teslimiyetle ayakta, başkanın kendi tarafına dönmesini bekler haldeydi.

Halinde, tavrında bir dereceye kadar sükûnet ve ciddiyet görüldüğü halde, o esnada subayı karşısında duran bir eri veya hâkim karşısında bulunan bir suçluyu andırıyordu. Bakışlarını zemine çevirmiş, şapkasını da elinde tutmaktaydı.

Geçmiş hatıraları gibi o anda akla gelebilecek bütün duyguları yok olmuş, kalbi gibi haşin olan yüzünde de derin bir hüzün ve kederden başka bir şey hissedilmiyor ve görülemiyordu.

Velhasıl hal ve tavrı yukarıdan aşağıya bir alçalıştan ve mahviyetten, hatta bir tür cesaretten örnek veriyordu.

Sonunda Sayın Başkan elinden kalemi bırakıp kısmen ona doğru dönerek:

- Evet, ne var ne yok Javert? Söyle bakalım.

Hatıralarını toplayan bir adam gibi Javert bir an kadar sükût ettikten sonra:

- Sayın Başkan kötü bir olay ortaya çıktı.

- Nasıl bir olay?

- Hükûmetin küçük memurlarından biri bir yüksek görevliye karşı saygı göstermekte kusur işlemiştir. Görevim gereği sizi bu olaydan haberdar etmek için geldim.

- Bu memur kim?

- Ben.

- Siz mi?

- Evet, ben.

- Peki, bu memurun saygıda kusur ettiği yüksek görevli kimdir?

- Sizsiniz Sayın Başkan.

Madeleine, sandalyesinden ayağa kalktı. Javert, bakışları zemine dönük olduğu halde sözüne devamla:

- Sayın Başkan, azlimi hükûmete bildirmeniz için ricaya geldim.

Bu başvuru ve ricadan hayrete düşen Mösyö Madeleine tam konuşacağı sırada Javert onun sözünü keserek:

- Gerçi bana istifa etmemi tavsiye edebilirsiniz, ama bu yeterli değildir. İstifa şerefli bir yoldur. Ben ise bir hata yaptığım için layık olduğum cezayı görmeliyim. Görevden atılmalıyım.

Bir an durdu, sonra yine devam etti:

- Sayın Başkan, geçen gün Polis Merkezi’nde bana karşı haklı olarak şiddetli bir harekette bulundunuz. Bu gün o hareketi haklı olarak muameleye koyunuz.

Mösyö Madeleine şaşkın, haykırdı:

- Ama neden? Ben bu saçma sözlerden bir şey anlamıyorum. Maksadınız nedir? Bu sözlerle ne demek istiyorsunuz? Siz bana nerede ve ne zaman kusurlu bir davranışta bulundunuz? Bana ne yaptınız? Ve ne gibi bir haksızlıkta bulundunuz? Kendi kendinizi suçluyorsunuz; hangi sebeplere dayanarak azlinizi istiyorsunuz?

- Hatta görevden atılmam gerekir!

- Görevden atılmak mı? Velev ki öyle olsun; ama ben hâlâ bir şey anlamıyorum.

- Şimdi anlarsınız Sayın Başkan.

Javert derin bir göğüs geçirdikten sonra, yine soğuk ve üzüntülü bir tavırla:

- Sayın Başkan, bundan altı hafta evvel o kız için aramızda ortaya çıkan anlaşmazlık üzerine öfkenin etkisi altında sizi ihbar ettim.

- İhbar mı ettiniz?

- Evet, Paris Polis Müdürü’ne.

Javert’den ziyade, gülmeğe alışkın olmayan Mösyö Madeleine, son söz üzerine gülmeğe başladı:

- Polisin görevlerine müdahale eden bir Belediye Başkanı suçlamasıyla mı ihbarda bulundunuz?

- Hayır. Sizin eski bir mahkûm olduğunuzu ihbar ettim.

Belediye Başkanı mosmor kesildi.

Gözlerini yerden kaldırmayan Polis Müfettişi sözüne devamla:

- Öyle sanıyordum. Bende böyle bir düşünce çoktan beri vardı. Eski mahkûmlardan birine olan benzerliğiniz ile Faverolles’ten alınan bazı bilgiler, ciğerlerinizdeki kuvvet, Fauchelevent Baba olayındaki durumunuz, nişancılıktaki ustalığınız, bacaklarınızdan birindeki hafif sekme ile daha bir takım düşünceler beni böyle bir zanna düşürdü. Sözün kısası sizi Jean Valjean adındaki bir mahkûm zannediyordum.

- Bir mahkûm mu? İsmini nasıl demiştiniz?

- Jean Valjean. Bundan yirmi sene önce Toulon tersanesi zindanında muhafız yardımcısıydım. İşte bu adamı o zaman görmüştüm. Zindandan çıktıktan sonra bir piskoposun evinden bazı şeyler çalmış. Sonra umumî yollardan birinde elinde silah olduğu halde başka bir hırsızlık daha yapmağa cüret etmiş ve “Savoyardlı” bir küçüğün parasını gaspetmiş. Sekiz seneden beri gözden kaybolmuştur. Araştırılıyor. Ben bu adamın herhalde siz olduğunuzu san… Sözün kısası öfkemin sevkiyle hemen üst merciime sizi bildirdim…

Önündeki dosya ile birkaç dakikadan beri meşgul olan Mösyö Madeleine, Polis Müfettişini dinlemekle beraber, kayıtsız bir tavırla dedi ki:

- Eee, size ne cevap verdiler?

- Bana, deli misin, diyorlar.

- Sonra?

- Sonrası, hakları var.

- Bereket versin ki hakları bulunduğunu teslim ediyorsunuz.

- Nasıl etmeyeyim ki, aranılmakta olan asıl Jean Valjean ele geçirildi.

Bu anda Mösyö Madeleine’in elinde tuttuğu kâğıt yere düştü. Başını kaldırdı. Dik dik Javert’e bakarak tarif edilemez bir çekingenlikle:

- A!

Dedi.

Javert, anlatmayı sürdürdü:

- Bakınız iş nasıl olmuş, Sayın Başkan. Zannedildiğine göre bu memlekette Aillyle-Haut-Clocher tarafında Champathieu Baba dedikleri saf bir adam var. Bu adam pek sefil biriydi. Kimsenin nazar-ı dikkatini çekmiyordu. Zaten bu gibi adamların hayat tarzları ekseriyetle meçhul kalır. Sonunda bu sonbaharda bu Champathieu Baba elma çalmak suçlamasıyla yakalanır. Elmasını çaldığı bahçe sahibinin ismi hatırıma gelmedi. Önemi de yok. Ortada bir hırsızlık, duvar aşmak ve ağaç kırmak meselesi var. Bu sebeple Champathieu tutuklanır. Tutuklandığı esnada kırdığı dallardan birinin elinde bulunduğu görülür. Hapishaneye yollanır. İşin buraya kadar olan yönü pek de dikkat çekici değildir. Tedibi gerektiren sıradan bir hırsızlık olayıdır. Kaderin cilvesi bundan sonra tecelli eder. Hapishane fena bir halde olduğundan sorgu hâkimi Champathieu’yü Arras hapishanesine gönderir. Arras hapishanesinde Brevet adında eski mahkûmlardan biri vardır. Bu adam güzel hal ve harekâtı sebebiyle odacı tayin edilir. Brevet, Champathieu’yü görünce: “Ben bu adamı tanırım. Eski suçlulardan biridir. -Champathieu’ye hitaben:- Bana bak! Sen Jean Valjean değil misin?” diyor. Champathieu hayretle: “Jean Valjean mı? Jean Valjean da kimdir?” diyor. Brevet: “Kim olduğunu bilmiyor musun? Jean Valjean sensin! Ben seni tanımadım mı sanıyorsun? Toulon zindanında bulunmadın mı? Orada bir aralık beraber değil miydik?” diyor. Champathieu bu suçlamayı reddeder. Tahkikat derinleştirilir. Aramalarda ben de bulundum. Tahkikatın sonucu bakınız ne çıkar:

“Bu Champathieu bundan otuz sene kadar evvel bir çok şehirlerde, özellikle Faverolles’de bağ budayıcılığı yaparmış. Bir aralık izi kaybediliyor. Bir müddet sonra Auvergne’de, daha sonra Paris’te görülür. Paris’te arabacılık ettiğini ve çamaşırcı bir kızı bulunduğunu söylerse de tesbit edilemez. Sonra buraya gelir. Şimdi bildiğimiz hırsızlığı için zindana gitmezden evvel Jean Valjean ne yapıyordu? Ağaç budayıcılığı etmiyor muydu? Nerede? Faverolles’de.

“Başka bir delil daha:

“Bu Valjean’ın vaftiz adı Jean; daima bu isimle anılırdı. Annesi ise aile ismiyle anılırdı ki, bu da Mathieu’dür. Jean Valjean, şüphesiz adını ve soyadını gizlemek için zindandan çıktıktan sonra anasının ismini alarak ‘Jean Mathieu’ diye anılmağa başlamıştır. Düşünülecek olursa, bu durum pek tabii sayılır.

“Auvergne’ye gider. Buranın şivesi gereğince Jean (Jan), Champ (Şan) gibi telaffuz olunduğundan, Jean Mathieu halk arasında Champ Mathieu adını alır. Bu isim, soyad değişikliğine ses çıkarmayan Jean Mathieu dostumuz bu memlekette ‘Champathieu’ olur gider. Dikkatle dinliyorsunuz değil mi? Faverolles’de tahkikat yapılır. Jean Valjean’ın ailesi fertlerinden kimse bulunmaz. Nerede bulunduğu da öğrenilemez. Malum-ı âlînizdir ki, halkın bu sınıfı arasında çoğunlukla bu gibi kayıplara karışmalar oluyor. Aranılır fakat bulunamaz. Bu gibi adamlar daha çamur olmadan derhal toz olurlar…

“Bundan başka, bu olayların üzerinden otuz sene geçmiş olması hasebiyle Faverolles’de Jean Valjean’ı tanıyan kimse bulunmaz.

“Toulon şehrinde de ayrıca tahkikat yapılır. Jean Valjean’ı Brevet’den başka müebbed küreğe mahkûm olanlardan ikisinin daha tanıdığı anlaşıldığından, hapishaneden çıkarılıp getirtilir. Birinin ismi Cochepaille, diğerininki Chenildieu olan bu mahkûmlar, Champathieu ile yüzleştirilirler. Brevet gibi, bunlar da onu görünce tereddüt etmeden Jean Valjean olduğunu söylerler. Champathieu de Jean Valjean gibi elli dört yaşında olup hatta boy, tavır, eda vesairece ta kendisi… Jean Valjean olduğuna tam bir kanaat hâsıl edilir…

“İşte tam böyle bir zamanda ben de Paris Polis Müdürüne sizi Jean Valjean olarak ihbar ediyordum. Gelen cevap ‘Sen aklını kaybetmişsin. Jean Valjean Arras’ta hükûmetin elinde bulunuyor!’dan ibaretti! Ben ise Jean Valjean ellerim arasında bulunuyor zannındaydım. Polis Müdürü’nden aldığım cevap beni hayrete düşürüp şaşırttı. Arada bu derece benzerlik olsun! Doğrusu şaşırdım. Sorgu yargıcına yazdım. Beni çağırarak Champathieu’yu gösterdiler…”

Mösyö Madeleine burada Polis Müfettişi’nin sözünü keserek:

- Ee, o halde?

Polis Müfettişi Javert, yüzünde bir değişiklik görülmeksizin kederli bir şekilde cevap verdi:

- Sayın Başkan, hakikat, daima hakikattir. Ne yazık ki o adamın Jean Valjean olduğunu gördüm ve kendisini tanıdım…

- (Hafif bir sesle:) Gördüğünüzden emin misiniz?

Javert, bir konu hakkında elde ettiği delillerin yok olduğunu görmekten kaynaklanan tatsız bir tebessümle:

- Şüphesiz eminim!

Diyerek bir an düşündü kaldı. Bu esnada dalgınlıkla masanın üzerindeki yazı kurutmağa mahsus rıhı parmaklarıyla karıştırıyor ve sözlerini sürdürüyordu:

- Artık bugün hakiki Jean Valjean’ı gördüm. Daha önce nasıl olup da aldandığıma şaşıyorum. Bu hususta tamamıyla aldanmış olduğumu anladım. Bu sebeple affınıza sığınıyorum Sayın Başkan!

Polis Müfettişi altı hafta evvel Polis Merkezi’nde ve jandarmaların içinde kendisine horlayıcı bir üslupla “Çıkınız!” demiş olan muhatabına bu temenniyi sadelikle ve haysiyetini koruyarak ifade etmişti. Mösyö Madeleine, Polis Müfettişi’nin temennisine cevap vermedi, kabaca ve şiddetle sordu:

- Ee, o adam ne diyor?

- Ah, Sayın Başkan. İş pek fena. Eğer adaletin pençesinde bulunan adam hakiki Jean Valjean ise sabıkaları yani mükerreren işlenmiş suç meselesi vardır. Duvar atlamak, dal kırmak, elma çalmak fiilleri bir çocuk tarafından yapılırsa yaramazlık ve büyük bir adam için ise suç sayılır. Bu suç, eski bir mahkûm için yeni bir cinayet demek olur. Hırsızlık ve duvar atlamak gibi herhalde cezayı gerektiren haller var. Bu sebeple mesele, zabıtadan ziyade cinayet mahkemesine aittir. Verilecek ceza birkaç günlük, birkaç aylık olamaz. Müebbeden kürek cezasını gerektirir. Bundan sonra Savoyardlı çocuğun davası gelir. Bu davanın da tekrar görüleceğini ümit ederim. Her halde bu, savunmaya değer bir davadır. Ama bir başkası için… Jean Valjean ise hilekârın biridir. Ben onu iyi tanırım. Başkası olsa bağırıp çağırır, gürültü eder. Malum ya: Ateşte kaynayan tencere gürültü yapar. O da Jean Valjean olmamak için gürültü eder. Arras’ta bulunan bu Champathieu ise: “Ben Champathieu’yüm, başka şey bilmem!” diyor. İçine düştüğü felaketten şaşkın görünüyor ve bir hayvan gibi hareket ediyor. Herkes bir yol tutar ya; o da bu yolu tutmuş. Bu suretle kurtulurum sanıyor. Beyhude gayret! Ortada kuvvetli deliller var! İstediği kadar inkâr yoluna sapsın! Dört kişi kendisini tanıdı. Düzenbaz moruk layık olduğu cezaya uğrayacak ve mahkûm olacaktır. Muhakemesi Arras Cinayet Mahkemesinde yapılacaktır. Şahitlik yapmak için muhakeme esnasında ben de bulunacağım. Bunun için davetiye aldım.

Mösyö Madeleine, yazıhane önündeki dosyayı inceliyor ve sakin bir halde önünde bazı notlar almağa devam ediyordu. Bir iş adamı gibi kendi kendine birşeyler okuyup yazıyordu. Burada Javert’e dönerek dedi ki:

- Artık yeter Javert. Bu konuya gelince, bütün bu tafsilatın bana pek az faydası olabilir. Boşuna vakit kaybediyoruz. Hâlbuki acil işler var. Javert, sen Buseaupier adındaki kadına git söyle. Arabacı Pierre Chesnelong aleyhinde dava açsın. Bu kadın Saint-Saulve Sokağının köşesinde ot satmakla meşguldür. Arabacı hayvan gibi hareket ederek az daha çocuğuyla beraber kendisini çiğneyip eziyordu. Bu sebeple terbiye edilmesi lazım. Sonra Montre-de-Champigny Sokağında oturan Charcellay’ı gör. Bu adam, evine su akıttığından dolayı komşusundan şikâyet ediyor. Komşusunun evindeki bir su oluğu, evini su içinde bırakmış, hatta temellerine kadar işlemiş. Daha sonra Guilbourg sokağında oturan dul kadın Madam Doris ile Garraud-Blanc sokağındaki Madam Renée Le Bossé’yi görüp polis tarafından muhalif harekâtta bulunulduğuna dair bana bildirilen durumlar hakkında tahkikatta bulunursun ve bu konuda gereken zabıtları tutarsın. Ama size epeyce iş havale ediyorum. Halbuki siz bana sekiz on güne kadar malum mesele için Arras’a gideceğinizi söylemiştiniz, değil mi?...

- Bir gün evvel gitmek isterim Sayın Başkan.

- Hangi gün gitmek istiyorsun?

- Biraz evvel arz etmiştim ki, muhakeme yarın yapılacak. Ben de bu gece hareket edecek olan posta ile buradan ayrılmak isterim.

Mösyö Madeleine, farkedilmeyecek bir harekette bulundu.

- Ee, bu muhakeme ne kadar devam edecek?

- Nihayet bir gün sürer. Yarın gece hüküm verilir. Ama hükmün verilmesini beklemeyeceğim. Benimki şahitlik içindir. Bu görevi yerine getirince hemen dönerim.

- Pekâlâ!

Böyle diyerek Polis Müfettişine eliyle bir işarette bulundu ve izin verdiğini ima etti. Ama Javert gitmedi. Hâlâ bekliyordu.

- Affedersiniz Sayın Başkan.

- Yine ne var?

- Size bir şey hatırlatmak isterim.

- Ne gibi?

- Azlimi unutmamanızı…

Mösyö Madeleine ayağa kalktı:

- Javert, siz namuslu ve işbilir bir memursunuz. Ben böyle bilir ve sizi takdir ederim. Ufak bir kusurunuzu büyütüyorsunuz. Bu kusur bana karşı işlenmiş olduğu için savunulması da bana aittir. Javert, siz azledilip düşürülmeğe değil, tam tersine yükseltilmeye müstahaksınız. Bu sebeple ben sizin görevinizde devam etmenizi ve kalmanızı isterim.

Javert, masumane bir bakışla muhatabına baktı. Bu bakışta sanki pek az aydınlanıp doyurulmuş, buna rağmen sert ve pak bulunmuş olan vicdanı görünüyordu. Rahat bir sesle:

- Sayın Başkan, görevimde kalmam hakkındaki talebinizi ne yazık ki kabul edemeyeceğim.

- Size tekrar ediyorum ki, bu iş sırf şahsımla ilgilidir.

Javert fikrinde ayak diretiyordu:

- Büyütmek bahsine gelince: Ben kusurumu biliyorum. Büyütmüyorum. Meseleye açıklık getireyim: Ben haksız yere sizden şüphelendim. Haydi, bunun önemi olmasın. Zabıta kuvvetlerinin herkesten şüphelenmeğe hakkı varsa da üstünden şüphe etmesi caiz olamaz. Bu, görevi kötüye kullanmak demektir. Elimde kuvvetli deliller bulunmaksızın sırf öfkenin yönlendirmesiyle intikam almak için sizin gibi saygıdeğer bir zatı, Belediye Başkanı’nı, bir üst yöneticiyi, mahkûm zannıyla üst merciime bildirdim. Bu ağırdır, pek ağır bir meseledir, Sayın Başkan. Bir hükûmet memuru olduğum halde kişiliğinizde bedenleşmiş olan hükûmete karşı saldırganlık yapıp tecavüzde bulundum. Eğer maiyetimde bulunan kişilerden biri bana karşı böyle bir muamelede bulunmuş olsa, öyle bir memuriyete layık olmadığını bildirir, derhal atardım. Şu halde sizin de bana karşı nasıl bir tavır ve harekette bulunmanız gerekeceği azıcık düşünülünce anlaşılmış olur.

“Sayın Başkan, bir söz daha söylememe izin veriniz. Hayatımda ben herkes için çoğunlukla şiddetli bir şekilde hareket ederim. Bu suretle hareket etmeğe hakkım bulunduğu için, tabiatıyla pek iyi hareket ediyordum. Böyle olduğu halde şimdi kendimi istisna eder ve böyle şiddetli bir harekete tâbi tutmazsam, bu zamana kadar hakkaniyete uygun bildiğim bütün fiil ve hareketlerim haksızlığa dönüşmüş olur. Benim kanun nazarında diğer fertlerden hiçbir farkım yoktur. Onları cezalandırıp da kendimi bu cezalandırmadan istisna etmek kesinlikle caiz değildir. Buna kanuna ve insaniyete aykırı hareket denilir. Bu durumda ise bir sefil sayılırım. O zaman herkes benim için “sefil Javert” demekte haklı olur. Hayır, hayır, Sayın Başkan. Bana hayırhahça muamelede bulunmayınız. Başkalarına bu yolda harekette bulunduğunuzu gördükçe hiddetlenirdim. Bu yüzden başka kişiler için uygulanmasını istemediğim bir muamelenin kendim için de uygulanmasını asla kabul etmek istemem.

“Bu hayırhah ve insaniyet-perverce hareket, astların üstlerine, bir polis memurunun belediye reisine, bir fahişenin de itibarlı sınıftan birine karşı hareket etmesine hak vermek demektir ki, bence buna iyilik değil, tam tersine fenalık denir. Bu iyilik, insan topluluklarının intizamını sağlayan bağları bozar. İyilik daima yapılabilen kolay bir şeydir. Güç olan şey, âdil olmak ve adalet göstermektir.

“Doğrusunu ister misiniz Sayın Başkan? Eğer siz benim zannettiğim adam olmuş olsaydınız, ben size karşı iyilikle hareket edemez ve asla merhamet gösteremezdim. O zaman nasıl bir tavır ve harekette bulunacağımı görecektiniz. Bununla beraber ben başkalarına nasıl davranırsam, sizin de bana öyle muamele etmenizi beklerim. Suçluları, canileri yakalayıp tutukladığım sıralarda kendi kendime derim ki: ‘Bir gün senin de bir kusurun görülürse aynı muameleye uğrayacaksın. Sen şimdi görevini hakkıyla yap!’ İşte bu bir gün, şimdidir. Bugün azle, atılmaya, kısaca her şeye müstahakım. Kollarım kuvvetlidir. Çalışabilirim. Ziraat ve ticaretle meşgul olurum. Gerisi vız gelir. Sayın Başkan, iyi hizmete misal gerekir. Bu misali göstermek için azl olunmam gerekir ki, benim de sizden dilediğim şey, bundan ibarettir…”

Bütün bu sözler, alçak gönüllülük ve tevazu ile dolu üzgün bir tavır ve kanaatle söylenmiş olduğu için, bu garip ve namuslu adama bir ulviyet veriyordu. Mösyö Madeleine:

- Sakin olunuz. Elbet bir çaresine bakarız.

Diyerek elini uzattı. Javert geri çekildi. Vahşice bir tavırla:

- Affedersiniz Sayın Başkan. Bu böyle olmamalıdır. Bir Belediye Başkanı elini bir hafiyeye vermemelidir!

Dedi. Sonra da şunları mırıldandı:

- Hafiye, evet; zabıta görevindeyken görevi kötüye kullandığıma göre, ben bir hafiye/casus sayılırım. Bir casustan başka bir şey değilim!

Sonra Belediye Başkanını saygıyla selamlayarak kapıya doğru çekildi. Kapı önünde bakışları yine yere çevrilmiş olduğu halde dönerek:

- Sayın Başkan, halefim yerine gelinceye kadar göreve devam edeceğim.

Dedikten sonra odadan çıktı.

Mösyö Madeleine, düşünceli bir halde yalnız kaldı. Dışarıda koridorda uzaklaşmakta olan Javert’in sert ayak seslerini duyuyordu.

-1-

Sör24 Simplice

Okurlarımızın okudukları olayların hepsi Montreuil-sur-Mer kasabası halkı tarafından bilinmiyor. Bununla beraber bilinenlerden bir kısmının kamuoyunda bırakmış oldukları hatıralara ait tafsilatın burada söylenmemesi büyük bir eksiklik olur. Bunlar arasında, okuyucularımız, ihtimalden uzak gibi görünen bazı noktalara rastlayacaklarsa da, bunları gerçek olarak buraya aktaracağız.

Javert’in ziyaretinden sonra Mösyö Madeleine, her zaman yaptığı gibi öğleden sonra Fantine’i ziyarete gitti. Fantine’in yanına girmezden evvel Sör Simplice’i çağırdı.

Mösyö Madeleine’in revirinde de bu sörlerden veya rahibelerden ikisi bulunmaktaydı ki, birinin ismi Sör Perpétue, diğerinin Sör Simlice idi.

Kasabalı, daha doğrusu köylü bir kız olan Sör Perpétue bir hizmete girercesine gelip rahibe kaydolunmuştu. Ona göre sörlük de bir sanattı. Aşçılığı bir kadın nasıl sanat bilirse, Perpétue de rahibeliği bir sanat olarak görüyordu. Bu fikirde bulunanlar nadirattan olmayıp manastırlar bu tipleri istedikleri için, derhal kayıt ve kabul ederler. Bunların hoyratlıkları, ruhanî görevlilerin birçok kaba hizmetlerini görmeye pek müsaittir. Bir sığır çobanının rahip olmasında hiçbir mahzur yoktur. Biri manen çalışır, diğeri maddeten. Aralarındaki fark budur. Köylülerde görülen cehalet ile manastırlardaki cehalet nokta-i nazarından esasen ikisi de denk sayılır. Her iki sınıf da yani köylülerle rahipler, cehalet okulunun öğrencileridirler. Bir köylü, üzerindeki elbiseyi biraz genişletince rahip olur.

Sör Perpétue dinine düşkün olup Pontoise yakınında Marines kasabasında doğmuştur. Kelimeleri doğru telaffuz edemezdi. Daha doğrusu henüz dilini düzeltememişti.

Cahil bir adamın hizmeti de kaba olur. Sör Perpétue de hastaların inanma derecelerine göre dua eder, bitki çaylarına şeker ilave eder, bununla beraber onlara karşı sert ve haşin tavır alırdı. Hele ölüm halinde olanlara karşı pek fena hareket ederdi… Kısacası, Sör Perpétue kırmızı yüzlü, gürültücü, bununla beraber namuslu bir rahibe idi.

Sör Simplice’e gelince: Bu biçare balmumu gibi bembeyazdı. Perpétue’nün yanında bulunduğu zaman Perpétue şamdana, kendisi de bu şamdanın mumuna benzerdi.

Kalem sahiplerinden Vincent De Paul, hürriyetle esareti o derece karıştırıyor ki, eserlerinden birinde hastabakıcı rahibeler hakkında şunları beyan eder:

“Manastır yerine hasta evlerinden, bir kira odası yerine hücreden, mabed yerine mahallelerinin umumî mabedinden, inziva yerine şehrin sokaklarından veyahut hastahane koğuşlarından, ibadet yerine itaatten, Allah korkusu yerine parmaklıktan, hayâ ve iffet yerine de örtünmekten başka bir şeyleri yoktur...”

Sör Simplice, bu konunun canlı bir modeliydi. Yahut o bahis bunu tasvir için yazılmıştı.

Sör Simplice’in kaç yaşında olduğunu kimse bilmiyordu. Haline dikkat edilirse genç olmadığı gibi, asla ihtiyarlamayacağı da zannedilirdi. Gayet halim selim bir şahıstı. Ömrü boyunca yalan söylemeyen iyi bir yoldaştı. “Şahıs” dedik; “kadın” demeğe cesaret edemiyoruz. Simplice, son derece nazik, narin olup evvelce granit taşı kadar sertmiş. Bedbahtlara saf ve temiz parmaklarıyla dokunurdu. Sözü gerektiğinde ve gayet az olarak söylerdi. Sözü sükûttan ibarettir denebilirdi. Sesindeki âhenk ve hoşluk, bir topluluğa şevk ve neşe katacak derecedeydi. Bedeninin inceliğiyle elbisesi, ruhlarla cisimlerin ilişkisine bir örnek oluşturacak derecede birbirine uymuştu.

Sör Simplice, gerçekten ömrü boyunca her ne sebeple olursa olsun yalan söylemeyi âdet edinmemiştir ki, birinci erdemi de bu idi. Bu erdemiyle memlekette pek iyi bir nam kazanmıştır. Rahip Sicard dilsiz ve sağır Massieu’ya yazdığı mektuplardan birinde Sör Simplice’in bu meziyetinden bahsetmiştir.

İnsanlar ne kadar saf ve temiz olurlarsa olsunlar, yine masumane sayılabilecek bazı yalanları söylemekten kendilerini alamazlar. Simplice ise bu masumane yalanlardan da kendini sıyırmış ve ayırmıştı. Yalanın küçüğü olamayacağı gibi, masumanesi de olamaz.

Yalanı seçmek, büyük ve kesin bir hastalığı davettir. Az yalan söylemek ihtimal dışıdır. Yalan söyleyen bir adam, yalanı tamamıyla söylemiş ve bu fenalıktan nefsini koruyamamış olur. Yalan söylemek iğrenç bir fiildir ki, şeytanın çehresini oluşturur. Zaten şeytanın iki ismi vardır ki, biri şeytan, diğeri yalandır.

Sör Simplice, yalan söylemek konusunda bu düşüncedeydi. Davranış ve eylemi de bu fikrine tamamıyla uymuştu. Bu hasletinden kaynaklanan mahcupluk ve tatlılık ışıltıları dudaklarıyla gözlerini, hatta bütün yüzünü nurlandırırdı. Bundan başka bakışı da tebessümü de pâk ve temizdi. Bu saf ve temiz vicdanın çeperinde ne tozdan ne de örümcekten bir eser vardı. Bir ayna kadar saf, temiz ve parlaktı. Saint- Vincent De Paul tarikatına girdiği zaman Simplice adı kendisine özellikle verilmişti. Sicilyalı Simplice adındaki azize bir kadın, malum olduğu üzere Siracusa’da doğduğu halde Segeste’de doğmuş olduğu yalanını söylemeyi kabul etmediği için memelerinin kesilmesine rıza göstermişti. Eğer doğduğu şehir yerine Segeste’de doğduğunu gerçeğe aykırı olarak söylemiş olsaydı kurtulacaktı. Yalan söylememek konusunda bu azize, bu ruh ile muvafık düşüyordu. Rahibeliğe girdiği zaman iki kusuru vardı. Zamanla bunları da terk etti. Düzeldi ve nefsini temizledi. İki kusurdan biri tatlı ve benzeri nefis yiyeceklere düşkünlüğü, diğeri de mektup yazmağa olan aşırı eğilimiydi. Kitap olarak yalnız büyük harflerle basılmış Latince bir dua kitabını okurdu. Latinceyi bilmez, fakat bu kitabı okur, anlardı.

Dikkatli ve özenli ellerine emanet edilen Fantine’i can-u gönülden sevdi. İhtimal ki bu talihsiz kadında gizli bir fazilet bulunduğunu keşfetmişti. Hayatını, vaktini tam bir istekle, sevgiyle o biçare Fantine’in tedavisine ve şifa bulmasına tahsis etmişti. Fantine, revire getirildiği zaman Mösyö Madeleine Sör Simplice’i bir tarafa çekerek Fantine’e özel surette bakmasını tavsiye etmişti. Bu tavsiye, etkisini derhal gösterdi.

Madeleine rahibeden ayrıldıktan sonra Fantine’in yanına girdi. Fantine, her gün hayat ve sevinç bahşeden bir ışığın doğmasını beklercesine Madeleine’in gelmesini bekliyordu. Rahibelere hitaben diyordu ki:

- Başkan Bey burada bulundukça kendimde hayattan eser hissediyorum. Onun yokluğunda kendimi ruhsuz bir vücut gibi buluyorum.

Mösyö Madeleine’in son ziyaret gününde vücudunda şiddetlice bir nöbet gözlemleniyordu. Madeleine’i görünce hemen sordu:

- Cosette’ten bir haber var mı?

Madeleine gülümseyerek cevap verdi:

- Pek yakında gelecek.

Mösyö Madeleine, Fantine’in yanına oturdu. Her zaman yarım saat kalmak mutadı iken bu defa bir saat kalması Fantine’in pek ziyade memnun olmasına sebep oldu.

Hastanın her noksanının tamamlanması, her yönden dinlenmesi ve hoş tutulmasına çalışılması lüzumunu Mösyö Madeleine revir müstahdemlerinin hepsine sıkı bir şekilde tenbih etti.

Bir aralık Madeleine’in yüzü sarardı. Anlaşıldı ki, doktor kendisine yaklaşarak “Halinde gittikçe bir çöküş var!” demesi, bu tesiri yapmıştı.

Madeleine revirden ayrıldıktan sonra belediye dairesine gitti. Oda hizmetçisi onun bir aralık odada asılı bulunan yolları gösteren Fransa haritasını büyük bir dikkatle gözden geçirdiğini gördü. Hakikaten Mösyö Madeleine haritaya bakarak kurşun kalemle kâğıt üzerinde bazı hesaplar yaptıktan sonra bir takım rakamlar da yazdı.

24 Hıristiyanlığa ait dinî kurumlarda târik-i dünya (dünyadan geçmiş) olarak dinî görev ve hizmetlerde, hastahanelerde hastalara bakmak gibi hayır işlerinde hizmet eden kızlara “sör” veya “rahibe” denir. Fransızcası “Soeur de charité” yahut sadece “Soeur”dur.

-2-

Scaufflaire Usta’nın Keskin Görüşlülüğü

Belediye dairesinden çıkarak şehrin sona erdiği yerde bulunan Flamanlı Scaufflaire’i ziyarete gitti. Usta Scaufflaer, ismini fransızlaştırmak üzere Scaufflaire’e yapmış bir arabacı ustasıydı. İsteyenlere kira ile araba ve beygir verirdi.

Scaufflaire’e gitmek için en kısa yol, oturduğu mahallenin rahibi olan zatın evi önünden geçen bir caddeydi. Bu rahip, söylendiğine göre saygı ve itibara layık biriydi. Belediye Başkanı rahibin evi önünden geçtiği esnada sokakta yalnız bir yolcu vardı. Bu yolcu, dikkat edip gördü ki, Belediye Başkanı rahibin evini geçince durarak hareketsiz kaldı. Sonra tekrar rahibin kapısı önüne geldi. Bu kapı, iki kanatlı büyük bir kapı olup üzerinde de demirli tokmağı vardı. Elini uzatarak şiddetle bir kere tokmağı kaldırdı. Bekledi. Düşündü. Tokmağı yavaşça eliyle bıraktı. Sonra evvelkinden daha hızlı yürümeğe başladı.

Mösyö Madeleine, Scaufflaire’i dükkânında bir koşum takımını tamir etmekle uğraşır buldu:

- Scaufflaire Usta, iyi bir beygiriniz var mı?

- Başkan Efendi, beygirlerimin hepsi iyidir. Sizin iyiden maksadınız nedir?

- Bir günde yirmi fersah yol alan bir beygir istiyorum.

- Yirmi fersah mı?

- Evet.

- Bir arabaya koşulmuş halde mi?

- Evet.

- Yol alınca ne kadar dinlenecek?

- İcabında ertesi gün de yol alabilmelidir.

- Yine aynı yolu yürümek için mi?

- Evet.

- (Hayretle:) Yirmi fersah! Yirmi fersah ha?

Mösyö Madeleine, biraz evvel belediye dairesindeki odasında üzerine kurşun kalemiyle bir takım rakamlar yazmış olduğu kâğıdı cebinden çıkardı. Flaman’a gösterdi. Bu rakamlar 5- 6 ve 8,5 idi.

- Bakınız, toplamı on dokuz buçuk fersah ediyor ki, yirmi fersah demektir.

- Başkan Efendi, bende istediğiniz gibi küçük ve beyaz bir beygir var. Belki geçerken görmüşsünüzdür. Aşağı Boulonnia cinsinden. Ateş gibi küçük ve kuvvetli bir hayvandır. Pöh! Bunu ilk olarak binmek için kullanmak istemişler. Sıçrayıp koştuğu ve herkesi üzerinden yere atmaya başladığı için bineklikten çıkarıldı. Peh! Huysuzdur denildi. Ama, nasıl kullanılacağı bilinemiyordu. Nihayet ben satın aldım. İki tekerlekli (kabriyola) hafif ve küçük arabalardan birine koştum. Hayvan tam bu işe yararmış. Peh! Bir kız kadar yumuşak huylu oldu. Rüzgâr gibi uçar. Yalnız üzerine binmeye gelmez. Binek beygirliğini istemiyor vesselam. Malum ya: Herkesin bir isteği vardır. Bu da o cinsten. Araba çekmeğe razı, üzerine adam bindirmeğe razı değil. İşte kendisinin fikri budur. Belki kararı da böyledir…

- İstenildiği kadar yol alabilecek mi?

- Yani sizin yirmi fersahı değil mi? Hay hay. Daima süratli tırıs gitmek üzere bu mesafeyi sekiz saatte alır. Ama bazı şartlarla…

- Nasıl şartlar?

- Evvela yarı yolda bir saat istirahat. Bu istirahat zamanında yemini de yiyecek. Lakin başı ucunda biri beklemelidir. Hancının çırağı hayvanın yemini çalmasın. Hayvan yiyeceğini tam yesin. Ben çok dikkat ettim: Hanlarda hayvan yemlerini, hayvanlardan ziyade hancı çırakları yiyorlar…

- Yem esnasında bir adam bulundururuz.

- İkinci olarak: Araba sizin için olacak değil mi?

- Evet.

- Araba kullanmayı bilirsiniz değil mi?

- Evet.

- Pekâlâ. O halde arabaya yalnız binecek ve ağırlık vermemek için eşya almayacaksınız.

- Anlaşıldı.

- Başkan Efendi, şu noktayı da unutmayınız: Yanınızda adam bulunmadığı için hayvanın yemine bizzat göz kulak olacaksınız.

- Pekâlâ.

- Bunun için bana istirahat günleri de dâhil olmak üzere günde otuz frank vereceksiniz. Bir metelik aşağı olmaz. Hayvanın yem masrafı da size aittir.

Mösyö Madeleine, cebinden altmış frank eden üç Napoleon altını çıkarıp masanın üzerine bıraktı.

- İşte size iki günlüğünü peşinen veriyorum.

- Dördüncü olarak: Böyle bir yolculukta sıradan bir araba ağır olur ve hayvanı yorar. Başkan Efendi’nin iki tekerlekli küçük ve hafif bir araba ile gitmesi lazım gelir ki, bir tane yanımda vardır.

- Razı olurum.

- Hafiftir lakin kapalı değildir.

- Zararı yok. Bana göre açık veya kapalı, farketmez.

- Tabii kış mevsiminde bulunduğumuz hatırınızdadır.

Mösyö Madeleine cevap vermedi. Flamanlı sözüne devam etti:

- Soğuk pek fazla…

Mösyö Madeleine sessizliğini koruduğundan, Mösyö Scaufflaire konuşmasına devam etti:

- Yağmuru da nazar-ı dikkate almalıyız…

Mösyö Madeleine, başını kaldırarak dedi ki:

- Araba ile beygir yarın sabah saat dört buçukta kapımın önünde hazır bulunacak.

- Baş üstüne!

Diyerek masa üzerindeki bir lekeyi tırnağıyla kazıdığı esnada, Flamanlara mahsus hilekârlık cümlesinden olarak kayıtsızcasına bir halde:

- Bakınız şimdi ne düşünüyorum Başkan Efendi. Araba ile Başkan Efendi bana ne tarafa gideceklerini söylemediler. Acaba Başkan Efendi nereye gitmek istiyor?

Scaufflaire, daha konuşmanın başında bu meraka düşmüştü. Acaba nereye gitmek istiyordu? Bunu anlamak istiyor, fakat sormağa cesaret edemiyordu. Cesaretsizliğinin sebebini kendisi de anlayamıyordu.

Mösyö Madeleine:

- Hayvanın ön ayakları iyi midir?

- Evet, Başkan Efendi. Yalnız inişte biraz dikkat etmeli. Gideceğiniz yerde çok iniş var mı?

- Tam saat dört buçukta kapımın önünde hazır bulunacağınızı unutmayınız. Yarın sabah saat tam dört buçukta!

Diyerek çıktı.

Sonradan kendi kendisine dediği gibi Flaman “hayvan gibi” şaşırıp kalmıştı. İki üç dakika sonra kapı tekrar açılarak Belediye Başkanı göründü. Hâlâ kayıtsız ve dalgındı.

- Mösyö Scaufflaire, biri birini götüren şu bana kiraladığınız araba ile beygirin kıymeti ne kadardır?

- (Kaba kaba gülerek:) Biri diğerini çekmek üzere demek istiyorsunuz değil mi, Başkan Efendi?

- Haydi öyle olsun?

- İkisini de satın almak mı istiyorsunuz?

- Hayır. Fakat her ihtimale karşı ikisini de garantiye bağlamak isterim. Döndüğümde paramı geri verirsiniz. Araba ile hayvana ne istiyorsunuz?

- Beş yüz frank, Başkan Efendi.

- Alınız size beş yüz frank.

Diyerek masanın üzerine bir banknot bıraktı. Sonra dükkândan çıktı.

Scaufflaire bu sırada bin frank istemediğine nadim olmuştu. Halbuki araba ile beygir hiçbir zaman beş yüz frank etmezdi.

Scaufflaire karısını çağırıp olup biteni anlattı. Bu şeytan Belediye Başkanı nereye gidebilirdi? Karı koca bu soruyu halletmeye kalkıştılar. Karısı:

- Mutlaka Paris’e gidiyordur!

Scaufflaire:

- Zannetmem.

Mösyö Madeleine el yazısıyla yazılı olup üzerinde rakamlar bulunan kâğıdı dükkânda şömine üzerinde unutmuştu. Scaufflaire bu kâğıdı alarak incelemeğe başladı: Beş, altı ve sekiz buçuk? Bunlar menzil mevkileri olacak. (Karısına dönerek:) Buldum. Nasıl mı diyeceksin? Buradan Hesdin beş fersahtır. Hesdin mevkiinden Saint-Paul’e kadar da altı fersahtır. Saint-Paul ile Arras arasındaki mesafe de sekiz buçuk fersahtır. Şu halde Başkan Efendi Arras’a gidiyor.

Bu sırada Mösyö Madeleine evine girmişti. Scaufflaire’in dükkânından evine gelmek için uzun ve dolambaçlı bir yol seçmişti. Rahibin kapısı güya kendisi için bir tehlike imiş gibi çekiniyordu. Sonunda odasına girerek kapısını kapadı. Erken yatıp uyumak alışkanlığıydı. Fabrikada kapıcı ve Mösyö Madeleine’in evinde yegâne hizmetçi olan kadın, efendisinin odasındaki ışığın sekiz buçukta söndüğünü gördü. O sırada gelen veznedara dedi ki:

- Acaba Başkan Efendi hasta mıdır? Halini biraz tuhaf buluyorum!

Bu veznedar, Başkan Efendi’nin evinde ve ta odasının altındaki odada kalıyordu. Hizmetçi kadının sözlerine önem vermeyerek odasına girip yattı. Sonra uyudu. Gece yarısına doğru birdenbire uyandı. Uykusu arasında başı üzerinde çıkan bir gürültü işitti. Dinledi. Mösyö Madeleine’in ayak sesini tanıdı. Başkan Efendi odasında geziniyordu. Bu hal, hayretine yol açtı. Başkan Efendi’nin uykudan uyandığı zamana kadar buna benzer hiçbir gürültü işitilmezdi. Bir aralık bir ses daha işitmişti ki, bu bir dolabın açılıp kapanmasından kaynaklanan sese benziyordu. Daha sonra odadaki eşyadan birinin yerinden oynatıldığını duyar gibi oldu. Daha sonra bunların yerini bir sessizlik aldı. Biraz sonra ayak sesleri tekrar işitildi. Veznedar tamamıyla uyanarak yatağı üzerinde doğruldu. Bakışlarını karşısındaki pencereye dikti.

Karşıdaki duvarda üst kat pencerelerinden birinden akseden kırmızı bir ışık gördü. Işığın gelişine bakılırsa Başkan Efendi’nin pencerelerinden birinden çıkıyordu. Bu kırmızı ışık, titrekleşiyor, bazen artıyor, bazen azalıyordu. Pencere çerçevelerinin gölgesinin duvar üzerinde görünmemesine bakılırsa, ışık çıkan pencerenin tamamıyla açık bulunduğu anlaşılıyordu. Hava soğuk olduğu halde, gece yarısı bir pencerenin açık bulunması şaşkınlığı davet ederdi. Bunun üzerine veznedar tekrar yatıp uyudu. Bir veya iki saat sonra yine uyandı.

Biraz evvelki ayak sesleri, üstündeki odada devam ediyordu. Atılan adımlar ağır ve muntazamdı. Duvar üzerinde kırmızı ışığın yansımaları da henüz görülüyordu. Bununla beraber ışıkta evvelki renk ve kuvvet görülmüyordu. Şimdi bir lambanın veya şamdanın ışığı gibi sakin ve sarı renkte idi. Pencerenin hâlâ açık olduğu anlaşılıyordu.

Acaba Mösyö Madeleine’in odasında neler oluyordu? Şimdi bu soruya cevap verelim.

-3-

Zihin Krizi

Okuyucularımız şüphesiz Belediye Başkanı Mösyö Madeleine’in Jean Valjean’ın ta kendisi olduğunu anlamışlardır. Bu adamın vicdanının derinliklerine kadar girdik, inceledik ve gördük. Şimdi tekrar gireceğiz; heyecanlanmadan, etki altında kalmadan ve bir ürperti hissetmeden bu vicdanı bir kere daha inceleyeceğiz.

Bu gibi vicdanları incelemek ve tahlil etmekten daha zor bir şey yoktur. Gören göz, başka bir yerde insandan daha karanlık bir şey göremeyeceği gibi, onu kamaştırmak için insandan daha kuvvetli bir şey de yoktur.

Bakış, insandan daha müthiş, daha karmaşık, daha esrarengiz ve eteğine erişelemeyen bir şeyde sabitlenemez.

Uçsuz bucaksız bir okyanustan daha büyük bir manzara vardır ki, o da gökyüzüdür; manzaranın gökyüzünden daha büyüğü ise, ruhun içi, yani vicdandır.

İnsan vicdanını nitelemek mümkün değildir. İnsan fertlerinden yalnız birinin, isterse en âdisinin olsun, vicdanını nitelemek onun için yazılmış olan bütün şeyleri kesin ve ulvî bir fikirde toplayıp eritmek demek olur ki, bunun zorluğu da açıktır.

Vicdan, vehimlerin, hayallerin, ihtirasların ve teşebbüslerin oluşturduğu bir heyula, bir kaostur ki, rüyaların cehennemi, utancı ve hicabı davet eden düşüncelerin bir batakhanesidir.

Vicdan, safsata ve şeytanlığın, nefsanî heveslerin çarpıştığı bir alandır. Bazı saatlerde düşünen insan fertlerinden birinin morarmış yüzüne takılmadan geçip gerisinden bakınız; o vicdana, vicdanın karanlıklığına bakınız. Orada, dıştan hükmünü yürüten sükûn ve sessizliğin altında Homeros’un destanındaki ifritler, Milton’un ejdarhaları, korkunç ve müthiş hayalleri, Dante’nin karanlık fikirleri mevcuttur.

Bu sonsuz karanlıkta herkes kendi vicdanıyla, hayatının eylem ve fiillerini, zihninin arzu ve maksatlarını üzüntü ve ümitsizlikle ölçüp biçer.

Vaktiyle Alighieri, gayet büyük bir kapının önüne varır ki içeri girmeğe cesaret edemez. İşte bizim önümüzde de böyle bir kapı var. Bu kapının [Jean Valjean’ın vicdanının] eşiği üzerinde tereddütlü bir durumda bulunuyoruz. Haydi cesaret! Girelim bakalım:

Küçük Gervais olayından beri Jean Valjean’ın durumu ve yaptıkları okurlarımızın malumu olduğu için, o konuda bilinenlere burada biz pek az bir şey ekleyeceğiz.

Küçük Gervais olayından sonra Jean Valjean’ın vicdanında büyük bir değişme gördük. Bu adam adeta büsbütün değişmişti. Piskoposun onun hakkındaki emel ve niyetlerini uygulamaya koyuldu. Bu hareket onun için bir dönüşüm, yeni bir biçimlenme oldu.

Ortadan kaybolmak istedi. Bunu da başardı. Piskoposun evinden çaldığı gümüş eşyayı sattı. Yalnız şamdanları bir hatıra olarak yanında saklamağa karar verdi. Şehirden şehire dolaşmağa başladı. Fransa’nın hemen hemen büyük kısmını gezip gördü. Sonunda Montfermeuil-sur-Mer kasabasına geldi. Daha önce tafsilatıyla anlatmış olduğumuz fikir, içine doğmuş olduğundan, hemen gereken teşebbüste bulundu. Gıbta edilecek ve her halde takdire değer görülecek şekilde ilerledi ve kalkındı. Montfermeuil-sur-Mer’de yerleşip kaldı. Geçmişini düşündü. Vicdanını yokladı. Varlığının ilk yarısını oluşturup sonunda kapanmış olan hali üzülmeye değer buldu. Rahatlık, sükûnet ve emniyet içinde, kalben mutluluk duyarak çalışmaya başladı.

İki düşüncesi vardı: Biri ismini gizlemek, diğeri de hayatının geri kalanını kutsanacak şekilde geçirmek, insanlardan uzaklaşarak Allah’a yakınlaşmak. Emellerinin hedefi bu iki şeyde toplanıp özetlenebilirdi.

Bu iki düşünce zihninin sayfaları üzerinde o derece karışıp uyuştu ki âdeta tek fikir haline geldi.

Yine bu iki düşünce o kadar kuvvet kazandı ki, bu düşüncelerin hükmü ve etkisi altına giren Jean Valjean, en ufak bir harekette bile bulunmaya kuvvet ve cesaret bulamıyordu. Kendisine sahip ve hâkim olan tek şey, bu iki düşünceden ibaretti.

Hayatını, gelecekteki hayatını hazırlayıp düzene sokmak için bu düşüncelere bütün varlığıyla yoğunlaşmıştı. O iki düşünce kendisini münzevi bir hayata çekiyor ve her halükârda onu sadeliğe, hayır ve hasenata yöneltiyordu. Bununla beraber bazı hallerde bu düşüncelere karşı çıkardı. O zaman, bütün Montfermeuil-sur-Mer’lilerin Mösyö Madeleine dedikleri bu adam, bahsedilen düşüncelerden birincisini ikincisine ve emniyetini faziletine feda etmekte zerre kadar tereddüt etmedi. Kendisine ait önemli hususlarda bile faziletli davranmaktan geri durmadı. Her türlü ihtiyat ve tedbirlere rağmen Piskopos’tan çaldığı şamdanları koruyor, onun için matem tutuyor, şehirden gelip geçen küçük Savoyardlıları sorguya çekiyor ve Faverolles’deki ailesine dair malumat alıyordu.

Polis Müfettişi Javert’in ızdırap verici baskılarına rağmen Fauchelevent adındaki ihtiyar adamcağızın hayatını kurtardı. Yumuşak kalplilik, kutsallık ve adalete kendisini örnek tutmak istiyordu. İlk görevi de buydu. Kendi nefsinden evvel başkalarının nefsini düşünürdü.

Biçare adamcağızın uğradığı meşakkat ve zahmetleri anlatmıştık. Kendisini yönlendiren iki düşünce, hiçbir vakit ciddi bir tarzda karşı karşıya gelmemişti. Polis Müfettişi’nin yanına gelerek odasında kendisine hitaben söylediği sözlerin daha başlangıcında böyle bir zıtlaşmanın ortaya çıkacağını müphem ve fakat derin bir surette anlayıp idrak etmişti.

Ebediyete kadar saklayıp gizlediği isminin bir Polis Müfettişi tarafından dehşetle telaffuz edildiğini görünce, şaşkınlık ve hayret içinde kalmış, korkmaktan, irkilmekten kendisini men edememişti. Talihin bu garip cilvesine şaşıp kaldı. Bu şaşkınlık arasında büyük sarsıntılardan evvel başgösteren bir titremeye vücudunu kaptırdı. Yaklaşmakta olan bir fıtınaya karşı bir ağaç, bir saldırıya karşı bir asker nasıl korku ve çekingenlikle başını eğerse, o da isminin anılmasına karşı aynı duruma düşmüştü. Başına şimşek ve yıldırımlarla bir karanlığın çöktüğünü hissetti.

Daha Javert’in ilk sözlerini dinlediği sırada fikrine düşen şey, koşarak gidip kimliğini ilan etmek ve Champmathieu’yü hapishaneden kurtararak kendisini tutuklattırmak düşüncesiydi. Bu düşüncenin kuvveden fiile çıkması pek müthiş ve üzüntü verici olacaktı. Bu, neşterle sağlam bir cilt üzerinde yara açmaya benzerdi.

Biraz sonra bu fikir yok oldu. Kendi kendisine söylendi:

- Dur bakalım, hele ne olacağını bir görelim!

Bu mertçe olan ilk düşünceyi saklayarak, fedakârlığın önünde geri çekildi.

Hâlbuki bu adamın, bu tövbekârın Piskopos’un hikmetli vaaz ve nasihatlerine, senelerden beri gösterdiği yüce faziletlere karşı seçeceği yol bu değildi. Müthiş bir tesadüfün, geçtiği yol üzerinde açmış olduğu bu girdaptan korkmayacak, derunî kutsallık ve yüceliklerle dolu bu girdaba doğru korkusuzca yürümekten, içine atılmaktan asla çekinmeyecekti. Böyle yüce gönüllülükle yapılmış bir harekette bulunmuş olsaydı, şüphesiz pek iyi olacaktı. Ne yazık ki böyle olmadı.

Bu adamın vicdanında geçen şeylere dair bazı bilgiler vermemiz gerekir.

Bu adamın öyle bir demde zihnine derhal doğan şey, kendini korumaktan ibaret oldu. Hemen düşünce ve duygularını topladı. Heyecanını tuttu ve gizledi. Kendisi için en büyük bir felaket olan Javert’in varlığını göz önüne alarak, üzüntülerinin ve duygularının dehşet ve şiddetine rağmen yapacağı bir işi metanetle, sonraya bıraktı. Bir savaşçının düşen kalkanını aldığı gibi o da sükûnetini aldı…

O gün böyle bir halde geçti. İçinde yani kalbinde müthiş bir bora, dışında yani dış görünüşünde ise derin bir sükûnet hüküm sürüyordu.

Tedbirli olmaya ve ihtiyatlı hareket etmeye karar verdi. Bununla beraber bir takım fikir ve duyguların etkisinden kendisini kurtaramamıştı. Dimağının sayfaları üzerine peşpeşe düşen fikirler birbiriyle çarpışıyorlardı.

Dimağındaki karışıklık, peşpeşe akan fikirlerin toparlanmasına engeldi. Makul gördüğü ve beğendiği bir fikri, biraz sonra sakat buluyordu. Ne halde bulunduğunu belirlemekte acz gösteriyor, fakat müthiş bir darbenin mevcudiyetini her durumda hissediyordu.

Bu fikir karmaşasına rağmen sakinleşmeye muhtaç olduğunu anladı. Bunu da buldu: Zaten onun her zamanki haliydi. Kendisini Fantine’in ızdırap çektiği yatağın önüne attı. Orada bir hayırhahlık duygusuna uyarak her zamankinden fazla kaldı.

Ortadan kaybolması durumunda biçareye iyi bakmalarını sörlere sıkı sıkı tenbih ediyordu. Belki Arras’a da giderdi. Bu fikir, belli değildi. Ufuk, kendisi için karanlık değildi. Her türlü tereddüt ve şüphelerden kurtulmuş olduğu halde yine ortaya çıkacak vakalara, olaylara karşı ihtiyatlı bulunmak üzere, Scaufflaire’e, kiraladığı üstü açık, iki tekerlekli ve hafif bir araba ile bir beygiri hazırlamasını emretti.

Oldukça iştahlı olarak akşam yemeğini yedi.

Odasına çıktı. Kendini topladı. Mevcut durumu göz önüne getirerek pek garip buldu. O kadar garip buldu ki, içindeki belirsiz bir hisse kapılarak derhal oturduğu sandalyeden kalktı, gidip oda kapısını sürmeledi. Odaya birinin girmesinden korkuyor ve her ihtimale karşı ihtiyatlı bulunmak istiyordu.

Biraz sonra mumu üfleyerek söndürdü. Mum, daha doğrusu aydınlık da kendisine azap veriyor ve baskı yapıyordu; aydınlıkta kendisini görecekleri zannına kapılıyordu.

Kim görecek; nereden görecek?

Heyhat!

Kapının dışında bırakmak istediği şey, odaya çoktan girmişti.

Görmesini arzu etmediği şey, kendisine bakıyordu!

Bu neydi?

Bu, vicdanıydı!

Vicdanı, yani Cenab-ı Hak!

Başta görme duygusu bozukluğuna uğradı.

Bir an kadar kendisinde uzlet, emniyet ve itimat hissetti. Kapının sürgüsünü sürmüş olduğu için ele geçmez ve şamdanı söndürmüş olduğu için kimseye görünmez olduğunu sandı. Hafızasını toplamağa çalıştı. Dirseklerini masaya dayadı. Başını elleri içine alarak etrafını kuşatan karanlık içinde düşünmeğe başladı:

- Neredeyim? Bulunduğum durum rüyaya benziyor. Gerçekten acaba bu bir rüya mı? Bana ne dediler? O Javert habîsini gördüğüm gerçek midir? Bana söylediği sözler doğru mu? Bu Champmathieu kim olabilir? Tamamıyla bana benziyor ha? Mümkün müdür? Düne gelinceye kadar ne kadar rahattım. Hiçbir şeyden şüphelenmeğe yer yoktu. Tam bir mutluluk ve rahatlık içinde ömür sürüyordum. Dün bu vakitlerde ne yapıyordum? Dün ile bugünü kıyaslamak bile bulunduğum durumu değerlendirmeye yeter. Bu olayın içyüzü nedir? Ne oluyor? Bunun sonu nereye varacak? Ne yapmalı? Ne yapıp da bu halden kurtulmalı?

İşte, Jean Valjean’ın hali bu! Okuyucu bu hali şüphesiz takdir eder. Dimağı, kuvvet ve kudretini kaybetmiş olduğu için ardarda gelen fikirler bir noktada toplanamıyor, birbirlerini sürekli takip eden dalgalar gibi geçip gidiyordu. Başını elleri içinde sıkıştırarak bu düşünceleri yakalayıp tutmak istiyordu…

Dimağı bir karmaşa içinde yuvarlanmaktaydı. İsteğini ve kuvvetini kaybetmişti. Etrafını perdeleyen zorluklar örtüsünü yarıp çıkmak istiyordu. Bu zor bilmeceyi çözmek ve her halde bundan bir sonuç çıkarmak istediği halde güç yetiremiyordu. Yalnız bir şey çıkarıyordu ki, o da endişe ve ızdıraptan ibaretti.

Başı ateş gibi yanıyordu. Pencereye giderek camları açtı. Dışarıda hiçbir şey görünmüyor, yalnız yıldızlar semada ışık saçıyorlardı. Tekrar masanın önüne gelip oturdu.

İlk saat böyle geçti.

Daha sonra azar azar düşüncelerinde bir takım belli belirsiz şekiller ardarda gelip şekillenerek bir merkezde toplanmağa başladı. Bunların arasında durumun ve gerçekliğin ancak bazı kısımlarını hissedebiliyor ve görebiliyordu. Halin ne kadar vahim olduğunu anlamasıyla beraber, o hale kendisinin hâkim olduğunu da fark etmeye başladı. Ne yazık ki bu kavrayış ve fark ediş, hayretini artırmaktan başka bir şeye yaramıyordu.

Bugüne kadar bütün hayırla ilgili düşünce ve emellerinden tek maksadı, bir çukur açmak ve ismini buraya gömmekten ibaretti. Düşüncelerinde, uykusu kaçtığı zamanlarda, kısacası her an her dakika en çok korktuğu şey, isminin telaffuz edilmesi ihtimalinden ibaretti. Bu ismin anlaşılıp açığa çıkmasının, her şeye son vererek kendisini mahvedeceğini düşünüyordu.

Sürmekte olduğu yeni hayatın beka ve mevcudiyeti bu isme bağlıydı. Bunun hatırlanıp söylenmesi ise, bu mutlu hayatı kesinlikle yok eder, nice bin güçlükle kurulan mutluluk kâşânesini ve kazanılmış olan başarıyı kökünden yerle bir ederdi.

Belki de yeni sürmeğe başladığı ömrü bile terk etmek lazım gelecek! Yalnız bu ihtimal bile kendisini titretmeğe yetti. Eğer birisi çıkıp da kendisine günün birinde bu ismin kulağına aksedeceğini ve bu müthiş Jean Valjean adının içine çakıldığı karanlıktan sıyrılıp çıkarak önünde elle tutulur bir hale geleceğini söyleseydi… Ve bu karanlığın kuşattığı sırları müthiş bir ışığın aydınlatacağını ve onu örten perdenin yırtılsa bile sırlarının yine saklı kalacağını, ortaya çıkacak sarsıntılardan ikbalinin kâşânesine bir şey olmayacağını deseydi… Ve yine bu garip hadisenin bilakis sırlarını örten karanlığın yoğunluğunu artıracağını ve kendisine hiçbir zarar gelmeyeceğini haber verseydi… Hatta herkesin saygı ve sevgisine mazhar olan Mösyö Madeleine’in hayatını, namus ve itibarını muhafaza edeceğini bildirseydi… Evet, bütün bunları birisi bir aralık kendisine söylemiş olsaydı, şüphesiz buna karşı kayıtsızlıkla omuz silkecek ve olmayacak şey nazarıyla bakacaktı.

Bugün hayal sayılan şeyler ise gerçekliğe dönüşüyordu. Demek ki, kaderin cilvesi böyle istiyor!

Düşündükleri gittikçe netleşiyordu. Dalmış olduğu garip bir uykudan gece yarısında uyandı. Karanlıkta, meyilli müthiş bir uçurumun önünde geri çekilmek için faydasız bir çaba ve gayrette bulunuyor gibi geliyordu. O karanlıkta meçhul bir şahsın, bir yabancının varlığını görür gibi oldu. Kader bu meçhul şahsı kendisinin yerine o müthiş uçuruma düşürmek üzere sürüklüyordu. Açık duran bu uçurumun kapanması için, ya kendisinin ya da bir başkasının içine atılması gerekiyordu.

Bu duruma bir çare bulamıyordu!

Etrafını daha aydınlık görmeğe başlayınca aşağıdaki itiraflarda bulundu:

Zindandaki yeri boş olup ne kadar çabalasa her halde oraya gidecekti. Orada kendisini bekliyorlardı. Küçük Gervais’ye karşı işlediği hırsızlık kendisini oraya çekiyordu. O boş yer, dolmayınca kendisini her an ve her zaman oraya doğru çekmekten geri kalmayacak ve bu suretle bu belalardan yakasının kurtulması mümkün olamayacaktı. Bununla beraber bu sırada Champmathieu adında bir vekili vardı. Kader kendisine benzeyen bu adamı doğruca yoluna çıkarmış ve zindanda kendi yerine atmış bulunduğu için, bundan böyle yine Mösyö Madeleine adı altında yaşamak ve tehlikeden kurtulmak mümkün görünüyordu. Bunun için kendisinin yapacağı bir şey vardı: Champmathieu adlı talihsizin başına düşmek üzere bulunan alçaklık taşının düşmesine engel olmazsa, istenilen sağlanmış olurdu. Bu öyle bir taştı ki, bir kere düştükten sonra mezar taşı gibi bir daha yerinden kaldırılamazdı...

Bu düşünceler şaşılacak bir sürat ve şiddetle gelerek insanın ömründe ancak iki veya üç defa uğrayabileceği bir duruma düştü. Bu durum ne olabilirdi? Buna vicdan sızlaması denir ki kalpteki bütün tereddüt ve şüpheleri yerinden oynatır, allak bullak eder; sevinçten, üzüntüden, ümitsizlikten ve istihzadan oluşur, içten içe kalbin kahkahası şeklini alır.

Birdenbire kalkıp şamdanı yaktı. Kendi kendine konuştu:

- Artık yeter! Bu heyecan nedir? Neden korkuyorum? Niçin bu kadar düşünüyorum? İşte ben kurtuldum! Herşey bitti. Hayat yolumda yarı açılmış bir kapı vardı ki geçmiş hayatım bu kapıdan görülebilirdi. Hâlbuki bu kapının önüne bir daha açılmamak üzere set çekildi… Beni bir av köpeği gibi her zaman takip eden, hal ve hareketlerimi her an gözetleyip araştıran o melun Javert, Jean Valjean’ı buldum sanıyor! Hâlbuki aradığı Jean Valjean’ı gerçekten bulmuştu! Ama bu gün yine aldanmış bulunuyor! Bu konuda fikrini ve sonucu bana ulaşan yolu değiştirdi. O, şimdi başkalarıyla uğraşıyor. İstediği adamı şimdi buldu! Elbet bu buluşundan memnundur. Artık beni rahat bırakır. Eline geçirdiği Jean Valjean’ı bırakmasın. Kim bilir? Belki de buradan defolup gider. Bütün bu şeyler, benim hiçbir çabam olmaksızın, kendi kendine oluyor. Bu, kaderin bir cilvesidir. Müsterih olmalıyım. Ortada felaket sayılacak bir sebep göremiyorum. Beni bu halde görseler mutlaka bir kazaya uğradığımı sanırlar! Her halde ortada birisi için bir felaket varsa, bundan dolayı kabahatli sayılamam. Böyle bir felaketi hazırlayan ben değilim. Cenab-ı Hak öyle istiyor, öyle yapıyor. Benim karışmaya hakkım yoktur. O iş kesinlikle bana ait olamaz! Şu halde ben daha ne istiyorum ki? Neden benimle alakası olmayan bir işe karışmak istiyorum? Memnun olmalı değil miyim? Bana daha ne lazım? Geceleri gördüğüm rüyalar, Cenab-ı Hakka karşı ettiğim dua ve yakarışlar, istediğim emniyet ve selamet, senelerden beri erişmek istediğim maksadın oluştuğunun işareti değil midir? İstediğime nail oluyorum. Cenab-ı Hak böyle istiyor. Böyle oluyor. İlahî arzuya kimse karşı koyamaz. Pekâlâ, niçin Tanrı böyle arzu ediyor? Şüphesiz başlamış olduğum bir hayır işinde devam etmem için. Elbette hem-cinsime karşı insaniyet göstermek ve günün birinde onlara örnek olmak içindir. Bu, şüphesiz çektiğim elem ve ızdırapların mükâfat getiren bir sonucudur. Böyle olduğu halde niçin kapısı önünden geçtiğim rahibin evine gidemiyorum? Bu cesaretsizliğim neden ileri geliyor? Niçin ona gidip de bir günahkâr gibi kusurumu itiraf edemiyorum, ondan faydalı öğütler talep etmiyorum? Elbette o da benden vaaz ve nasihatlerini esirgemez. Bu anlaşıldı. İşi akışına bırakmalıyım. Varsın Cenab-ı Hak nasıl isterse öyle yapsın. Her işi ona havale etmekten başka çare göremiyorum.

Jean Valjean bu suretle kendi uçurumu demek olan vicdanının sonsuz derinliğinden çıkan fikir ve düşüncelerle uğraşıyordu. Oturduğu sandalyeden kalkarak odada gezinmeğe başladı. Kendi kendine söylendi:

- Haydi bakalım, artık karar verildi. Cesaret ve metanet lazım!

Bu tesellide bulunduysa da kalben bir sevinç ve rahatlama hissedemedi.

Tam aksine, hissiyatı şu halde bulunuyordu:

Denizi bir sahile gidip gelmekten engellemek nasıl kabil değilse, zihinde ardarda gelen düşünceler de önlenemez. Gemici bu hale med ve cezir adı verdiği gibi bir suçlu da zihninde bu gibi düşüncelerin oluşmasına ve hareketine azap ve vicdan der. Tanrı denizleri dilediği zamanda nasıl hareket ettirirse, düşünceleri de öylece hareket ettirir. Bir an sonra bulduğu tavır ve hareketi ve verdiği kararı beğendi. Şu var ki, kendi söyleyip kendi dinliyordu. Susup saklanmasını istediği şeyi söylüyor ve işitmek istemediğini ise dinliyordu.

Kendisini gizli bir gücün etkisine bıraktı. Bu güç iki bin sene evvel bir mahkûma “Yürü!” demiş olduğu gibi, şimdi kendisine de “Düşün!” emrini veriyor ve telkin ediyordu.

Daha uzağa gitmemek ve fikrimizi aydınlatıp açıklamak için bazı bilgilerin daha verilmesi gerekiyor.

Şüphesizdir ki, bir insan kendi kendisine söylenebilir. Düşünme ve değerlendirme yeteneğine sahip bir adam elbette bunu denemiş ve ispat etmiştir. Denebilir ki, Allah kelâmının en yüce sırrı, düşünceden vicdana giderek oradan tekrar düşünceye geri dönmesidir. Bu konuda çoğunlukla kullandığımız “dedi” ve “bağırdı” lafızlarından anlaşılması gereken de budur. Bu iki kelimenin mana ve kuvveti, bu açıdan anlaşılabilir.

İnsan kendi kendisine düşünür, sükûtu ve dıştaki sükûneti bozmaksızın söyler ve haykırır. Büyük bir dağdağa kulaklara erişir. Herşeyin kendine mahsus bir hal dili vardır. Herşey, bir mana ifade eder. Yalnız ağız müstesnadır. Ruhla ilgili hakikatler, görülecek ve elle tutulacak mahiyette olmaması sebebiyle hakikatten aşağı veya uzak olamaz.

Jean Valjean nerede bulunduğunu ve verilmiş kararın neden ibaret olduğunu kendi kendisine sordu. Fikrine düşen şeylerin önemini değerlendirdi. Hatta işi, durumun akışına tâbi tutmak ve kadere havale etmek de korkunç bir düşünceydi.

Kaderin cilvesi diyerek, insanın hatasını düzeltmesini beklemek ve düzeltilmesine çalışmamak, sükûnet içinde vakit geçirmek, kısacası hiçbir şey yapmamak da herşeyi kabul etmek ve uygulamak sayılır ki, bu da makbul bir şey değildi. Buna, kötü, iğrenç ve alçakça işlenmiş bir cinayet denir.

Sekiz seneden beri bu bedbaht, ilk defa olarak fena bir düşünce ile fena bir davranışın iğrençliğini ve acısını şimdi hissediyordu.

Ağzına acı bir şeyi alarak tadını anlayınca derhal çıkaran bir adam gibi, o da bunu nefretle reddetti ve çıkardı.

Değerlendirmelerine devamla: “Maksadıma erdim” demekten maksadın ne olduğunu öfke ve şiddetle kendi kendisine sordu. Maksatsız olamayacağı gibi, kendi hayatının da bir maksadı vardı. Bu maksat nedir ve neden ibarettir? Adını gizlemek mi, yoksa polisi inandırmak ve kandırmak mı? Bu zamana kadar çalıştığı ve yaptığı şeyler bu kadar küçük bir iş için miydi? Bundan başka ulvî ve hakiki sayılabilecek bir emeli, bir gayesi yok muydu? Elbette vardı. Şahsını değil, vicdanını kurtarmak, tekrar iyi ve namuslu adam olmak lazımdı. Bilhassa âdil olmak! Yegâne arzusu ve Piskopos Myriel’in kendisine öğüdü de bu değil miydi? Maksadı, geçmişini gizleyip saklamak değildi. Kendisi geçmişi üzerine bir kapı çekip kapatsa bile Cenab-ı Hak bunu istemezdi; çünkü bu kapı kapanmaz. Ayıpları örten yalnız Tanrı’dır. Bu durumda, fena bir eylemde bulunduğundan dolayı bir kapı çekmiyor, belki yeni bir kapı açıyordu! Yeniden bir hırsız oluyor, hem de iğrenç ve dışlanası bir hırsız! Çünkü kendisini saklamak için, bir başkasının hayatını çalıyordu. Yalnız hayatını değil, emeğini, rahatını, mutluluğunu, yeryüzünü aydınlatan güneş altında bir yeri olan bu adamın yerini çalıyor, onun hayatını karartıyor, onu öldürüyor, velhasıl çaresiz bir adamın hayatını manen ortadan kaldırıyordu. Bu hareketiyle bir kaatil oluyordu. Kendisi yerine tutulan ve kendi gayri meşru fiil ve hareketlerine kurban olan bir adam, manevi hayattan mahrum olunca neye yarardı? Bir canlı cenaze olmaz mı? Bu cenazenin içine gömüldüğü yer ise, zindandan ibaretti.

Hâlbuki bu davranışın aksini yapıp da kendi uğruna kurban olan adamı atılan girdaptan çıkarmak, korkunç ve iğrenç bir hatayı düzeltip telâfi etmek, bir görev olarak eski ismini; mahkûm Jean Valjean adını-sanını almak, başladığı ve uygulamaya çalıştığı faziletin tamamlanmasını ve mükemmelleşmesini sağlayacak, önünde sıkışıp kaldığı cehennem kapısının kapanması demek olacaktı.

Gerçi, görünüşte kendisinin yeniden o cehenneme düşmesi anlaşılırsa da, hakikatte çıkmak ve ondan ilelebet kurtulmak demekti. Bu iyi hareketi uygulamadığı takdirde, o zamana kadar hiçbir şey yapmamış sayılırdı. Yaptığı bütün güzel ameller ve hayır işleri silinip heba olduktan başka, pişmanlığı ve tövbekârlığı da heder olup gidecekti.

Bu sorulara kayıtsız bir tutumla mı cevap verecekti?

Bir aralık Piskopos’un yakınında bulunduğunu hisseder gibi oldu. Bu adam, hayatta olmadığı halde kendisini daha fazla etkisi altına almıştı. Sanki Piskopos dik dik kendisine bakıyor, belediye başkanı sıfatına ve bütün ahlakî faziletlerine rağmen, kendisinin yüzüne bakmadığı halde, adıyla sanıyla “kürek mahkûmu Jean Valjean” bu ölünün nazarında daha saf ve daha takdire şayan görünüyordu!

Şu haliyle yüzü maskeli bir adama benziyordu. Herkes yüzündeki maskeyi gördüğü halde, Piskopos, bu maske altındaki yüzünü görüyordu.

Herkes kendisinin görünürdeki hayatını, Piskopos ise görünmeyen hayatını, yani vicdanını görüyordu.

Ne yapmalı? Arras’a gidip sahte Jean Valjean’ı kurtarmak ve hakiki Jean Valjean olan kendisini ortaya çıkarmak lazım geliyordu.

Ne yazık ki bu hareket aynı zamanda pek büyük bir fedakârlık ve şanlı bir muzafferiyet olacaktı. Atılması gereken son adım da bundan ibaretti. Herhalde bu adımı atmak gerekiyordu. Gerçekten bu, talihin üzüntü verici ve acıklı bir görünüşüydü. Fakat insan nazarında bu şekilde kötü namlı olmayınca, Tanrı nazarında sevilen birisi olamazdı. Bu hareketiyle gerçi bu dünyada fena olurdu, fakat ötekini imar etmiş olurdu.

Azimli bir hareketle:

- Evet, bu şıkkı seçmeli. Üzerime düşen görevi yerine getirmekten kaçınmamalı… Gidip bu adamı zindandan kurtarmalı! Bu fedakârlığı yapmalı!

Farkında olmadan içine düştüğü kriz sebebiyle her türlü kayıt ve ihtiyatı elden bıraktığından, bu son sözleri yüksek sesle söylemişti.

Kitapları ve defterleri alarak inceledikten sonra düzene soktu. Zaruret ve ihtiyaç içinde kalan bazı küçük tüccarlara borç olarak vermiş olduğu meblağları gösteren bir takım senetleri ateşe attı. Bir mektup yazarak mühürledi. Zarfını yazdı. O esnada odada birisi bulunsaydı, zarfın üzerinde şu adresi okurdu:

“Paris’te Artois Sokağında Banker Mösyö Laffitte”

Çekmeceden bir cüzdan çıkardı. Bunun içinde birkaç banknot ile o sene mebus seçimine gitmek için çıkartmış olduğu bir nüfus tezkeresi bulunuyordu.

Eğer birisi görseydi, o kadar dalgın bulunan bu adamın büyük bir ciddiyet ve intizamla yaptığı bu işlerden dolayı hayrete düşer ve ne halde bulunduğunu kolayca anlayabilirdi. Yalnız ara sıra dudaklarının hareket ettiği görülüyordu. Bazen başını kaldırıp duvardaki bir noktaya dikiyor ve sanki bu hareketinden, orada çıkarılacak bir şey veya yapılacak bir iş olduğu sanılırdı. Banker Laffitte’e hitaben yazdığı mektupla cüzdanı cebine koyduktan sonra tekrar gezinmeğe başladı. Düşünceler ve hayaller devam ediyordu. Gözlerinin önünde ışıklı harflerle yazılı olan görevinin parıldadığını ve bakışını nereye yöneltse bu görevi gösteren harflerin de bakışından ayrılmadığını görüyordu.

Bu görev veya ışıklı harflerin içerdiği anlam: “Git! Söyle! Kimliğini açıkla!”dan ibaretti.

Bundan başka, o zamana kadar hayatının çifte kanunları olan iki düşüncenin de, önünde hissolunacak şekilde biçimlenip hareketlendiğini görüyordu. Bunlardan biri adının gizlenmesi, diğeri vicdan temizliği idi. Bu iki düşünce, kendisine ilk defa olarak kesinlikle ayırt edilebilecek surette görünüyor ve ikisi arasındaki mesafeyi pek iyi hissedip görüyordu.

Bu iki düşünceden birinin vazgeçilemeyecek kadar iyi ve faydalı, ötekinin ise tam tersine kötü ve faydasız olduğunu apaçık görüyordu. Gerçi bunlardan biri şahsî menfaatlere dayanıyor görünürse de, diğeri samimi bir kalp temizliğine dayanıyordu.

Bu iki düşünceden biri “başkaları”, diğeri “ben” diye hitap ediyor, biri bir ışık kaynağından, diğeri bir karanlık menbaından geliyordu.

İki düşünce adeta birbiriyle mücadele ediyor ve bu çekişmeyi bizzat görüyordu.

Düşündüğü zaman da bu fikirler önünde büyüyor, biçim kazanıp birer heykel halinde görünüyordu. Bunlar arasındaki mücadeleyi içten de hissediyordu. Kalbinin derinliklerinde ve ışıkla karanlık arasında bir peri ile bir ejderin çarpıştığını ve mücadele ettiğini açıkça hissediyordu. Büyük bir korku ve dehşet içindeydi. Bununla beraber iyi düşünce üstün gelir gibi görünüyordu.

Talih ve vicdanın kesin kararını hisseder gibi oluyordu. Yeni başlayan hayatının ilk devresini Piskopos belirlemişti. İkinci devresini ise bu Champmathieu oluşturuyordu.

Büyük bir krizden sonra büyük bir tecrübenin zamanı giriyordu.

Bir aralık kendi kendisine: “Belki de işi abartıyorum. Belki de o derece kıymeti ve önemi yoktur. Özellikle Champmathieu saf ve masum bir adam da değil. Her halde bu adam bir hırsızdı, hem de hırsızlık fiili de sübut bulmuş”tu.

Bu değerlendirmeye yine kendisi cevap verdi: Ama bu adam birkaç elma çalmıştır. Bunun cezası ise bir ay hapisten ibarettir. Bir aydan ibaret geçici bir hapisle tersane zindanında geçecek müebbed hapis arasında büyük fark var. Bundan başka, hırsızlık fiili gerçekten oldu mu, ispatlandı mı? Belki de ispat olunamaz. Çünkü kendisine Jean Valjean adının yakıştırılması, ispata ve delillere hacet bırakmıyor. Zaten hemen her meselede savcılar böyle hareket ederler. Bir kere mahkûm olduğu anlaşılırsa, hırsızlık fiilinde bulunduğuna da mutlaka hükmolunur.

Bir aralık hatırına geldi.

Gidip kendisinin aranılan Jean Valjean olduğunu bildirir ve Champmathieu’yü kurtarırsa, belki bu yüce gönüllü hareketi mahkemece takdirle karşılanır, yedi seneden beri memlekete geçen hayırlı hizmetleri ve namuslu hayatı nazar-ı dikkate alınarak affedilirdi.

Bu düşünce zihninde yerine oturamadı ve sonunda yok oldu. Acı acı güldü. Küçük Gervais’nin kırk sov’luk bir akçesinin gasp edilip çalınması meydana çıkıp, tekrarlanmış suçlardan sayılmaz mıydı? Bu hırsızlık fiili, cezayı artırmayı gerektiren sebeplerden sayılarak kendisini tekrar müebbeden küreğe göndermezler miydi? Bu gibi hayaller ve akla yatkın olmayan ihtimallerden düşüncelerini sıyırarak başka türlü dayanaklar aramağa başladı. Bunlar insana ümit ve teselli veremezdi.

Bunun üzerine, Montreuil-sur-Mer’de kalarak şimdiki hayatını takip etmek suretiyle görev yapmayı sürdürmesinin muhtemelen daha salim bir yol olacağını düşündü. On seneden beri bu memlekette namuslu bir hayat izliyordu. Bütün emel ve niyetleri hayra yönelikti. Bu sayede birçoklarını sevindirmiş olduğu gibi, kendisi de mutlu olmuş, yine bu sayede hürmet ve itibar kazanmıştı. Yüzündeki örtüyü kaldıracak olursa, insafsızca yakalanıp hapse atılacak ve o zamana kadar kazanmış olduğu hürmet ve muhabbeti, servet ve itibarı, hayırlı işleri ve insanî faziletleri bir cinayetle lekelenecek ve bu suretle yok olup gidecekti. Bu güzel şeyleri bir cinayetle karıştırınca ne zevki kalabilir? Bu uğurda kendisini feda edecek olursa, bütün bu güzel şeylere mukabil göreceği şey, kürek, direk, demir halkalar, yeşil takke, dinlenmesi olmayan ağır hizmetler, zalimce sürüp giden utançtan ibaret olacaktı. Başka ne olabilirdi?

Karar verdi: Bu böyle gerekiyor. Bu şekilde devam etmem kaderin bir çivesidir. Alın yazımı değiştirip bozamam.

O halde iki şıktan birinin seçilmesi gerekiyordu: Ya dıştan fazilet, içten mel’unluk; yahut içten kutsallık, dıştan alçaklık!

Bu gibi fikirleri ölçüp tartıp inceleyecek kadar henüz cesaret ve metanete sahipti. Bununla beraber zihni yoruluyordu. Arzusuna aykırı olarak zihnine lüzumsuz ve münasebetsiz bir takım fikirler de diziliyordu. Elbette bir dimağa hep makul ve ciddi fikirler doğmaz. Bir takım makul olmayan değerlendirmeler de musallat olur. Dimağ, bilhassa ve düzenli olarak bir şey üzerine yorulursa güzel sonuç verir, mahsul iyi olur. Yorgun bir dimağın mahsulü kısır olur. Buhran (kriz) zamanlarında ise makul düşüncelerle makul olmayanları ayırmak ve belirlemek büsbütün zor ve belki de imkânsız olur.

Şakaklarındaki damarlar şiddetle zonkluyordu. Odada geziniyordu. Bu sırada gece yarısının girdiğini evvela kilisenin sonra belediye dairesinin saatleri ilan ediyordu.

Dinledi: Her iki saatin de on ikiyi vurduğunu anladı. Birden on ikiye kadar darbeleri birer birer saydı. İki saatin seslerini birbiriyle kıyasladı.

Bu münasebetle birkaç gün evvel demir tüccarlarından birinin dükkânında görmüş olduğu eski bir çanı hatırladı. Satılacak olan bu çanın üzerinde şu isim yazılıydı: “Romainvilleli Antoine Albin”. Hava soğuk olduğu için üşüdüğünü hissetmeğe başladı. Şömineye biraz daha odun attı. Öte yandan açık duran pencereyi kapamayı hatırına getiremedi. Kendisine bir şaşkınlık ârız olmuştu. Saatlerin bildirdiği gece yarısının girişinden evvel ne düşündüğünü anlamak için büyük bir gayrete ihtiyacı vardı. Sonunda başardı:

- Hatırladım. Gidip kendimi ihbar etmeğe karar vermiştim! dediği esnada birdenbire aklına bir şey geldi: Fantine’i düşündü:

- Evet, bu biçare kadını unutmuştum!

Bu sırada yeni bir buhran başgösterdi.

Ansızın giren bir ışık gibi Fantine, birdenbire hatırına gelmişti. Kendisini kuşatan her şeyin değiştiğine inanıyordu. Kendi kendisine hitaben haykırdı:

- Bu zamana kadar hep kendimi düşünmüşüm. Girişeceğim teşebbüsün yalnız bana ait olan neticelerine zihin yormuşum. Adımı ihbar etmek veya saklamaktan başkalarına gelecek faydayı veya kötülüğü niçin düşünememişim? Şimdi, ya kendimi saklamak veya vicdanımı kurtarmak; ya hürmet ve muhabbete değer bir yönetici olarak kalmak veya nefret edilesi bir mahkûm olmak var. Bu da sırf şahsıma ait. Etrafıma bakıyorum, düşünüyorum, yalnız kendimi görüyorum. Evet, bütün bu şeylerden yegâne sorumlu olan benim. Hâlbuki bu, bir hodbinlikten başka bir şey değildir. Niçin biraz da başkalarını düşünmüyorum? En büyük fazilet kendisinden evvel başkasını düşünmektir. Şimdi bir daha düşünelim: Ben unutulur, istisna edilir, âlemin sayfasından kaldırılırsam ne olacak? Kendimi ihbar edecek olursam, hapsedecekler ve buna mukabil Champmathieu’yü salıverecekler değil mi? O serbest gezerken ben de zindana atılacağım. Pekâlâ! Sonra? Burada ne olacak? Evet, burada koca bir memleket var. Bir hayat meselesi demek olan ticaret ve sanat var. Fabrikalar, yüzlerce erkek ve kadından mürekkep işçiler, fakir ve muhtaçlarla masum çocuklar var. Bütün bunlar bana bakıyor, bunların hayatı benimkine bağlı bulunuyor. Ben kaybolursam, bütün bu şeyler ne olur? Şüphesiz varlıklarını sürdüremezler. Ben olmazsam, ne bacalardaki duman tüter, ne de ocakta tencereler kaynar. Birçoklarının etini, odununu veren benim. Memleketin ticaretini artırdım. Herkes az çok mutlu ve bahtiyar oldu. Kredimi kessem şehrin ticareti durur. Ticarî işlemler sekteye uğrayınca şehrin düzeni bozulur. Benden evvel burada hiçbir şey yoktu. Bütün bu şehrin hâmisi ve bânisi ben sayılırım. Ben mahvolursam, bütün memleket de mahvolur…

“Ya o kadın ne olacak? O kadın ki, bilmediğim, istemediğim halde felaketine ben sebep olmuşum. O zavallı kadın, bu kadar mihnet ve meşakkat çekmiştir. Ya zavallı çocuğu ne olacak? O çocuğu ki, anasına götürmeyi vaad ettim. Annesinin hayatı bu çocuğun getirilmesine bağlı. Bu kadına, bilmeden de olsa, işlemiş olduğum fenalığa karşı iyilik etmeğe mecbur değil miyim? Başına gelen felaketi tamir ve telâfi etmek lazım gelmez mi? Elem ve musibetleri değiştirmek ve hafifletmek gerekmez mi? Ben kaybolursam, bu biçarelerin hali neye varır? Anne, ölmek üzere. Ya ölürse, çocuk ne olacak? O da sefalet mahkûmu olmayacak mı? O da annesinin çektiğini çekmeyecek mi? Evet, kendimi ihbar edecek olursam, bu fenalıklar oluşacaktır. Bakalım ihbar etmeyecek olursam ne olur?”

Bu soruyu sorduktan sonra biraz durdu. Tereddüt içinde titriyordu. Maamafih bu hal, pek az devam etti. Sükûnetle son sualine cevap verdi:

- Evet, bu adam zindana atılacak! Bu muhakkak. Lakin kabahati var. Hırsızlık etmiş. Bir şey çalmış! Hırsız olmadığına dair olan değerlendirmem doğru olmasa gerek. Ben herhalde burada kalıp işime devam ederim. On senede on milyon frank kazanır ve bunu memleketin fertlerine paylaştırırım. Kendim için bir metelik ayırmam, benim ihtiyacım yok. Zaten bütün yaptıklarım kendim için değil, başkaları içindir. Ticaret ve sanat ilerleyip gelişiyor ve bu sayede herkesin servet ve mutluluğu artıp çoğalıyor. Fabrikalar ve sanat merkezleri çoğalıyor. Yüzlerce, belki de binlerce aile mutlu ve bahtiyardır. Memleketin nüfusu artıyor. Çiftlik olan yerlerde yeniden köyler, çiftlik olmayan yerlerde ise yeniden tarlalar, çiftlikler meydana geliyor. Sefalet kayboluyor. Sefaletle beraber hırsızlık, katil, fuhuş gibi bütün fenalıklar da ortadan kalkıyor. Diğer taraftan zavallı bir anne de çocuğunu kurtarır ve eğitilip yetiştirilmesine muvaffak olur. Kısacası koca bir memleketi ve binlerce nüfusu ihya etmiş olurum.

“Şu halde ben neler diyordum? Deli mi oldum? Az kalsın kendimi ihbar etmek gibi bir budalalıkta bulunacaktım. Dikkat etmeli. Acelecilik etmemeli. Kahramanlık etmek için kendimi niçin feda edeceğim? Bu âdeta bir cinayet olur. Yalnız kendimi düşünürsem öyle karar verilir. Lakin memleket halkını düşününce o karar verilmez. O zaman böyle bir karar delilik olur. Az çok herhalde esasen kabahati olan bir adamı kurtarmak için bir memleket feda olunamaz. Bedbaht bir anne hastahane köşesinde ve talihsiz bir masum sokak ortasında köpek gibi hayatı terk etmeyecek mi? Bu pek dehşet verici olmaz mı? Özellikle bir anne çocuğunu göremeden ve çocuk annesini tanımadan gerçekleşecek ebedî bir ayrılık, ne kadar gönül yakıcı olur!

“Bütün bu fena yollara bir elma hırsızı, bir serseri sebebiyet vermiş olacak. Bu kusuru olmasa bile elbette hapishaneye girmeye müstahak olacak başka kusurları vardır. Daha ne kadar yaşayacak? Hapishanedeki haliyle dışarıdaki hali arasında ne fark görülecek? Böyle bir serseri için binlerce nüfus nasıl feda edilir? Bir adam yerine, herhalde bin adamın kurtarılması daha hayırlıdır.

“Ya o biçare Cosette, kim bilir şu sırada ne yapıyor? Benden başka kimsesi bulunmayan bu masumun şüphesiz şu anda Thénardier’lerin kulübesinde soğuktan organları mosmor kesilmiştir. Bu kadar insana karşı yerine getirmeğe mecbur olduğum hayır işlerini ve insanlık görevini bir yana bırakıp da bir serseriyi hapishaneden çıkarmak, akla ve hikmete uygun olmaz. Bunu yapmayacağım. Neticesi ne olacak? Bir günlük vicdan azabı değil mi? Azap ve ızdırabı yalnız bana çökecek olan bir vicdan azabını kabul etmek elbette münasip olur. Yüzlerce, binlerce günahsız adamlara fenalık etmektense, yalnız kendime bir veya birkaç günlük fenalık şüphesiz ehven-i şer (kötünün iyisi) olur. Bu da bir fazilet değil midir?”

Oturduğu yerden kalkarak gezinmeğe başladı. Bu son karar ve düşüncelerinden memnun oldu. Elmas parçası toprağın karanlık derinliklerinde bulunduğu gibi hakikat de daima fikrin dipsiz derinliklerinde bulunur. O, şimdi dipsizliğin derinliklerine inerek ve müthiş karanlıklar içinde dolaşıp her şeyi yoklayarak nihayet o elmas parçalarından birini bulmuştu. Şimdi, hakikat demek olan bu elmas parçası onun elindeydi ve ona baktıkça, gözlerinin kamaştığını sanıyordu! Kendi kendisine:

- Evet, evet! Bu böyledir. İşte hakikat budur! Mesele hallolundu. Karar verildi. Şimdi bu kararda sebat lazımdır. Artık düşünmeğe, titremeğe lüzum yok. Ortada kişisel menfaatimden ziyade umumun menfaati var. Benim ismim Madeleine’dir. Bundan böyle de Madeleine olmalıdır. Jean Valjean olanın vay haline!.. Herhalde ben Jean Valjean değilim. Jean Valjean adında bir adam tanımıyorum. Jean Valjean olan kimse, kendi halini düşünsün; ben düşünmeğe mecbur değilim. Bu, karanlıkta durup da hangi başın üzerine yıkılırsa vay o başın haline!

Şöminenin üzerinde bulunan küçük el aynasına bakarak:

- Bu son kararım beni yatıştırdı ve ümitvar etti. Şu anda büsbütün başka bir adam oldum. Artık biraz evvelki adam değilim!

Biraz daha gezindikten sonra:

- Haydi bakalım! Verilen kararın teferruatında tereddüt etmemek lazım. Ortada beni Jean Valjean’a bağlayan bazı bağlar vardır. Bunları da koparmak lazım. Şu saatte bu odada beni itham edecek, aleyhimde birer delil olacak şeyler var. Bunlar aleyhimde birer dilsiz şahit sayılır, bunları da yok etmeli!

Cebinden bir kese çıkardı. Kesenin içinden bir küçük anahtar aldı. Duvarlardan birinin üzerinde resimli kâğıdın şekilleri arasında kolaylıkla görülemeyen bir küçük deliğe anahtarı sokup çevirince şöminenin yaşmağıyla duvarın köşesi arasında sun’î bir tür çukura benzer gizli bir dolabın kapağı açıldı. Bu gizli dolapta mavi bezden bir ceket, eski bir pantalon, yine eski bir torba ve iki ucu demirli kalın bir değnek vardı.

1815 senesi Ekim başlarında Digne kasabasından geçmiş olan Jean Valjean’ı görmüş olanlar, bu eski elbise ve değneğin onun olduğunu belirlemekte zorluk çekmezler. Bu eski elbiseyi niçin saklıyordu? Bilhassa, bir memlekette yönetici olacak kadar bir mevki elde ettikten sonra, bu köhne eşyanın muhafazasında elbette bir sebep ve hikmet vardır. Bunu da öğreniriz.

Jean Valjean gümüş şamdanlarla bunları, çıkış noktasının yani ilk halinin hatırası olmak üzere saklıyordu. Yalnız zindanın hatırasının bir nişanesi olan bu eşyayı ve Piskopos’un vermiş olduğu gümüş şamdanları özellikle saklamağa lüzum görmüştü.

Korkulu gözlerle oda kapısına baktı. Kapı, içeriden sürmeli olduğu halde yine korkuyordu. Birdenbire dolaptaki eşyayı çıkardı. Senelerden beri saklamakta bulunduğu bu eşyaya son bir bakış atmağa bile lüzum görmeyerek hemen şöminedeki ateşe attı. Daha sonra gizli dolabın kapağını kapadı. Artık dolap boşalmış, suç delili olacak eşya ortadan kaldırılmış olduğu için korkup çekinmesine ve bu konuda tedbirler almasına lüzum yoktu. O ise, hâlâ korkuyor ve arada dolap ile kapıya çekinerek bakıyordu. Odadaki büyük eşyadan birini sürükleyerek dolabın bulunduğu yeri bir kat daha örtüp gizledi.

Bir iki saniye sonra odanın duvarları ile açık pencerenin karşısındaki duvarda şömineden çıkan kırmızı ve titrek alevlerin yansımaları görüldü. Şömineye atılan eski eşyalar şiddetle yanmakta, kalın değnek yanarken çıtırdamakta ve çıkardığı kıvılcımlar odanın ortasına kadar sıçramaktaydı.

Biraz sonra şöminede eşyanın külünden başka bir şey kalmadı. Kül arasında bir şey parlıyordu. Bu, Küçük Gervais’den gasp olunan kırk sov’luk gümüş sikke idi. Ateşe bakmıyor, muntazam adımlarla odada geziniyordu.

Birdenbire bakışları şömine üzerinde bulunup kırmızı alevlerle parıldayan gümüş şamdanlara ilişti:

- Az kalsın bunları unutuyordum. Jean Valjean aleyhine delil olacak meğer daha eşya varmış! Hayır, ortada hiçbir iz kalmamalı. Jean Valjean adını hatıra getirecek her şey yok olmalıdır. Bunları da ortadan kaldırmalıyım.

Diyerek şamdanları aldı. Şöminede henüz harlı ve kuvvetli ateş bulunduğundan bunları da eritip yok edebilirdi. Şömineye eğildi. Biraz ısındı. Vücudu ısınınca bir ferahlık hissetti:

- Ne güzel ateş!

Diye mırıldandı.

Şamdanlardan birini maşa gibi kullanarak ateşi karıştırdı. Bir dakikada şamdanlar ateşin içinde bulunacaktı.

O anda derinden bir ses kulaklarında yankılandı:

- Jean Valjean! Jean Valjean!

Başındaki saçlar dim dik oldu. Korkunç ve dehşet verici bir seda karşısında bulunan bir adam gibi hareketsiz durdu. Ses devam ediyordu:

- Evet, onları da at! Yok et! Yaptığın işi tamamla! Bu şamdanları da ortadan kaldır! Bu hatıraları da mahvet. Piskopos’u unut! Her şeyi unut! Bu Champmathieu’yü de kaybet! Haydi! Ne duruyorsun? Pek âlâ yapıyorsun! Kendi kendini alkışla! Ne şekilde hareket edeceğini kararlaştırdın. Hükmünü verdin. İşte bir adam, bir ihtiyar ki kendisinden ne istediklerini bilmiyor. Muhtemelen hiçbir kötü iş de yapmamıştır. Belki de günahsızın biridir. Jean Valjean adı ona felaket getiriyor! İsmin bir cinayet gibi ona verilmiş, senin yerine o yakalanıyor, zindana atılıyor. Aleyhine hüküm çıkarılmak üzeredir. Bundan böyle bir azap ve ızdırap içinde ömür geçirecek! Pek âlâ! Öyle olsun! Sen “namuslu” bir adam sıfatıyla kal! Sayın Belediye Başkanı olarak yaşa! Mevkiini, şerefini muhafaza et! Memleketi imar ve halkı hoşnut et. Köylüleri, fakirleri ve muhtaçları yedir içir, onlara nimet dağıtmaktan geri durma. Öksüzlere, yetimlere bak. Mutluluk içinde ömrünü sürdür. Faziletlerin gittikçe artsın. Herkesin hayranlık ve takdirlerine mazhar ol. Sen bu şekilde yaşarken, mutluluk ve sevinç içinde günler geçirirken, bir başkası senin yerine zindanda mahkûm elbisesini giyecek. Vücuduyla o ağır zinciri çekecek. Evet, pek güzel bir düzeltme şekli, pek iyi bir karar!.. Ah sefil!...

Alnından terler dökülüyordu. Vahşet dolu nazarlarla şamdanlara baktı. Vicdanının sedası durmayıp devam ediyordu:

- Jean Valjean! Etrafında birçok ses, büyük bir şamata koparacak. Sana takdirlerini sunacaklar ve sen bol bol kutsanacaksın. Herkes seni bu şekilde yüceltir ve ulularken, karanlık derinliklerden çıkıp yalnız senin işiteceğin bir seda da sana lanet okuyacak. Dinle ey kötü isimli! Halkın o takdir ve ululamaları Allah indinde kabul edilmeyip, yalnız bir sedanın yükselteceği beddua kabule değer görülecektir!

Başlangıcında gayet hafif olup yalnız bir vicdanın sesi gibi işittiği bu seda, gittikçe şiddet ve dehşetini artırıyordu. Sanki karşısında söz söyleyen biri vardı. Artık kulağıyla bu sedayı iyice işitebiliyordu! Özellikle son sözleri korkmasına ve dehşete düşmesine sebep olduğundan elinde olmadan:

- Burada kim var?

Diye vahşice bağırmıştı.

Sonra aptalca gülümseyerek:

- Ben de ne kadar budalayım ya? Burada benden başka kimse yok ki! Her taraf kapalı, kim gelebilir?

Aldanıyordu! Odada kendisinden başka biri daha vardı. Ama bunu gafil insanların gözü göremezdi.

Bunun üzerine şamdanları tekrar şömine üzerine bıraktı. Âheste ve düzgün adımlarla odada gezinmeğe başladı. Altındaki odada uyanan veznedarın bir aralık uykusunu kaçırarak nazar-ı dikkatini çeken, işte bu gezintiydi.

Gezinmek kendisini bir dereceye kadar sakinleştirip ızdıraplarını dindiriyor ve onu oyalıyordu. Biraz evvel zihninden geçirmiş olduğu iki kararı hatırladıkça ızdırabı artıyordu. Birer öğüde benzeyen kararların ikisi de müthişti. Bir an sonra ise korkulu hale geldi. Ne halde ve nerede bulunduğunu bilmiyordu. Uğradığı hal, pek elem duyulacak ve acınacak bir haldi. Bu Champmathieu de yolu üzerine nereden çıkmıştı? Talih kendisini bu zamana kadar pek güzel idare ediyor ve ikbalin doruklarına eriştirmek üzere bulunuyordu. Şimdi ise, düşmesine sebep oluyor, açmış olduğu bir girdaba düşürmek üzere bulunuyordu.

Bir lahza kadar geleceğini düşündü:

Kendisini ihbar edip etmemeyi; zindana giderken terk edeceği şeylerle orada karşılaşacağı durumları düşündükçe tüyleri ürperiyordu. Bütün ihtimalleri, kederli bakışlarının önünden geçirdi. Sürdürmekte olduğu tatlı ve her yönden gıpta edilen bir hayata elveda etmek lazım gelecekti. Bütün bir memleket halkı tarafından ona gösterilen hürmet ve muhabbeti, şerefli bir mevkii, erişmiş olduğu mutluluğu, insana hayat veren hürriyeti, kısaca her şeyi ebediyen unutacak, dünyanın bütün hazlarından el çekecekti. Aman Yarabbi! Mahpusluk, daima mahpusluk! Kırlara, bağ ve bahçelere gidemeyecek, artık ilkbaharda hoş ötüşlü kuşların gönül okşayıcı terennümleriyle kulakları okşanmayacak, öksüz ve yetim çocuklara bol bol sadaka veremeyecek ve bunlardan kaynaklanan sevinç hislerinden uzak ve mahrum kalacaktı! Bizzat oluşturmuş olduğu mutluluk veren yuvasını, küçük bir odadan ibaret olan fakirane hücresini terk edecekti.

Bütün bu şeyler o esnada gözüne o kadar hoş göründü ki bir lahza kadar sevince kapılmaktan kendini alamadı.

Bundan başka, o sevdiği kitapları okuyamayacak, beyaz küçük masası üzerinde yazı yazamayacaktı. Yegâne hizmetçisi olan ihtiyar kapıcı kadın, sabahları kahvesini getiremeyecekti… Aman Yarabbi! Bu kadar güzel, bu kadar hoş şeylere mukabil neler görecekti?

Evet, bütün bu güzel şeylere mukabil göreceği şey, tersane mahkûmları, demir halka, kırmızı ceket, ayaklarında zincir, sürekli bir yorgunluk ve güçsüzlük, zindan, tahta yatak vb. gibi, bizzat görüp yaşamış olduğu müthiş durumlardan ibaret değil miydi?

O kadar elem ve keder çektikten sonra, on dokuz sene tahammül edilemez bir hayat geçirdikten sonra bu yaşta tekrar o cehennem hayatına girmek müthiş bir felaketti. Biraz genç olsaydı, o cehennem hayatının kahırlarına katlanırdı. İhtiyar olduğu için herkesin hakaretine, zindan muhafız ve bekçilerinin acı sözlerine hedef olacaktı. Ne kadar sakin olursa olsun yine dayak yemekten, çıplak ayaklarına buz gibi demirli ayakkabı geçirmekten, her sabah ayaklarındaki zincirleri gözden geçiren memura bacaklarını uzatmaktan hâlî kalmayacaktı.

Dahası var: Kendisine “İşte meşhur Jean Valjean budur! Montreuil-sur-Mer belediye başkanı idi!” diyecekler; bu yüzden acı alaylara maruz kalacaktı.

Akşamları vücudu terden, yorgunluktan hemen hemen iki kat olmuş, başına yeşil takke giydirilmiş bulunduğu halde çavuşun kırbaçları altında seyyar bir zindan olan geminin merdiveninden çıkmağa mecbur olacaktı.

Oh! Bu derece sefalete dayanılamaz. Acaba insan kalbi gibi talih de o derece zalim midir?

Hayallerini genişletti. Zihnen ölçüp biçti ve kıyaslamalar yaptı. Hiç birinde karar kılamadı. Önündeki iki karardan birinin seçilmesi lazım geliyordu. Ya cennete girip şeytan olarak kalmak yahut cehenneme girerek melek olmak gerekiyordu.

Ne yapmalı?

Aman Yarabbi! Bu azap ve ızdıraplardan nasıl kurtulmalı?

Altından bin türlü zorluklarla kurtulmuş olduğu ızdırabın ağır yükü tekrar üzerine yükleniyordu. Kafası tekrar karıştı. Üzerine acayip ve tarif edilemez bir şaşkınlık çöktü. Böyle bir sırada vaktiyle dinlemiş olduğu bir şarkının iki mısraıyla Romainville adı sürekli kulaklarında yankılanıyordu. Romainville’in Paris yakınlarında küçük bir orman olduğunu ve Nisan’da genç âşıkların orada leylak topladıklarını düşünüyordu. Zihin gücü gibi dizleri de kuvvetini yitirmiş olduğundan titriyor, birbirine dolaşıyordu. Sakinleşmek istediği halde kabil olamıyordu. Dağılmış olan aklını toplamak imkânı bulamıyordu.

O müthiş meseleyi son defa olarak bir kere daha kendi kendisine sordu: Sessiz kalmalı mı, kalmamalı mı?

Cevap veremiyor! Artık iyiyi kötüyü ayırmaktan âcizdi. Böyle bir sırada zihnen yürütebildiği muhakemeler, gökyüzünde rüzgârın etkisiyle uçan bulut parçaları gibi yerinde duramayarak uçup gidiyordu. Hangi fikrin üzerinde sebat etmek istiyorsa, mümkün olamıyor, âdeta canının çekildiğini hissediyordu.

İki tarafında da birer mezar yeri açılmış, sağına yüzünü döndürünce mutluluğun, soluna yüzünü döndürdüğü zaman ise faziletin can çekiştiğini görüyordu.

Heyhat!

Bu kadar azap ve ızdırap içinde yürütebilmiş olduğu nihayetsiz fikir ve nazariyeler arasında henüz bir adım bile atamamıştı. Hâlâ işin başında bulunuyordu.

Can çekişen bir ruh gibi, bu vicdan da bir takım boş düşünceler ve değerlendirmeler arasında uğraşmakta, kapana tutulmuş bir kuş gibi çırpınıp durmakta, her halde dayanabileceğinden kat kat fazla bir yükün altında ezilmekteydi…

Bu talihsiz adamdan bin sekiz yüz sene evvel, her türlü kutsallıkların ve insanî ızdırapların özeti mesabesinde olan sırlarla dolu bir yaratık da, zeytin ağaçları sonsuzluğun karanlıktan esen rüzgârlarıyla sallandığı ve sonsuzluk hesapsız yıldızlarla süslenip aydınlandığı bir sırada coşkuyla kabarıp, içinden dehşet ve karanlıkların akışı göründüğü sanılarak kendisine verilen bardağı eliyle reddetmişti.

-4-

Acı ve Mihnetin Uykuda Aldığı Şekiller

Büyük saat üç defa vurdu. Gerçek adı Jean Valjean olan Mösyö Madeleine tam beş saatten beri müthiş bir zihin buhranı içinde çalkandıktan sonra yorulup sandalyesine oturdu ve uyumağa başladı.

Uyandığı zaman gördüğü rüya zihnini işgal ediyordu.

Rüyaların gerçeklik âlemi ile olan bağlantı ve münasebetleri biliniyorken, görmüş olduğu korkunç rüya kendisine olağanüstü tesir ettiğinden burada anlatıldı. Elyazısıyla yazılı evraktan biri de üzerinde gördüğü rüyanın yazılı bulunduğu bu kâğıttı. Bu müthiş gecenin tarihini tamamlamak için her halde içindekilerin anlatılması uygun görüldü. Bu rüya, bu hastalıklı ruhun gama bürünmüş kederli bir macerasıdır. Rüyasının yazılı bulunduğu kâğıdın zarfı üzerinde “O gece görmüş olduğum rüya” kaydı vardı.

İşte rüya:

“Bir kırda bulunuyordum. Büyük olduğu kadar hüzün verici ve bitkiden yoksun bir kır idi. Vakit ne geceydi ne de gündüz. Çocukluğum zamanında beraber olduğum, bugün hatırası bile kaybolmuş olan biraderimle geziniyordum. Hem konuşuyor, hem de bir takım adamlara tesadüf ediyorduk. Bir aralık vaktiyle komşumuz olup oturduğu sokakta penceresi daima açık bulunduğu halde çalışan bir kadından bahsediyorduk. Konuşma esnasında bu açık pencere sebebiyle üşüyorduk. Kırda ağaç yoktu. Ansızın yakınımızdan geçen bir adam gördük. Tamamen çıplak ve kül renginde olan bu adam, toprak renginde bir ata binmişti. Başında saç yoktu, kafatasıyla üzerindeki damarları görülüyordu. Elinde asma dalı gibi yumuşak ve demir gibi ağır bir değnek vardı. Bu bize hiçbir şey söylemeksizin önümüzden geçti. Kardeşim bana hendekten gidelim dedi. Bu çukur yolda da ne ağaçtan, ne de yaprak ve dallardan eser vardı. Her şey hatta sema bile toprak rengindeydi. Birkaç adım attıktan sonra söylediğim sözlere cevap alamamağa başladım. Etrafıma bakınca, kardeşimin yanımda bulunmadığını gördüm.

Daha önce görmüş bulunduğum bir kasabaya girdim. Bunun Romainville -acaba niçin Romainville?- olacağını düşünüyorum. Kasabada ilk girdiğim sokak ıssızdı. İkinci bir sokağa girdim. İki sokağın birleştiği köşenin arkasında duvara karşı ayakta duran bir adam vardı. Bu adama “Burası neresi ve ben nerede bulunuyorum?” diye sordum. Cevap vermedi. Açık bir kapı gözüme ilişince içeri girdim. İlk gördüğüm oda tenhaydı. Bir ikinci odaya girdim. Bu odanın kapısı arkasında duvara karşı ayakta duran bir adam vardı. “Bu ev kimindir? Nerede bulunuyorum?” diye bu adama da sordum. Bundan da bir cevap alamadım. Evin bahçesi de vardı. Evden çıkıp bahçeye girdim. Bahçe de tenhaydı. İlk ağacın arkasında ayakta duran bir adam gördüm. Bu adama hitaben “Bu bahçenin sahibi kimdir? Bulunduğum yer neresidir?” dedim. Öncekiler gibi bu adam da bana cevap vermedi.

Bu kasabada gezerken baktım ki, bir şehre girmişim. Şehrin sokakları tenha ve ıssız olup evlerinin kapıları da açıktı. Sokaklarda canlı olarak tek kişi yoktu. Bütün evler, bahçeler insansızdı. Yalnız her kapının, her ağacın, her duvar köşesinin arkasında söz söylemeksizin ayakta duran birer adam vardı.

Bu adamların hepsi aynı zamanda birden görülemeyip ayrı ayrı göze çarpıyordu. Bunlar söz söylemedikleri gibi, ben geçerken de bakmıyorlardı.

Şehirden çıkarak kırlarda yürümeğe başladım. Bir zaman sonra başımı çevirince arkamdan bir kalabalığın topluca geldiğini gördüm. Bunların biraz evvel terk etmiş olduğum şehirdeki adamlar olduğunu tanıdım. Başları pek garipti. Bu adamların acele davranmadıkları halde benden daha çabuk yürümekte olduklarını görüyordum. Yürürken asla gürültü etmiyorlardı.

Bir an sonra bu kalabalık topluluk bana yetişti. Etrafımı çevirdiler. Bu adamların yüzleri de toprak rengindeydi. İlk rastladığım ve cevap beklediğim adamın “Nereye gidiyorsunuz? Çoktan beri ölmüş olduğunuzu bilmiyor musunuz?” demesi üzerine, cevap vermek üzere ağzımı açtığım anda etrafımda kimse bulunmadığını gördüm.”

Bu rüyayı görerek uykudan uyandığı zaman vücudu buz gibi donmuştu. Sabah rüzgârına benzer bir rüzgâr pencerenin açık kanatlarını oynatıyordu. Şöminedeki ateş sönmüştü. Şamdandaki mum bitmek üzere olup gece hâlâ karanlıktı.

Ayağa kalkarak pencerenin önüne gitti. Gökyüzünde yıldızdan eser yoktu. Pencereden evin avlusuyla sokak görünüyordu. Ansızın sokaktan sert ve kuru bir gürültü işittiğinden pencereden aşağıya baktı. Aşağıda iki kırmızı yıldız gözüne çarptı. Bu yıldızlardan çıkan kırmızı ışınlar gecenin karanlığı içinde uzayıp kısalıyorlardı.

Rüyanın etkisi henüz tamamıyla geçmediği için şaşkınlıkla:

- Garip şey! Gökte yıldızdan eser bulunmadığı halde aşağıdaki bu iki yıldız da neyin nesi? Yoksa şimdi yıldızlar yerde mi bulunuyor?

Dedi. Biraz sonra dalgınlığı geçmeğe başladı. İkinci bir gürültü kendisini büsbütün uyardı. Dikkat edince iki yıldızın bir arabanın fenerlerinden ibaret olduğunu anladı. Fenerlerden çıkan ışıkla arabanın şeklini belirleyebildi. “Tilbury” denilen bu araba iki tekerlekliydi. Gayet hafif ve üstü açıktı. Arabayı beyaz ve küçük bir beygir çekiyordu. Biraz evvel işitmiş olduğu gürültü ise, bir beygirin ayaklarının kaldırım üzerinde çıkardığı seslerden ibaretti.

Kendi kendisine:

- Bu araba nedir? Bu kadar erken buraya kim gelir ki?

Dediği sırada, hafifçe oda kapısı vuruldu. Tepeden tırnağa kadar titredi. Müthiş bir sesle bağırdı:

- Kim o?

Bu soruya biri cevap verdi:

- Benim Başkan Efendi.

Hizmetçisi olan ihtiyar kadının sesini tanıdı:

- Ne var? Ne istiyorsun?

- Araba geldi Başkan Efendi.

- Nasıl araba?

- Tilbury denilen araba.

- Tilbury denilen araba ne olacak?

- Siz sipariş etmişsiniz.

- Hayır.

- Arabacı sizi soruyor.

- Hangi arabacı?

- Mösyö Scaufflaire’in arabacısı.

- Mösyö Scaufflaire mi?

Bu isim, gözlerinin önünden geçen bir yıldırım gibi bütün vücudunu baştan ayağa titretti:

- Evet, evet. Mösyö Scaufflaire. Şimdi hatırladım.

Eğer ihtiyar hizmetçi kadın bu anda efendisini görmüş olsaydı, şüphesiz korkardı.

Mösyö Madeleine bir müddet cevap vermedi. Şaşkın şaşkın şamdanın alevine bakıyor ve fitilin etrafında biriken mum parçalarını kopararak parmakları arasında sıkıştırıp eziyordu.

Hizmetçi kadın kapı önünde bekliyordu. Nihayet sesini biraz daha yükselterek biraz daha cesaretle dedi ki:

- Başkan Efendi, arabacıya ne cevap vereyim?

- Pek âlâ deyiniz; ben de geliyorum.

-5-

Kırılan Tekerlek

Montreuil-sur-Mer ile Arras arasında küçük paketler ve mektuplar İmparatorluk zamanından beri bir takım küçük arabalarla gönderilip getiriliyordu. Bu arabalar yaylar üzerinde asılı, içerileri kumral sahtiyan döşenmiş iki tekerlekli hafif arabalardan ibaretti. Biri postaya, diğeri postayı sevkedip ulaştıran görevliye mahsus iki oturma yeri vardı. Tekerlekleri çıkıntılı uzun başlıklarla mücehhez olup daha uzaktan başka arabaların geçişine engel oluştururdu. Bugün Almanya’da yollarda hâlâ rastlanır.

Posta sandığı şekil olarak dikdörtgene yakın uzun ve büyük bir kutudan ibaret olup arabanın gerisinde ona bitişik olarak bulunur. Posta sandığı siyaha ve arabası ise sarıya boyanır.

Bu posta arabaları şeklen biçimsiz ve çirkin ve bugün terk edilmişlerdir. Bunlar uzaktan geçtiğinde veya ufuk üzerinde bazı yollarda hareketi görüldüğü zaman, belleri ince, kıç tarafları büyük, kaba bir tür karıncayı andırırlar. Aynı zamanda pek süratlidirler.

Arras’tan hareket eden posta arabası her gece Paris postasının geçişinden sonra, saat birde hareket eder ve Montreuil-sur-Mer kasabasına sabahın saat beşinden biraz evvel varırdı.

O gece Hesdin yoluyla Montreuil-sur-Mer’e gelen posta arabası şehre girmek üzere bir sokağın köşesinden dönerken, beyaz bir beygir tarafından çekilip karşı taraftan gelen bir iki tekerlekli açık ve hafif bir tilbury arabasına çarptı.

Bu arabada paltoya sarılmış bir adam bulunuyordu. Bu çarpışmada tilbury arabasının tekerleği, posta arabasına şiddetle çarptı. Her ne kadar postacı bu paltolu adama arabasını döndürmesi için bağırmışsa da, yolcu aldırmayarak olağanüstü bir süratle ilerledi ve gözden kayboldu.

Bunun üzerine postacı kendi kendisine:

- İşte bir adam! Âdeta şeytan gibi süratli gidiyor! Bu kadar aceleyle ve hızla yol alan bir araba görmedim!

Diyordu.

Bu kadar süratli giden adam kimdir? Okuyucularımız kendisini tanırlar: Bütün gece azap ve ızdırap içinde kıvranan, müthiş bir zihin krizine tutulmuş olan adamdır bu!

Nereye gidiyor?

Bu soruya o bile cevap veremezdi. Niçin bu kadar acele ediyordu? Bunu o da bilmiyordu. Görünüşe bakılırsa rastgele ve olağanüstü bir süratle yol alıyordu. Ne tarafa gidiyordu? Şüphesiz Arras’a, belki de başka bir tarafa. Arasıra duygulanıyor ve sarsıntı geçiriyordu. Bir çukura gömülen adam gibi, o da bu gece kendisini gecenin karanlığına bırakarak ilerliyordu. Bu ilerleyişte bazı şeyler kendisini dışladığı halde bazı şeyler de kendine çekiyordu.

Kısacası bu adamın şu andaki halini kimse tarif edemezdi. Fakat herkes onu anlayıp takdir edebilirdi.

Hayatı boyunca bir kere olsun bilinmezliğin bu karanlık mağarasına girmeyen kim vardır ki? Özellikle bu adam, hiçbir şeye karar verememiş, hiçbir şeyi uygulayamamış veya engelleyip durduramamıştı. Vicdanına doğmuş olan emellerin hiç biri kuvveden fiile geçemediği gibi, hiç birinde de kesinlik görülemiyordu. Kararlaştırılan şeylerde bir ilerleme ve faaliyet eseri gösteremiyor, daha ilk adımda daima ilk basamakta bulunuyordu.

Arras’a niçin gidiyordu? O sırada Scaufflaire’in arabasını kiraladığı zaman, söylediği şeyi tekrar ediyordu. Netice ne olursa olsun icraatını bizzat görmekte ve hükmetmekte bir mahzur görmüyordu. Neler olduğunu hissedip gözlemlemedikçe, düşünüp tartmadıkça kesin bir karar alamıyordu. Uzaktan her şey bir dağ, bir heyula gibi göründüğü için, önündeki şeyleri yakından görmek ve ona göre hüküm vermek istiyordu.

Champmathieu hakkındaki hüküm ve kararı da buna benziyordu. İhtimal ki kendi yerine bu sefilin zindana atılmasına acımayacaktı. Gidip görseydi belki teselli bulurdu. Gideceği yerde ise Javert’ten başka eski mahkûmlardan Brevet, Chenildieu ve Cochepaille de bulunuyordu. Bu mahkûmlar, Champmathieu’yü Jean Valjean olarak tanıyıp hükmünü vermişler. Herkes kendisinin Mösyö Madeleine olduğunu biliyor. O mahkûmlar, kendisini görseler belki tanıyamazlar. Javert’in şüphe ve tereddütleri de hakikatten pek uzak görünüyordu. Hakiki Jean Valjean’ın kendisi olduğunu belirleyip ispat etmek zor ve belki de imkânsızdı. Kısacası her ne yönden düşünülürse düşünülsün kendisi için bir tehlike yoktu.

Orada bulundukça karanlığa boğulacaktı. Fakat bu karanlıktan hızla ve kolaylıkla sıyrılıp çıkmak çok kolaydı… Talihi, bu sırada bu meselede kendisine yaver olsa da olmasa da ipin ucu kendi elinde bulunduğu için istediği gibi idare edebilirdi… Bu düşünceden ve değerlendirmeden uzaklaşamıyor, bu değerlendirmesini yerinde ve haklı buluyordu.

Ama kalbine sorulsa her halde Arras’a gitmemeyi tercih ettiği anlaşılıyordu. Kalbi oraya, o şüpheli yere gitmeyi, o şüpheli işe girişmeyi bir türlü akıl ve hikmete uygun bulamıyor, görünüşte gitmek istediği halde içinden gitmeyi kabul edemiyordu.

İşte bu şekilde hem gidiyor, hem de bu değerlendirmeleri yapıyordu. Fikren meşgul olmakla beraber hayvanı kamçılamakta ve saatte iki buçuk fersah katettiğine emin bulunmaktaydı. Gerçekten araba daima ileri doğru gidiyor, fakat kendisi geriye çekici duyguların etkisi altında bulunuyordu. Geri dönmeyi istiyor, ileri doğru gitmeyi ise daha fazla istiyordu.

Sabah olmak üzereydi. Geniş bir kırın ortasındadaydı. Montreuil-sur-Mer kasabası hayli geride kalmıştı. Ufkun beyazlandığını görüyordu. Göremediği, önünden geçen ve kış mevsimine mahsus olan şafağın soğuk çehresi idi.

Akşamın olduğu gibi sabahın da kendine mahsus hayalî manzaraları vardır. Bunları göremiyor ve fakat ağaçların, tepelerin karanlık şekilleri ve hayallerini hisseder gibi oluyordu. Bu manzaralar, durumuna ve ızdırabına eklenerek hüznünü artırıyordu.

Ötede beride, özellikle yolu üzerinde dağınık evleri, kulübeleri gördükçe “Elbette bu meskenlerde oturanlar şu saatte uykunun derinliklerindedirler!” diyordu.

Koşum takımlarındaki küçük çıngıraklarla tekerleklerin devir ve hareketi, beygirin adımları tatlı ve muntazam bir şamata çıkarıyor, muntazam olduğu kadar bu yeknesak ve yek-âhenk şamata arasında yol alınıyordu. Bu türlü şamatalar, şen şakrak olanlara pek hoş gelebilirse de üzüntü ve emele gömülmüş olanlar için hüznü davet eder.

Hesdin’e vardığı zaman ortalık artık iyice ağarmıştı. Hayvana yem vermek ve biraz dinlendirmek üzere bir hanın önünde durdu.

Gerçekten bu beygir Scaufflaire’in dediği gibi Bolonya ırkına mensup boynu kısa, başı büyük, göğsü açık ve sağrısı ile karnı geniştir. Bacakları narin ve nahif, ayakları sağlamdır. Irkı çirkinse de gayet iyi, güçlü kuvvetlidir. İki saatten beri süratle yürüdüğü halde beş fersahlık mesafe katetmiş ve asla terlememişti.

Yolcu arabadan inmedi. Hayvana yem getiren hanın seyisi bir aralık arabanın sol tekerleğini görerek eğilip kontrol ettikten sonra:

- Bu halde daha uzağa gidecek misiniz?

Demesi üzerine yolcu dalgınlıkla:

- Neden sordun?

- Uzak bir yerden mi geliyorsunuz?

- Buradan beş fersahlık bir mesafeden.

- Ya!

- Ne var ki?

Seyis tekrar eğildi. Biraz sessiz durduktan sonra, bakışları tekerleğe dikilmiş olduğu halde doğrularak dedi ki:

- Tekerlek şu haliyle beş fersahlık mesafe katetmiş olabilir. Ama buradan öteye bir çeyrek mesafe bile katedemez.

Bunun üzerine yolcu hemen arabadan aşağıya indi.

- Ne diyorsun dostum sen?

- Ne diyeceğim? Buraya kadar geldiğinize şükredin. Tekerleğin sizi ve arabanızı buraya kadar bir kazaya uğramadan, koca yolda bir çukura yuvarlamadan getirmesine şaşıyorum. Bu âdeta bir mucizedir. Bakınca anlarsın.

Gerçekten tekerlek şiddetli hasara uğramıştı. Yolda arabanın posta arabasıyla çarpışmasında tekerlek mihveri ile çubuklarından ikisi parçalanmıştı. Tekerleğin başlığı artık cıvatasını tutmuyordu.

Yolcu:

- Bana bak dostum, burada araba tamir eden biri var mı?

Seyis:

- Şüphesiz Mösyö.

- Bu adamı bana bulup getirir misin?

- Hay hay! Hemen şuracıkta. Bourgeillard Usta! Buraya gel!

Araba tamiri işi yapan Usta Bourgeillard namındaki bu adam, kapısının eşiği üzerinde duruyordu. Yolcu:

- Şu tekerleği tamir edebilir misin?

Arabacı:

- Evet Mösyö.

- Ne zaman hareket edebilirim?

- Yarın.

- Yarın mı? Akşama kadar tamiri mümkün olamaz mı?

- Acele gerektiren bir işiniz mi var?

- Evet, pek acil. Nihayet bir saat sonra buradan hareket etmeliyim.

- Mümkün değil!

- Kaç kuruş isterseniz veririm.

- Mümkün değil!

- Haydi iki saat olsun.

- Bugün mümkün değil. İki çubukla bir başlık yapılacak. Her halde mutlaka yarın hareket edeceksiniz.

- Yarına kadar mümkün değil bekleyemem. Onu tamir etmek mümkün değilse yerine yeni bir tekerlek konamaz mı?

- Nasıl olur?

- Siz araba tamir ediyorsunuz değil mi?

- Evet!

- Sizde başka bir tekerlek yok mu? Bana satınız. Tekerleği yerine geçirince bir saat sonra hareket mümkün olur.

- Tekerleği değiştirmek mi istiyorsunuz?

- Evet, kırılan tekerleğin yerine bir başkası konacak…

- Arabanıza göre tekerleğim yok. Zaten tekerlek çift yapılır…

- O halde bana bir çift tekerlek satınız.

- Her tekerlek istenilen dingile uymaz.

- Bir kere deneyelim.

- Boşuna. Bende yük arabalarına mahsus tekerlek var. Burası bir köydür. Böyle arabalar bulunmaz ki ona göre tekerlek yapalım!

- Başka bir araba kiralamak mümkün değil mi?

Bourgeillard Usta, ilk bakışta yolcunun arabasının kira ile tutulmuş olduğunu anladı. Omuzlarını silkerek:

- Siz arabacılardan nasılsa bir araba kiralamışsınız. Ben olsam vermezdim.

- O halde satınız.

- Satılık arabam yok!

- İstediğiniz kadar para vereceğim. Her halde bana bir araba tedarik ediniz.

- Dedim ya: Burası küçük bir köydür. Kolaylıkla araba bulunmaz. Şurada eski bir araba var. Sahibi bir şehirlidir. Bana bıraktı. Her ayın otuz altıncı günü gelip birkaç gün kullanır!... İsterseniz bunu kira ile verebilirim. Bana bir zararı dokunmaz. Lakin giderken sahibinin görmemesi lazım. Bundan başka, bu bir kalseka olduğundan iki beygir kullanmak gerekir.

- İki posta beygiri alırım.

- Nereye gidiyorsunuz?

- Arras’a.

- Bugün oraya varmak mı istiyorsunuz?

- Şüphesiz!

- Posta beygirleri ile mi?

- Elbette!

- Bu gece sabahın dördüne doğru oraya varsanız zararı var mı?

- Olamaz.

- Bakınız ne var: Posta beygirleri alacaksınız değil mi? Pasaportunuz var mı?

- Evet!

- Posta beygirleri ile de yine Arras’a yarından evvel varamazsınız. Biz sapa bir yol üzerindeyiz. Menzil noktaları pek fenadır. Beygirler şu sırada çiftliklerde bulunuyor. Şimdi ziraat zamanı başlıyor. Hayvanlara, bilhassa beygirlere çok ihtiyaç var. Her tarafta aranıyor. Hatta posta beygirlerini bile alıyorlar… Her menzil noktasında en azından üç dört saat beklemeniz gerekir. Bazı yerlerde yaya yürünecek. Yolunuz üzerinde bir hayli yokuşa da rastlayacaksınız.

- O halde beygirle giderim. Hayvanı arabadan çıkarınız. Satılık bir eyer bulabilirim, değil mi?

- Şüphesiz! Lakin bu hayvan eyer kabul eder mi?

- Doğru söylediniz. Bunu unutmuştum. Eyer kabul etmez.

- O halde…

- O halde burada kiralık bir beygir bulurum.

- Arras’a gitmek için bir beygir mi istiyorsunuz?

- Evet.

- İlk iş olarak bu havalide bulunmayan bir beygir lazım. Bulunursa satın almak lazım. Çünkü sizi burada tanımazlar. Bundan başka kira yoluyla veya para ile beygir bulamazsınız. Beş yüz, hatta bin frank da verseniz nafile…

- O halde ne yapmalı?

- Namuslu bir adam sözü dinlerseniz, bugün tekerleği tamir ettirin. Yolculuğunuzu da yarına bırakın.

- Yarın pek geç olur.

- Adam sen de!

- Buradan Arras’a giden posta arabası yok mudur?

- Gerek aşağı inen ve gerek yukarı çıkan, gece buradan geçerler. Karşılaştıkları yer burasıdır.

- Tekerleğin tamiri için mutlaka bir güne mi ihtiyaç var?

- Hem de uzun bir güne…

- İki işçi ile mi?

- On işçi ile!

- Kırılan çubuklar iple bağlansa olmaz mı?

- Çubuklar bağlanırsa olur. Asıl iş başlıktadır. Bu bağlanmaz. Bundan başka çember de çok kötü durumda.

- Peki burada kiralık araba veren kimse yok mu?

- Hayır!

- Başka tamirci de mi yok?

Usta ile seyis ikisi birden başlarını sallayarak cevap verdiler:

- Hayır!

Bu anda büyük bir sevinç duydu.

Acaba talihi böyle mi istiyordu? Gidişata bakılırsa herhalde bu işte manevi gücün tesiri vardır. Çünkü kendisi gitmek istediği halde bu manevi güç arabanın tekerleğini kırarak gidişini geciktiriyordu. Âdeta gitmesine engel oluyordu… Böyle bir ihtimal hatırına asla gelmemiş olduğu halde hedeflediği yere vaktinde yetişmek için gereken her türlü vasıtaya el atmıştı. Artık başvurulacak bir vasıta kalmamıştı. Bu uğurda her türlü müşkülatın üstesinden gelmeye gayret ediyordu. Yolculuğuna devam etmek için yorgunluğa, soğuğa, masrafa, kısacası her türlü meşakkate ve yolculuk sıkıntılarına katlanıyordu. Şüphesiz kendisine bir kusur, bir kabahat yüklenemezdi. Kendisine kalsa yoluna devam edecek ve hedeflediği yere vaktinde ve zamanında yetişecekti. Artık vicdanen rahatlayabilirdi. Belki Tanrı böyle olmasını arzu ediyordu.

Bu düşünce sonucunda rahatça bir nefes aldı. Javert’in kendisine ziyareti zamanından beri ilk defa olarak rahatça bir nefes alıyordu. Yirmi dört saatten beri kalbini sıkıştıran demir bir elin o andan itibaren çekildiğini sandı. Ona göre artık Tanrı kendisine yardım ediyordu. Kendi kendisine diyordu ki:

- Elimden geleni tamamıyla yapmakta kusur göstermedim. Şu esnada yapılacak şey, artık gönül rahatlığıyla dönmektir!

Arabacı Bourgeillard ile arasındaki konuşma han odalarından birinde yapılmış olaydı, kimse görüp işitmeyeceğinden, aşağıdaki olayların ortaya çıkmasına ve oluşmasına da hacet kalmayacaktı. Halbuki görüşme sokakta yapıldı. Sokakta yapılacak her görüşmenin etrafında derhal insanlardan bir halka oluşur. Birçok adam vardır ki her şeye seyirci olmak merakındadır.

Bu fena bir âdettir ki, her yer için geçerlidir. Yavaş yavaş işsizlere işi olanlar da katılır. Derken büyük bir kitle ortaya çıkar… Bu adamlar gerekirse, bir gün boyu seyircilik ederler. İşlerini değil, kendilerini bile unuturlar. Gözleri, düşünceleri bir noktaya dikilmiştir: Acaba ne geçiyor ve ne olup bitiyor? İşte şimdi de böyle oldu. Gelip geçenler toplanmağa başladı. Köylerde bu âdetin başka türlüsü geçerlidir. Bir alıp vermeye dair olursa, insan kitlesi başka renk alır. Kalabalığın arasında görüşmeyi bir iki dakika kadar dinleyen bir genç çocuk, kimse görmeden kalabalıktan ayrılarak koşmağa başladı.

Kalbî ızdıraplardan kurtularak geri dönmeğe karar verdiği esnadaydı ki, çocuğun döndüğü görüldü.

Çocuğun yanında bir de ihtiyar kadın vardı. Kadın yolcuya hitaben:

- Mösyö, bir araba kiralamak istediğinizi oğlum söyledi.

Bu safça sözler yolcuya pek fena bir tesir yaptı. Vücudu baştan ayağa terledi. Biraz evvel vicdanını kavrayıp sıkıştırırken çekildiğini hissetmiş olduğu demir elin vicdanını tekrar yakalamak üzere arkasından uzandığını hissetti. İhtiyar kadına cevaben:

- Evet. Kiralık bir araba arıyordum.

Deyip ardından ekledi:

- Lakin burada yok!

İhtiyar kadın:

- Pek âlâ var.

Arabacı:

- Nerede var?

- Bende!

Yolcu titredi. O anda o demirden elin kalbini yakaladığını hissetti.

Kısacası ihtiyar kadında kamıştan yapılmış bir araba vardı. Arabacı ile seyis müşteriyi ellerinden kaybedeceklerini anlayınca söze karıştılar:

- O pek âdi bir yük arabasıdır. Kırıktır. Her tarafından su geçer. Parça parçadır. Çürüktür. Bir yere götürülemez. Tekerlekleri rutubetten paslanmıştır. Tilbury kadar asla gidemez. Hiçbir işe yaramadığı için atılmıştır.

Gibi bin türlü sözlerle ihtiyar kadının arabasını çürütmeğe başladılar. Hakikaten araba çürüktü. Her nasıl olursa olsun altındaki iki tekerlek kendisini götürebilirdi. İstenilen parayı verdi. Kendi arabasını da tamir olunmak ve döndüğünde alınmak üzere arabacıya bıraktı. Beygirini ihtiyar kadının arabasına koştular. Bundan sonra arabaya binerek sabahtan beri takip ettiği yola devam etmeğe başladı.

Biraz evvel yola devam edemeyeceğini anlayınca hissetmiş olduğu memnuniyeti şimdi pek yersiz buldu. Kendi kendisine öfkelendi. Geri dönüleceğine neden sevinmişti? Yolculuk, kendi arzu ve iradesiyle devam etmiyor muydu? Bu konuda kendisini kimse ihbar etmiyordu. Arzu ederse gitmeyebilirdi. Şu anda bile her şey kendi elindeydi.

Hesdin’den çıktığı esnada birinin bağırdığını işitti. Şiddetli bir gerginliğin etkisi altında bulunduğu halde şiddetle başını çevirdi. Bu bağıran, ihtiyar kadının çocuğuydu:

- Mösyö, size arabayı bulan bendim!

- Ee, pek âlâ! Ne var?

- Bana hiçbir şey vermediniz!

İstemeğe bile hacet bırakmadan herkese para veren yolcu, bu davranış tarzından memnun olmadı: Hiddetlendi. Çocuğa hitaben:

- Seni çapkın seni! Sana bir metelik bile vermeyeceğim!

Dedi.

Sonra hayvanı kamçılayarak süratle hareket etti. Hesdin’de çok vakit kaybetmişti. Şimdi bunu telafi etmek istiyordu. Beyaz beygiri kuvvetli olup iki beygirin göreceği işi görüyordu. Bununla beraber Şubat ayı olup yağmur yağmış olduğundan yollar bozulmuştu. Altındaki araba da fena idi. Scaufflaire’den almış olduğu araba ise kaba ve gayet ağırdı. Yollar da düz değildi. Yokuşlar sürüp gidiyordu. Hesdin’den Saint-Pol’de ilk rastladığı hanın önünde durarak hayvanı arabadan çıkarttırıp ahıra gönderdi. Arabacı Scaufflaire’e vaad etmiş olduğu üzere yem yediği müddetçe hayvanın yanında kaldı. Fikri, büyük bir ızdırap ve endişe içindeydi. Bu esnada hancının karısı ahıra geldi:

- Yemek yemek istemiyor musunuz?

- Elbette isterim. Pek iştahlıyım!

Bu kadın genç ve güleçti. Kadınla beraber hanın zemin katında bir odaya girdiler. Burada üzerleri muşamba ile örtülü yemek masaları vardı. Yolcu, kadına dedi ki:

- Yemeği çabuk getiriniz, Madam. Pek âcil işim var. Hemen hareket etmek isterim.

Flamanlı şişman bir hizmetçi kadın, sofrayı hazırladı. Yolcu, hayırhahça bir duyguyla hizmetçi kızına bakıyordu. Kendisine mırıldanarak:

- Herhalde bir şey noksan diyordum. Meğer yemek imiş. Ne kadar da acıkmışım!

Önündeki tabağa yemeğini koydular. Hemen ekmeği aldı. Isırdıktan sonra yavaşça masanın üzerine bırakarak bir daha dokunmadı. Başka bir masada da bir arabacı yemek yiyordu. Yolcu bu adama hitaben:

- Niçin bunların ekmeği bu kadar acıdır?

Arabacı Alman’dı. Kendisine yöneltilen soruyu ne işitti, ne de cevap verdi. Bunun üzerine yolcu kalkarak ahıra gitti. Bir saat sonra Saint-Pol’den ayrıldı. Arras’tan beş fersah uzaklıkta bulunan Tingues’e doğru ilerlemeğe başladı.

Bu sırada ne düşünüyor, ne yapıyordu?

Sabahki gibi güzergâhındaki ağaçları, evlerin, kulübelerin çatılarını, ekili arazileri seyrediyor ve bakışları önünde tabii manzaraların ardarda değişmesi az çok zihnini meşgul etmekten geri kalmıyordu. Bu seyir ve temaşa çok hoştu. Çoğunlukla fikri tatlı bir şekilde işgal eder. Kalbe ferahlık verir. Fikrî uğraşıları bir dereceye kadar değiştirip hafifletir. Tabiat manzaralarının birçoğunu ilk ve son defa olarak görmek kadar, aynı anda hem hoş ve hem de hüzün verici bir şey olamaz. Seyahat kadar tatlı bir şey de olamaz.

Seyahat: Her an doğup ölmek demektir.

İhtimal ki zihninin en karanlık ve en belirsiz bir noktasında oluşan değişip duran ufuklarla, insanlığın mevcudiyetini inceleyip karşılaştırıyordu. Mevcudiyetimize ait her şey de işte bu şekilde birer hayal gibi bakışlarımızın önünden geçip gider. Hayatın gelip geçici ve karanlık bulutları birbirine karışır. Gözleri kamaştıran bir aydınlıktan sonra bir tutulma başlar. Bakış, buna çevrilir. Acelecilik yapılır. Geçen şeyleri yakalamak için kollar uzatılır. İnsan hayatına musallat olan her olay, hayat yolunun birer köşesidir. Bu hayatın geçmesiyle bir gün ihtiyarladığının farkına varır. Bir sarsılma hisseder. Herşey kapkaranlık görünür. Ansızın önünde karanlık bir kapı bulunduğunu hisseder.

Yine bu anda yüzü kapalı meçhul bir şahsın karanlıkta ortaya çıkmasıyla hayatı çekip götüren karanlık beygiri çıkarıp aldığını farkeder.

Ufuk kararıyor, kasabanın çocukları okuldan çıkarak evlerine gidiyorlardı. Yolcu ise bu sırada Tingues kasabasına giriyordu. Günler henüz pek kısaydı. Tingues’de durmak istemedi. Kasabayı terk etmek üzere hareket ettiği sırada tamiratla meşgul yol bekçilerinden biri doğrularak dedi ki:

- Hayvan pek fazla yorulmuş!

Hakikaten beygir pek ağır gidiyordu.

Bekçi:

- Arras’a mı gidiyorsunuz?

- Evet.

- Bu gidişle erken varamazsınız.

Yolcu beygiri durdurdu. Bekçiye sordu:

- Buradan Arras pek uzak mıdır?

- Tam yedi fersah!

- Halbuki haritada beş ve bir çeyrek fersah görünüyor?

- O halde siz yolun tamir edilmekte olduğundan haberdar değilsiniz. Buradan bir çeyrek fersah sonra yolu kesilmiş bulacaksınız. Daha uzağa gitmenin imkânı yoktur.

- Öyle mi?

- Sol kol üzerinde bulunup Carency’ye giden yolu takip ediniz. Nehri geçiniz. Camblin’e vardığınız zaman sağa döneceksiniz. Bir yol gelir ki doğruı Arras’a gider. Buna Mont-Saint-Eloy yolu denir.

- Ama ortalık kararıyor. Gece yarısı yolumu kaybetmek ihtimali var.

- Siz buralı değil misiniz?

- Hayır.

- O halde yolu güç bulursunuz. İster misiniz size bir nasihat vereyim? Beygiriniz yorulmuş. Bu gece Tingues’de kalınız. Han var. Orada yatarsınız. Yarın Arras’a gidersiniz.

- Oraya bu akşam gitmek istiyorum.

- Pek âlâ. O halde siz yine dediğim gibi hana gidiniz. Bir beygir daha alınız. Orada size kılavuzluk etmek üzere yanınıza bir de çocuk verirler.

Yolcu bekçinin nasihatini kabul ederek geri döndü. Yarım saat sonra bir beygir daha almış olduğu halde aynı yerden geçiyordu. Arabanın sandalyesi üzerinde kılavuz olarak ahır hizmetçilerinden bir çocuk bulunuyordu.

Vakit kaybetmekte olduğunu anlıyordu.

Artık gece olması gerektiği gibi çökmüştü. Fena ve sapa bir yola girdiler. Araba sallanmakta ve örteye beriye çarpmaktaydı. Yanındaki çocuğa seslendi:

- Gayret et. İlerleyelim. Sana iki kat bahşiş veririm.

Ansızın bir çukura rastladılar. Arabanın oku kırıldı. Çocuk:

- Mösyö, ok kırıldı. Beygiri şimdi nasıl koşacağız? Yol çok kötü. Gecenin karanlığı yolu görmeğe engel oluyor. İsterseniz Tingues’e dönelim. Geceyi orada geçirir, yarın sabah Arras’a gideriz.

- Sen bana bir bıçakla biraz ip bulabilir misin?

- Yanımda var.

Yolcu, bıçakla bir ağaç dalı keserek ok yaptı. Bu kazayı geçiştirmek için yirmi dakika zaman kaybettiler. Bunu telafi etmek için arabayı dörtnala sürmeğe başladılar. Bir ovaya girdiler. Kâinat yoğun bir karanlığa bürünmüş, aynı zamanda ortalığı bir sis kaplamıştı. Yer katmanlarından yükselen bulutlar ve siyah sis kümeleri duman gibi tepelere doğru yayılıyordu. Bunların arasında bir takım parıltılar da görünüyordu. Deniz tarafından esen kuvvetli bir rüzgâr bir ev içinde eşyanın oynatılmasından kaynaklanan gürültüye benzer şekilde ufkun her tarafında büyük gürültüler çıkarıyordu. Bu karanlık arasında hayal meyal gözüne ilişen her şey, dehşet verici oluyordu. Şüphesiz gecenin bu yoğun karanlığında sevinenler olduğu gibi azap ve ızdırap içinde boğulanlar, vücutlarında şiddetli bir ürperti hissedenler de vardı.

Soğuktan üşüyordu. Dün akşamdan beri hiçbir şey yememişti. Vaktiyle Digne kasabası civarında böyle müthiş bir gece geçirmiş olduğunu hatırladı. O gece de karanlık içinde böyle kırları dolaşmıştı. Sekiz sene evvelki bu hali sanki dün olmuş zannediyordu. Bu anda uzakta bulunan çalar saatin bir darbesi işitildi. Çocuğa sordu:

- Saat kaç?

- Yedi. Sekizde Arras’a varmış oluruz. Üç fersahlık bir mesafe kaldı.

Bu sırada da ilk defa olarak hatırladığı bir şeyin o zamana kadar aklına gelmemiş olmasını pek garip buldu: O saate kadar seçtiği bunca meşakkat ve zahmetler ihtimal ki faydasızdı. Muhakemenin hangi saatte yapılacağını bilmiyordu. Bunu öğrenmek ve Arras’a bu sebeple gitmenin fayda verip vermeyeceğini nazar-ı dikkate almak gerekirdi.

Zihnen yaptığı bir takım hesaplar neticesinde, cinayet mahkemelerinin normal zamanlarda sabahın saat dokuzundan itibaren toplanmağa başladığını buldu. Bu muhakeme çok süremezdi. Çünkü muhakemeyi sonuçlandıran olay bir elma çalınmasından ibaretti. Hırsızlık maddesinden sonra, tabii benzerlik meselesi bahse konu olacaktı. Yani sanığın Jean Valjean olup olmadığı belirlenip ortaya çıkarılacaktı. Dört beş şahit dinlenecek ve savunma olarak da dava vekilleri tarafından birkaç söz sarfedildikten sonra muhakemeye son verilecekti. Kendisinin varışında hüküm verilmiş ve bu suretle her şey olmuş bitmiş bulunacaktı…

Kılavuz beygirleri kamçıladı. Sonunda nehir geçildi. Mont-Saint-Eloy geride kaldı. Yolculuk devam etmekte ve gecenin karanlık ve yoğunluğu ise an-be-an artmaktaydı.

-6-

Sör Simplice Deneniyor

Zavallı Fantine bu sırada bir sevinç içinde bulunuyordu. Pek kötü bir gece geçirmişti. Müthiş ve amansız öksürükler peşpeşe sürüp gidiyordu. Nöbetler artmış, iki misli olmuştu. Bu nöbet esnasında rüya da görmüştü. Sabahleyin vizite vaktinde doktor geldiği zaman sayıklamaktaydı.

Doktor telaşlandı. Mösyö Madeleine’in gelişinde derhal kendisine haber verilmesini tenbih etti.

Fantine’in bütün sabah mahzun olduğu görüldü. Az söylüyor, yatak çarşafının kenarlarını kıvırarak ve yavaşça mırıldanarak bir takım hesaplar yapıyordu ki, bu, uzaklık ve mesafe hesabına benziyordu.

Gözler çukurlaşmış olup bir yere dikilmişti. O güzel gözlerde eski renk ve kuvvet kalmamış, sönmüştü. Yalnız ara sıra rengini ve kuvvetini kazanarak gökyüzündeki yıldızlar gibi parıldamaktaydı. Görünüyordu ki, insanın son demlerinden birinde gözlerindeki maddî berraklık kayboluyor, bunun yerine manevi bir berraklık geçiyor.

Sör Simplice, kendisine ne halde bulunduğunu her defa sorduğunda o daima şu cevabı verirdi:

- İyi! Mösyö Madeleine görmek isterim!

Birkaç ay evvel son iffet ve mahcubiyetini, mutluluğunu ve sevincini kaybettiği sırada, adeta kişiliğinin bir gölgesi gibiydi. Şimdi ise, sanki sadece kişiliğinin bir hayalinden ibaretti. Ruhuna yani maneviyatına musallat olan hastalığı, cismini saran hastalık tamamlıyordu.

Henüz yirmi beş yaşında bulunan latif mahlûkun alnı üzerinde buruşuklar, yanaklarında çukurluk, burun deliklerinde bir incelik oluştuğu gibi diş etleri çekilmeğe, rengi kurşunî bir renge dönüşmeğe, boynu incelerek çukurlaşmağa, köprücük kemikleri dışarı çıkmağa, organları hafiflemeğe, cildi toprak rengi bir hal almağa, kumral saçları arasına beyazımtırak saçlar da karışmağa başlamıştı. Derler ya: Hastalık, ihtiyarlığı çeker ve davet eder.

Öğle vakti doktor yine geldi. Hastaya ilaç yazdıktan sonra Belediye Başkanının revire gelip gelmediğini sordu, başını sallayarak çıkıp gitti.

Mösyö Madeleine daima saat üçte hastayı ziyaret etmeyi alışkanlık edinmişti. Her şeyde dikkat ve itinası şefkat ve merhameti gibiydi ve zorunlu bir sebebin etkisi olmadıkça alışkanlıklarını asla değiştirmezdi. Kendisi doğru olduğu gibi her işi de dosdoğruydu.

Saat iki buçukta Fantine’in ızdırabı arttı. Yirmi dakika içinde on defa saati sordu:

- Ma-sör (hemşirem), saat kaç?

Nihayet saat üçü vurdu. Saatin üçüncü darbesinde yatağı üzerinde doğruldu. Yatağı içinde zorlukla hareket edebildiği halde bu defa nisbeten daha kolaylıkla doğrulmuştu. Vücudunda güçlü bir gerginlik göze batıyordu. Sararmış ve kurumuş ellerini birleştirdi. Bu anda rahibe, çaresiz kimselerin olağanüstü bir gayret sonunda yaptıkları gibi göğsünün en derin yerinden insanı kahreden bir ah çektiğini gördü. Sonra da yüzünü kapı tarafına çevirip bakmağa başladı. Kapıdan, gelecek olan birinin girmesini beklediği görüldü.

Saat üç. Kapı açılmadığı gibi içeriye de kimse girmedi. Çeyrek saat bu halde kaldı. O zayıf, sönük gözler hâlâ kapıya çevriliydi. Öyle şiddetli bir bekleyişteydi ki, hızlı nefes almaktan bile sakınıyordu. Rahibe kendisine söz söylemeğe cesaret edemiyordu. Kilisenin saati, saatin üçü çeyrek geçtiğini darbeleriyle işaret etti. Hasta kendisini tutamayarak koyuverdi. Yastığının üzerine düştü. Daha sonra hiçbir söz söylemeyerek yeniden yorganın kıvrıntılarıyla meşgul olmaya başladı.

Yarım saat geçti, işte bir yarım saat daha. Hâlâ o beklenilen adam gelmiyordu. Ne zaman saat vursa yatağında doğrulur, kapı tarafına bakar, sonra arkası üstü yatağına düşerdi.

Ne istediği, ne düşündüğü bir dereceye kadar anlaşılıyor, çıkarılabiliyor; isim telaffuz etmediği gibi kimseden de şikâyette bulunmuyor, kimseyi suçlamıyordu. Yalnız hüzünlendirecek ve acındıracak şekilde öksürüyordu. Sanki üzerine karanlık bir ağırlık çöküyordu. Benzi sararmış, dudakları morarmıştı. Ara sıra dudakları üzerinde gülümseme izleri beliriyordu.

Saat beşi çaldı. O zaman rahibe, biçarenin ağır ve tatlı seda ile şöyle söylendiğini işitti:

- Madem ki ben yarın gideceğim, onun bugün gelmemesi haksızlıktır!

Rahibe Simplice bile Mösyö Madeleine’in gecikmesine şaşırmıştı. Hasta, yatağı içinde yukarıya, göğe doğru bakıyor ve bir şey aradığı veya hatırlamak istediği anlaşılıyordu.

Biraz sonra hafif sesle şarkı söylemeğe başladı. Rahibe dikkatle dinliyordu. Şarkının güftesi âşıkane ve romantikti, içinde mavi menekşelerden, kırmızı güllerden, güzel çiçeklerden, sevdalarından, süslü kurdelalardan, gökteki yıldızlardan, yeni doğan bir çocuktan, bu çocuğun çeyiz takımından bahsediliyor, sonlarında artık çocuk ortada bulunmadığından o takımlardan kendisine bir kefen yapılması temennilerinde bulunuluyordu ki, vaktiyle ninni olarak söylenen bu şarkı ile Fantine çocuğunu uyuturdu.

Beş seneden beri çocuğu yanında bulunmadığı için hatırına gelmemişti. Ninniyi o kadar hazin ve ruhlu bir şekilde söylüyordu ki, etkisi bir rahibe üzerinde bile görüldü. Rahibe ağlamağa başladı. Rahibeler; bu gibi hüzün verici ve feci manzaraları göre göre alışmış oldukları için teessürlerinin arttığı ve ağladıkları nadiren görülür.

Saat altıyı vurdu. Fakat Fantine işitemedi. Etrafında olup biten şeyleri önemsemediği sanılıyordu.

Sör Simplice, Mösyö Madeleine’in fabrikaya gelip gelmediğini ve geldiği halde reviri ziyaret edip etmeyeceğini anlamak üzere, fabrikanın kapıcısı ihtiyar kadına bir hizmetçi gönderdi. Biraz sonra hizmetçi kadın döndü.

Fantine yatağında asla kımıldamıyor ve kafası meşgul görünüyordu.

Hizmetçi rahibeye yavaşça Mösyö Madeleine’in sabahın saat altısından evvel beyaz beygir koşulu bir arabaya binerek soğuğun şiddetine rağmen yalnız başına gitmiş olduğunu bildirdi. Mösyö Madeleine’in yanında arabacı bile bulunmayıp hangi yolu takip ettiği de bilinmiyormuş. Bazıları kendisini Arras ve bazıları ise Paris yolu üzerinde gördüklerini söylüyorlardı. Ayrılmadan önce genel durumunda alışılmışın dışında bir şey görülmemiş, gayet yumuşak ve sakinmiş ve bu halde kapıcı kadına o gece kendisini beklememelerini tenbih etmiş.

İki rahibenin arkalarını Fantine’in yatağına çevirmiş oldukları halde fabrikaya giderek Mösyö Madeleine’den haber getiren hizmetçi ile konuştukları sırada, Fantine, sinir hastalarından bazılarında görülen ve sağlığın canlı hareketleriyle ölümün sıskalığını karıştıran bir sinir haliyle yatağında doğrularak diz üstüne geldi. Ellerini karyolaya dayamış, başını perdenin aralığından uzatarak yakınında geçen konuşmayı dinlemeğe başlamıştı. Ansızın haykırarak dedi ki:

- Siz orada Mösyö Madeleine’den bahsediyorsunuz, niçin o kadar yavaş konuşuyorsunuz? Mösyö Madeleine ne yapıyor? Ne haldedir? Niçin buraya gelmiyor?

Sesi o kadar kısık ve şiddetliydi ki, rahibeler birden bunun bir erkek sesi olduğunu sandılar. Korku ve dehşetle başlarını çevirdiler. Fantine haykırmağa devam ediyordu:

- Bana cevap veriniz!

Hizmetçi kız kekeledi:

- Kapıcı kadın bana dedi ki: Mösyö Madeleine bugün gelemeyecek.

Rahibe:

- Müsterih ol yavrum. Üzülme. Yatağına yat!

Fantine vaziyetini değiştirmeksizin yüksek ve aynı zamanda emredici ve iç parçalayıcı bir sesle dedi ki:

- Gelemeyecek mi? Niçin? Gelememesine sebep ne? Elbette sebebini bilirsiniz. Orada kendi kendi kendinize konuşuyorsunuz. Anlamak istiyorum.

Hizmetçi kız hemen eğilerek rahibenin kulağına fısıldadı:

- Belediye meclisinde meşgul olduğunu söyleyiniz.

Rahibe Simplice hafifçe kızardı. Hizmetçi kızın bu teklifi bir yalanın kabulü demekti! Bu kız, ömründe bir kere bile yalan söylememiş olan bir kadına yalan söylemesini teklif ediyordu!

Öte yandan hastanın bulunduğu hale bakılırsa hakikati saklamayarak söylemek zararlı olurdu. Bu, âdeta hasta için müthiş bir darbe olur. Rahibenin yüzündeki kırmızılık pek az sürdü. Üzgün ve sakin bir bakışla hastaya dönerek dedi ki:

- Başkan Efendi gitmiş!

Fantine, doğrularak topukları üzerine oturdu. Gözleri kıvılcımlar saçtığı halde kederli çehresinde bir sevinç nuru parladı:

- Gitmiş mi? Anladım: Cosette’ciğimi alıp getirmek için gitmiştir.

Böyle diyerek ellerini gökyüzüne kaldırdı. Yüzü tarif edilemeyecek bir hale geldi. Dudakları yavaşça hareket ediyordu. Hafif bir sesle dua ediyordu. Duası bittiği zaman:

- Hemşirem, artık yatacağım. İstediğinizi yapacağım. Biraz evvel haksızlık yaptım. Rica ederim, beni affediniz. Kendimi tutamayıp bağırdım. Bilirim ki bu benim için iyi değildir. Bakınız hemşirem, şimdi sakinleştim. Artık memnun ve müsterihim. Tanrı âdil ve merhametlidir. Mösyö Madeleine merhametli ve pek iyi yürekli bir kişidir. Anlaşıldığına göre Mösyö Madeleine kızımı getirmek üzere Montfermeuil’e gitmiş.

Rahibe:

- Evladım artık istirahat ediniz ve konuşup kendinizi yormayınız.

Fantine, rahibenin elini nemli elleriyle tuttu. Rahibe terden ve bu terlemenin yüksek oluşundan endişelendi.

Fantine:

- Paris’e gitmek üzere bu sabah buradan hareket etmiş. Paris’ten geçmeğe lüzum yoktu. Montfermeuil, gelirken biraz sola düşer. Hatırınızda mı? Dün kendisine Cosette’ciğimden bahsettiğim sırada demişti ki: “Yakında, pek yakında onu göreceksin!” Anladığıma göre Cosette’i birdenbire getirerek beni sevince boğup şaşırtacak. Thénardier’lerden evladımı almak için bana bir mektup imzalattırdığını biliyor musunuz? Mektubu alınca çocuğumu verirler. Ne diyecekler? Bilhassa istedikleri para da veriliyor. Şayet vermekten çekinirlerse elbette hükûmet müdahale ederek çocuğu onlardan alır. Hemşirem, beni konuşmamağa zorlamayınız. Çünkü konuşmak istiyorum. Çünkü şu esnada olağanın üstünde sevinçliyim ve haz duyuyorum. Bundan başka, vücudumda iyilik hissediyorum. Hamd olsun iyiyim. Bir fenalık hissetmiyorum. Bugün yarın evladımı göreceğim. Karnım da pek aç, iştahım geldi. Tam beş sene oluyor ki, yavrucağımı görmedim. Ah, siz tasavvur edemezsiniz. Evlat sevgisi, evlat acısı başka şeylerdir. Ah bilseniz kendisi ne kadar hoş, ne kadar güzeldir. Geldiğinde elbet göreceksiniz, gül gibi kırmızı yanakları, beyaz ve narin elleri vardır. Bir yaşındayken elleri tuhaftı. Şimdi elbet büyümüş ve güzelleşmiştir. Yedi yaşına bastı. Mini mini bir hanım kız demektir. Kendisini Cosette diye çağırırım. Ama asıl ismi Euphrasie’dır. Bakınız ne oldu: Bu sabah şöminenin üzerindeki toza bakıyordum. Böylece hemen evladımı göreceğime inanmıştım. Aman Yarabbi! Evladını senelerce görmemek ne kadar kötü oluyor? Düşündükçe insanın kalbi sızlıyor. Ne yapalım, insan hayatı gelip geçicidir. Ebedî olsaydı birbirimizden ümit kesemezdik. Ah, Belediye Başkanı’nın gitmesi ne kadar iyi oldu! Allah kendisinden hoşnud olsun! Gerçekten soğuk çok mu? Bari paltosunu almış olsaydı! Yarın herhalde buradadır, değil mi? Artık yarın benim için bayramdır. Hemşirem, hatırıma getirdiniz; yarın sabah danteleli küçük başlığımı giymek isterim. Montfermeuil bir memlekettir. Vaktiyle oradan buraya gelirken yaya yürüdüm. Bana ne kadar uzun görünmüştü! Fakat posta arabaları çabuk gidiyor. İnşaallah yarın Cosette’imle burada bulunur. Buradan Montfermeuil ne kadar uzaktır?

İki belde arasındaki mesafeyi ömründe hatırına bile getirmemiş olan rahibe cevaben dedi ki:

- Oh, sanırım yarın behemahal burada bulunur.

- Yarın! Yarın! Ah bu yarınlar yok mu? İnsanı bitiriyor! Ama artık yarın şüphesiz evladımı göreceğim. Bakınız, hemşirem. Ne kadar iyiyim. Tanrı bana şifa ihsan etti. Artık hasta değilim. Âdeta mecnun gibi bir haldeyim. İsterseniz oynamağa da hazırım…

Bir çeyrek evvel kendisini bir kimse görmüş olsaydı, o haline kıyasla şimdiki halinden bir şey anlayamazdı. Yüzüne hafif bir kırmızılık gelmiş, tabii halini andırır kuvvetli bir sesle konuşuyordu. Yüzünü hoş bir tebessüm kaplamıştı. Bazen yavaşça söylenerek gülüyordu…

Ah! Anne sevinci de çocuk sevincine benzer.

Rahibe:

- Eh artık mutlusunuz; söz dinleyip susunuz artık.

Bunun üzerine Fantine başını yastığa koydu. Yavaşça diyordu ki:

- Evet yatmalı. Sakin olmalı. Çocuğumu göreceğim. Hemşirenin hakkı var. Buradakilerin hep hakkı var.

Artık bir daha kımıldamadı. Gözleri tamamen açık olduğu halde memnun olmuşçasına bir tavırla etrafına bakınmağa başladı. Artık hiçbir şey söylemedi.

Rahibe sakinleşip uyuyacağı ümidiyle yatağın önündeki perdeleri çekerek kapadı.

Saat yedi ile sekiz arasında doktor tekrar geldi. Hiçbir ses ve şamata işitmeyince Fantine’in uyuduğunu sandı. Yavaşça odaya girerek yatağın ayak ucuna yaklaştı. Yatağın perdesini yarı açarak kandilin ışığı altında Fantine’in iri ve sakin gözlerinin açık bulunduğunu ve kendisine baktığını gördü. Fantine:

- Mösyö, geldiği zaman onun yanımda yatmasına izin vereceksiniz değil mi? Şuracıkta yanımda bir küçük yatak yapar, onu yatırırız; olmaz mı?

Doktor hastanın sayıkladığı kanaatine vardı.

Fantine sözüne devam etti:

- Bakınız ona yatak yapacak kadar yer var.

Doktor rahibeye döndü. Rahibe doktora Belediye Başkanı’nın bir veya iki gün ortalıkta görünmeyeceğini, hastanın da bunu hissederek çocuğunu getirmek üzere Montfermeuil’e gittiğini sandığını, işin hakikatini bilmedikleri için böyle bir kanaatin doğrulanmasına lüzum görülmediğini ve belki de oraya gitmiş olduğunu bildirdi.

Doktor rahibenin düşüncesini akla yakın gördü. Bundan sonra tekrar hastanın yatağına yaklaştı. Hasta, doktora hitaben:

- Bakınız, sabahleyin uyandığı zaman o zavallıya sabahlar hayır olsun diyeceğim. Geceleri de ben uyumadığım için onun nasıl uyuduğunu seyredeceğim. Onun masumane uykusunu, hafif ve latif bir surette soluk alıp verişini seyrederek sevineceğim. Ah bu hal bana bilseniz ne kadar ferahlık verecek…

Doktor:

- Elinizi bana veriniz!

Hasta kolunu uzattı ve gülerek dedi ki:

- Bakınız, şimdi hatırıma geldi. Sizin haberiniz yok. Ben artık iyileştim. Cosette yarın buraya geliyor…

Doktor şaşırdı. Hasta gerçekten çok iyiydi. Soluk alıp vermesindeki sıkışıklık azalmıştı. Nabzının atışlarında da kuvvet hissediliyordu. Birdenbire denecek şekilde etkisini gösteren bir yeni hayat, mahvolmak üzere bulunan bu mahlûku diriltmiş, sanki ona taze bir can vermişti.

Hasta tekrar etti:

- Doktor Bey, Mösyö Madeleine’in kızımı getirmeğe gittiğini rahibe size söylemedi mi?

Doktor, sakin olmasını, heyecanlandıracak durumlardan çekinmesini tavsiye etti. Halis kınakına suyundan ibaret bir reçete yazdı. Gece nöbet gelecek olursa verilmek üzere ayrıca bir ağrıkesici de yazıp verdi. Ayrılırken rahibeye dedi ki:

- Pek iyi gidiyor. Eğer Tanrı izin verir de Başkan Efendi gerçekten yarın çocukla dönerse, zannederim ki, daha iyi olur. Kim bilir? Cidden hayret edilecek krizlerde büyük sevinçlerin hastalıkları azaltmakta ve şifaya sebep olmakta mucizeli tesirleri görülüyor. İyi biliyorum ki, hastalığı organlarıyla ilgilidir ve oldukça ilerlemiştir. Bununla beraber ne diyeyim? Bu, öyle bir sırdır ki, hemen keşf edilip kavranılamaz. Gerçekleştiği zamana kadar garip haller olur. Bütün tasavvurları değiştirir. İnşaallah onu kurtarırız!

-7-

Varıştan Sonra Dönüş Hazırlığı

Akşamın sekizi idi ki yolda bırakmış olduğumuz araba; Arras postahanesinden içeri girdi. Buraya kadar takip ettiğimiz yolcu ise arabadan inerek hana girdi. Hizmetçiler acele ediyor, yolcu ise dalgınlıkla karşılık veriyordu. Yedek hayvanı iade etti. Beyaz beygiri de bizzat ahıra götürdü. Sonra zemin katında bulunan bir bilardo salonunun kapısını açıp içeri girerek dirseklerini bir masaya dayadı. Buraya kadar olan mesafeyi on dört saatte kat etmişti. Hâlbuki yapmış olduğu hesapta altı saati esas almıştı. Adaletin hükmünü yerine getirmek istediği halde meydana gelen gecikmeden dolayı kalben üzgün değildi. Bir aralık hanın sahibi olan kadın yanına gelerek sordu:

- Mösyö, gece burada kalacak mısınız? Yemeğe ihtiyacınız var mı?

Yolcu bu soruya başıyla olumsuz cevap verdi.

- Seyisin ifadesine göre hayvanınız pek fazla yorulmuş!

- (Sessizliğini bozarak:) Yarın tekrar hareket edemez mi?

- En azından iki gün istirahate muhtaçtır.

- Burada posta şubesi var mıdır?

- Evet Mösyö.

Hanın sahibesinin yol göstermesiyle posta şubesine gitti. Pasaportunu göstererek bu gece posta arabasıyla Montreuil-sur-Mer’e dönmesinin mümkün olup olmadığını sordu. Postacının yanındaki boş yeri kiralayıp ücretini verdi. Posta memuru:

- Mösyö, sabaha karşı saat tam birde burada bulunmalısınız. Araba o zaman hareket eder.

Bu işi gördükten sonra posta şubesinden çıktı.

Arras kasabasını bilmiyordu. Sokaklar karanlıktı. Rast gele bir yolu takip ediyor ve takip edeceği yolu başkasına sormaktan çekiniyor gibi görünüyordu. Crinchon adındaki küçük nehri geçtikten sonra dar ve küçük bir sokakta kayboldu. Ansızın fenerli bir yolcunun geçmekte olduğunu görünce, biraz tereddütten sonra soracağı şeyden çekindiğini ima edercesine etrafına bakındı. Sonra yolcuya yaklaşarak:

- Mösyö, Adliye dairesinin nerede bulunduğunu bana söyler misiniz?

Bu soru üzerine ihtiyarca bir adam olan yolcu cevap verdi:

- Görünüşe bakılırsa siz buralı değilsiniz. O halde beni takip ediniz. Ben de Adliye’nin yanına yani hükûmet konağına doğru gidiyorum. Adliye dairesi tamir edilmekte olduğu için mahkemeler bugün hükûmet konağındadır.

- Duruşmalar orada mı yapılıyor?

- Şüphesiz! Bugünkü hükûmet konağı ihtilalden evvel piskoposluktu. 1882’de piskopos bulunan Conzie piskoposluk içinde büyük bir salon yaptırdı. Muhakeme işte bu salonda yapılıyor.

Yolda ihtiyar adam dedi ki:

- Eğer mahkemeye dava için gidiyorsanız biraz geç kaldınız. Duruşmalara genellikle saat altıda son verilir.

Kasabanın büyük meydanına vardıklarında ihtiyar adam karanlık bir binanın cephesindeki içeriden aydınlatılmış bulunan dört uzun pencereyi bu yolcuya göstererek:

- Talihiniz varmış, Mösyö. Şu dört pencereyi gördünüz mü? İşte Cinayet25 Mahkemesi orasıdır. Pencerelerinde aydınlık bulunduğuna göre henüz açıktır. Dava uzadığı için gece de duruşma devam ediyor. Bu dava ile bir münasebetiniz mi var? Cinayet meselesi mi? Yoksa şahit misiniz?

- Benim dava ile bir münasebetim yok. Yalnız dava vekillerinden birini görmek istiyorum.

- Olabilir ya. İşte girilecek kapı. Görevlisi de oradadır. Kapıdan girip büyük merdivenden yukarı çıkınız.

İhtiyar adamın gösterdiği gibi hareket ederek merdivenden yukarı çıktı. Kendisini büyük bir salonda buldu. Bu salonda büyük bir kalabalık vardı. Resmî elbiseleri içindeki dava vekilleriyle görüşen kişiler ötede beride birer küme oluşturuyorlardı.

Adliye dairesi odalarının eşikleri üzerinde baştan ayağa siyahlar giyinmiş olan bir takım adamların varlığı ve bunların yavaş yavaş konuşmaları da insana sıkıntı verir.

Bu adamlar arasında geçen konuşmalarda insaf ve merhamet üzerine tek kelime geçmez, insaf ve merhamet o adamlarda aranmaz. Genellikle onlar arasında geçen ve onlarda bulunan şey, mahkûmiyet emirlerinden ibarettir. Orada cezadan bahsedilir ve ceza verilir.

Bir gözlemci veya mütefekkir, bu büyük salonda ötede beride toplanmış olan insan kümelerini görünce, arı kovanları önünde bulunduğunu zanneder. Salonda gayet hafif ve daimî bir inilti işitilir ki, bu da genellikle karanlık esaslar üzerine kurulmuş bir takım fikirlerin çarpışmasından meydana gelir.

Evvelce piskoposluğun salonu olan bu büyük yer, yalnız bir lamba ile aydınlatılıyordu. İki kanatlı kapısı kapalıydı. Bu kapı büyük salonla mahkeme heyetinin bulunduğu büyük oda arasını ayırıyordu, mahkemenin yapıldığı yere bu kapıdan girmek gerekirdi.

Salonun karanlık olmasından faydalanarak dava vekillerinden birine başvurmak istedi. İlk rastladığı dava vekillerinden birine:

- Mösyö, muhakeme devam ediyor mu?

Diye sorunca dava vekili cevapladı:

- Muhakeme sona erdi.

- Sona mı erdi?

Bu söz, öyle bir tarzda tekrarlanmıştı ki, dava vekili başını çevirmeğe mecbur oldu:

- Affedersiniz Mösyö. Sanığın akrabasından mısınız?

- Hayır! Ben burada kimseyi tanımam. Mahkûmiyet hükmü verildi mi?

- Şüphesiz! Meselenin önemine bakılırsa başka şekilde sonuçlanamazdı.

- Ağır hizmete mi mahkûm oldu?

- Müebbed küreğe!

Gayet hafif bir sesle:

- Demek ki benzerlik tahakkuk etti.

- Ne benzerliği? Ortada tezahür veya tahakkuk edecek bir benzerlik meselesi yoktur. Olay gayet sadedir: Bu kadın çocuğu öldürdü. Cinayet gerçekleşmiş oldu. Bunun üzerine hâkimler heyeti kanunen gereken hükmü verdi ki bu da müebbed kürek cezasıdır.

- Demek ki mahkûm bir kadın!

- Şüphesiz Limosin’in kızı. Siz bana hangi davadan bahsediyorsunuz?

- Hiç birinden. Lakin mademki muhakeme sona erdi, niçin mahkeme hâlâ açık?

- Yeni bir muhakeme için. Yaklaşık iki saatten beri devam ediyor.

- Bu yeni muhakeme hangisi?

- Sabıkalı bir mahkûmun davasıdır. Bu dava da uzamayacak. Çünkü elde deliller var. Olay sübut buldu. Esasen bir hırsızlık meselesi. Hırsız, sabıkalı güruhundan olup evvelce senelerce tersane zindanında kalmıştır. Sonunda bir hırsızlık fiilinde bulunmuş. İsmini hatırlamıyorum. Hal ve tavrından ne müthiş bir adam olduğu bellidir. Ben olsam, yalnız o müthiş siması sebebiyle zindana gönderirdim.

- İçeriye girmek mümkün müdür?

- Zannetmem. Kalabalık pek fazla. Şimdi ara verilmiştir. Bu aralıktan istifade ederek dışarı çıkanlar var. İçeri girecekleri vakit siz de onlarla beraber girebilirsiniz.

- Nereden girmeli?

- Şu büyük kapıdan.

Dava vekili ayrıldı. Yolcu yalnız kaldı. Aynı zamanda birkaç saniye kadar karmaşık duyguların ve ızdırapların elem verici etkisi altında kaldı. Biraz evvel muhatabı olan adamın kayıtsızca sarfettiği sözler buzdan iğne veya ateşten birer bıçak gibi kalbini yaralamış ve muhakemenin henüz sona ermediğini öğrenince rahat bir nefes almıştı. Bununla beraber duygularının mahiyetini tayinde âcizdi. Memnun mu olmuş yoksa kederlenmiş miydi? İşte bu noktayı ayıramıyordu.

İnsan kümelerinden birkaçına yaklaşarak yapılan konuşmalara kulak verdi. Bu sözlerden açıkça anlaşıldığına göre mahkemede işlerin çokluğu sebebiyle mahkeme reisi o gün yalnız iki kısa ve basit davanın görülmesini münasip bulmuş. Çocuğunu öldüren kadının davası bitince şimdi mükerrer vukuatı olan mahkûmun davası görülecekmiş. Bu mahkûm, bir yerden elma çalmış, hırsızlık fiili henüz kesinlik kazanamamış. Fakat bu adamın evvelce Toulon zindanında bulunduğu tesbit edilmiş. Davanın önemini artıran da bu yanıymış. Sorgulaması yapılmış, ancak şahitlerin getirilip dinlenilmesiyle dava vekilinin ve savcının savunmaları ve bir de mahkeme kararı kalmış; bu da ancak gece yarısına kadar devam edebilirmiş. Bu adamın mahkûm olması hemen hemen muhakkak görünüyormuş. Savcı iyi bir adam olmakla beraber sanıklar elinden kurtulamazmış. Zeki ve becerikli bir genç olup şiir de yazar ve okurmuş…

Duruşma salonuna açılan kapının önünde bir mübaşir duruyordu. Yolcu, buna yaklaşarak:

- Mösyö, kapı yakında açılacak mı?

- Hayır!

- Niçin? Mahkemeye tekrar başlandığı zaman açılması icap etmez mi?

- Mahkemeye tekrar başlandı. Ama kapı açılmayacak!

- Niçin?

- Çünkü salon hınca hınç halk ile doludur.

- Bir kişilik yer bulunamaz mı?

- Hayır. Kapı kapanmış olduğu için, artık kimse içeri giremez.

Mübaşir bir lahza sustuktan sonra sözlerine ekledi:

- Gerçekte reis efendinin gerisinde iki üç kişilik boş yer varsa da oraya görevlilerden başkası kabul edilemez.

Bunları söyleyip arkasını çevirdi.

Yolcu başını önüne eğerek çekildi. Salondan çıkarak yavaş yavaş tereddütlü adımlarla merdivenden aşağı inmeğe başladı. Büyük ihtimale göre kendi kendisine bir karar veriyordu. Evvelkisi günden beri başlayan müthiş zihin kavgası henüz sona ermemişti. Her an yeni zorluklar ortaya çıkıyordu. Sonunda merdivenin sahanlığına ulaştı. Kollarını göğsü üzerinde kavuşturarak merdivenin parmaklığına dayandı. Ansızın redingotunun düğmelerini çözdü. Cebinden cüzdanını çıkardı. Kurşun kalemini alarak cüzdanından kopardığı bir kâğıdın üzerine lambanın zayıf ışığı altında birkaç kelime yazdı. İşte yazdıkları:

“Mösyö Madeleine,

Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı”

Sonra tekrar merdivenden yukarı seri adımlarla çıkmağa başladı. Kalabalığı yararak geçti. Biraz evvelki mübaşire yaklaşarak elindeki kâğıdı uzattı. Âmirane bir tavırla dedi ki:

- Şu kâğıdı reis efendiye götür!

Mübaşir kâğıdı aldı. Bir göz gezdirince itaatkâr bir tavırla aldı, sonra uzaklaştı.

25 Cinayet, burada sadece adam öldürme anlamında değil, daha genel olarak ağır suçları ifade maksadıyla kullanılan bir terimdir. (E.K.)

-8-

Güzel Kabul

Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı büyük bir ün sahibi olup adı her tarafta büyük bir saygı ve itibarla anılıyordu. Yedi seneden beri namı ve yüce erdemleri Aşağı Boulonnais taraflarına ve Montreuil-sur-Mer’in bütün çevresine, bu havalideki bütün kaza ve nahiyelere kadar yayılmıştı. İdare merkezinde siyah cam sanat ve ticaretini ihya etmiş olduğu gibi, merkeze bağlı yüz kırk bir nahiye de merkezin ileri seviyedeki ticaret ve sanayiinden, Belediye Başkanının ilerlemeğe, imar etmeğe yönelik işlerinden ve hayırhahça hizmetlerinden az çok faydalanmışlardı. Bu cümleden olarak Frévent’daki iplik fabrikası, Boulonnais’daki tül ve bez fabrikaları ve Bourbers-sur-Cranche’da su ile çalışan bez fabrikası, Belediye Başkanının sermayesiyle varlıklarını sürdürebilmişlerdi.

En küçük nahiyelerine varıncaya kadar civardaki kazalarda Madeleine adı, Madeleine’in itibar ve sermayesi, Madeleine’in insanî faziletleri büyük bir hürmet ve muhabbetle konuşulmaktaydı. Hele Arras ve Douai belediye idareleri Montreuil-sur-Mer gibi nisbeten küçük bir şehirdeki olağanüstü ilerlemeye gıbta etmekteydiler.

Douai Kraliyet Meclisi müşaviri olup Arras muhakemesindeki duruşmaya riyaset eden kişi de diğer fertler gibi Madeleine adına karşı derin ve sonsuz bir hürmet hissi taşıyor ve onu her şekilde takdir edip yüceltiyordu.

Kısacası, sayılan yerlerde Madeleine ismini kutsamayan, onu fazilet örneği olarak tanımayan, bu ismi işitip de bir şükran hissi duymayan kimse yoktu.

Mübaşir, hâkim heyetinin bulunduğu büyük odanın kapısını çekinerek açtı. Reisin sandalyesinin arkasına gidip eğilerek elindeki kâğıdı verdi. Bu kâğıdın Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı Mösyö Madeleine tarafından verildiği malumdur.

Mübaşir:

- Bu kâğıdı veren Mösyö, duruşmada bulunmak istiyor.

Reis kâğıdı alıp da okuyunca hürmet ve itibardan doğan şiddetli bir harekette bulunarak hemen eline aldığı kalemle kâğıdın beyaz yerine birkaç kelime yazdı. Mübaşire vererek ilave etti:

- Söyleyiniz, buyursunlar.

Yolcu, daha doğrusu Mösyö Madeleine, salonun kapısı önünde ayakta ve biraz evvel mübaşirin bıraktığı halde beklemekteydi. Hâlâ dalgındı. Bu esnada birinin “Mösyö, lütfen bendenizi takip eder misiniz?” dediğini işitti. Bu sözü söyleyen, biraz evvel Belediye Başkanına arkasını çeviren mübaşirdi. Hâlbuki şimdi yerlere kadar eğilmek suretiyle saygılarını sunuyordu.

Mübaşir, elindeki kâğıdı verdi. Mösyö Madeleine lambanın ışığında mahkeme reisi tarafından kâğıda yazılmış olan şu cümleyi okudu:

“Cinayet Mahkemesi Reisi, Mösyö Madeleine’e derin saygılarını sunar.”

Kâğıdı parmakları arasında ezdi. Kâğıt üzerinde mahkeme reisi tarafından yazılmış olan bu kelimeler, kendisine garip ve acıklı bir surette tesir etti. Mübaşiri takip etmeğe başladı.

Birkaç dakika sonra vakurca bir manzaraya sahip döşenmiş ve süslenmiş bir odada bulunuyordu. Üzeri yeşil bir çuha ile örtülmüş masa üzerindeki iki şamdan, bu odayı aydınlatıyordu. Kulaklarında mübaşirin son sözleri hâlâ çınlıyordu. Mübaşir, ayrılmadan evvel demişti ki: “Mösyö, Meclis Odası’nda bulunuyorsunuz. İstediğiniz zaman bu kapının bakır tokmağını çevirince kendinizi duruşma salonunda ve reis efendinin kanepesi arkasında bulursunuz.” Bu sözler, biraz evvel koridorda ve merdivenlerde zihnini işgal eden düşüncelerle karıştı.

Mübaşir kendisini yalnız bırakmıştı. Evvelce vermiş olduğu yüce kararın kuvveden fiile çıkarılması zamanı gelmişti. Perişan zihnini toplamağa çalıştığı halde muvaffak olamıyordu.

Düşüncelerindeki tutarlılığın hayatla ilgili hakikatlere bağlanması arzu edildiği zaman, bu bağlar zihnin üzerinde parça parça ve kopuk kopuk olur.

Bulunduğu şu yerde hâkimler birbirlerine danışarak insan hayatını hapis ve tevkif edecek hükümler veriyorlardı. Burada nice insanlar verilen hükümlerle heder olup gidiyordu. İnsanlar arasında kötü harekete alışmış olanlar, cezaî emirleri burada alıyorlar, yükleniyorlardı. Biraz sonra kendi ismi de burada zikredilecekti. Dalgın ve perişan bir halde etrafına bakındı. Sonra hayretle kendisine baktı. Kendisinin Jean Valjean olduğuna, bir mahkemenin duvarları arasında bulunduğuna ve bu yerin gerçekten mahkeme olup olmadığına inanmayacak dereceye geldi. Yirmi dört saati aşan bir zamandan beri hiçbir şey yememişti. Yolda araba vücudunu sarsarak yormuştu. Bununla beraber ne açlık, ne de yorgunluk hissediyordu. Hiçbirşey hissetmiyor gibi görünüyordu.

Odanın duvarlarından birinde siyah bir çerçeve asılıydı. Çerçeve camının altında el yazısıyla nazırlardan Paris Belediye Başkanı Jean Nicolas Pache’ın bir mektubu okunuyordu. Bu mektupta şüphesiz yanlışlıkla yazılmış olan “9 Haziran sene:2”26 tarihi bulunuyordu. Nicolas Pache bu mektubunda evlerinde tutuklu bulunan bakanlarla mebusların listesini belediye dairesine gönderdiğini bildiriyordu. Bu mektubu iki üç defa okudu. Bakışlarını üzerinden ayırmadığı bu mektup kendisine garip görünüyordu. Bu esnada biri kendisini görse, mektubun oluşturduğu garip etkiyi görerek şaşkın düşerdi. Bilmeyerek, dikkat etmeyerek mektubu okuyor ve okurken Fantine ile Cosette’i düşünüyordu.

Bu dalgınlık esnasında birdenbire başını çevirerek hâkimlerin, hazır bulunanların ve sanıkların bulunduğu yerin kapısı üzerindeki bakır tokmağı gördü. Bu kapıyı hemen hemen unutacak dereceye gelmişti. Tokmak üzerine diktiği bakışlarında önce bir sakinlik varken sonra korku ve dehşet belirtileri peyda oldu. Saçları arasından çıkan ter damlacıkları şakaklarından aşağı dökülüyordu.

Birdenbire isyan duygusu ile emrediciliğin karışmasından doğan garip hal aldı. Bu hal şunu gösterebilirdi: “Beni zorlayan nedir?” Sonra şiddetle dönerek evvelce girmiş bulunduğu kapıyı gördü. Açtı, dışarı çıktı. Artık odada değil, dışarıda bulunuyordu. Koridor hasta kandillerine benzer fenerlerle aydınlanmıştı. Nefes alarak etrafını dinledi. Hiçbir ses ve şamata yoktu. Sanki takip olunuyormuş gibi kaçmağa başladı. Biraz ilerledikten sonra tekrar durarak etrafını dinlemeğe başladı. Etrafı kuşatmış olan aynı sükûnet, aynı karanlık görülüyor ve hissediliyordu. Nefes alıp vermesinde bir kesiklik, dizlerinde bir kuvvetsizlik hissediyor, âdeta sendeliyordu. Düşmemek için duvara dayandı. Duvar soğuktu. Vücudundaki ter damlaları sanki donmuştu. Ürkerek kalktı. Yarı karanlık ve tenhalık içinde soğuğun, belki de daha başka şeylerin tesiriyle titremeğe başladı.

Bütün gün bütün gece düşünmüştü. Artık vicdanen yalnız bir ses duyuyordu ki, o da “Heyhat!”tan ibaretti.

Bu şekilde çeyrek saat geçti. Nihayet başını önüne eğerek tam bir yeis ve ızdırapla bir nefes aldı. Kollarını yanlarına salıverdi. Bir halsizlik içinde ağır ağır yürümeğe başladı. Sanki biri kendisini takip ediyordu. Sanki biri kendisini yakalayıp tevkif edecekti.

Tekrar Meclis Odasına girdi. Odada bakışlarının ilk çarptığı şey kapının tokmağı idi. Bu tokmak bakırdan mamul, yuvarlak ve parlak olup bakışları önünde müthiş bir yıldız gibi parıldamaktaydı.

Bu tokmağa, kaplanın koyuna baktığı gibi bakıyordu. Gözleri bir türlü tokmaktan ayrılamıyordu.

Ara sıra bir adım atarak o kapıya yaklaşıyordu.

Eğer dinleseydi, kapının öte tarafındaki gürültüyü belirsiz ve muğlak bir mırıltı gibi de olsa işitebilirdi. Ama ne dinliyor, ne de bir şey işitiyordu.

Ansızın kendisinin de nasıl olduğunu anlamadığı bir sebeple, kapının önüne kadar ilerledi. Gayrı ihtiyarî olarak kapının tokmağını çevirdi. Kapı açıldı.

Montreuil-sur-Mer kasabası Belediye Başkanı Mösyö Madeleine muhakemenin yapıldığı salonda bulunuyordu.

26 İhtilalden sonra kurulan cumhuriyet idaresinde takvim değiştirilmiş olduğundan, 9 Haziran yerine “21 Messidor” yazılması gerekirdi; yanlışlıktan kasıt budur.

-9-

Güçlü Delillerin

Ardarda Sıralanıp Toplandığı Bir Yer

Bir adım attı. Süratle geri dönerek kapıyı kapadı. Ayakta bulunduğu halde bir kere etrafına bakındı. Bulunduğu yer geniş bir salondu. Yetersiz bir derecede aydınlatılmıştı. Salon, bazen mırıltı ve gürültülerle doludur. Bazen de derin bir sessizlik ve sükûnete boğuluyordu. Salonda büyük bir kalabalık vardı. Bu kalabalığın arasında (ağır ceza) cinayet davası azamet ve dehşetle gelişiyordu.

Salonun bir köşesinde yani kendisinin bulunduğu kısımda meşgul ve düşünceli, resmî elbiselerini giymiş hâkim heyeti bulunuyordu. Bazen tırnaklarını kemirerek, bazen de göz kapaklarını kapatarak cereyan eden sözleri dinliyorlardı.

Köşelerden birinde ise muhtelif kıyafette bir kalabalıkla çeşitli tavır ve vaziyetler takınmış olan dava vekilleri, sert ve fakat temiz çehreli askerler ile eski ve lekeli ahşap eşyalar, kirli bir tavan, yeşilden ziyade sarıya dönüşmüş bir kumaşla örtülü masalar, ellerin temasıyla kirlenmiş ve siyahlaşmış kapılar, çivilerle direklere asılıp ışıktan ziyade is ve duman yayan fenerler, masaların üzerinde şamdanlar göze ilişmekteydi ki, genel olarak bunların hepsi bakanlara çirkinlik, loşluk ve kasvet veriyordu.

Bu arada müthiş fakat ulvî bir şey daha hissolunuyordu ki, bu da kanun ve adalet denilen şeydi.

Kalabalığı oluşturan kişilerden hiçbiri kendisine dikkat etmedi. Bütün dikkat nazarları yalnız bir noktaya, mahkeme reisinin solunda, duvarın boyunca konulmuş ve küçük bir kapıya dayanmış tahtadan bir sıraya çevrilmişti. Birçok şamdanların aydınlattığı bu sıra üzerinde ve iki jandarma arasında bir adam bulunuyordu.

Bu adam, işte o adamdı.

Bu adamı gözüyle aramağa lüzum yoktu. Onu görüyordu. Onun nerede bulunduğunu sanki evvelce biliyormuş gibi bakışları birden o adama çevrildi. Birden kendi kendisini biraz ihtiyarlamış halde görüyor sandı. Yüzünden ziyade hal ve tavrı çok benziyordu. Karışık saçlar, muzdarip ve endişeli gözbebekleri, ilk defa Digne kasabasına girdiği kıyafete benzer kıyafeti, on dokuz senede tersane zindanında toplayıp biriktirmiş olduğu kin ve gareze dayanan karanlık düşüncelerinin çirkin hazinesi tamamıyla görülüyor ve hissediliyordu.

Müthiş bir ürperişle kendi kendisine hitap etti:

- Aman Yarabbi! Yine bu hale mi döneceğim?

Bu adam yaklaşık altmış yaşlarında görünüp halinde bir vahşet, kabalık ve hamakat izleri vardı.

Kapının açılıp kapanmasından hâsıl olan gürültü üzerine hâkim heyeti kendisine saygıyla bir yer belirleyip ayırdılar. Mahkeme reisi başını çevirerek kendisini selamladı. Savcı da Montreuil-sur-Mer’e gidip geldiği için Belediye Başkanını tanıyordu. Reis gibi o da Mösyö Madeleine’i selamladı. O ise kendisine sahip olamayacak derecede dalgındı ve yalnız hayretle, şaşkınlıkla bakıyordu.

Salonda hâkimler, zabıt kâtibi, jandarmalar, zalimce bir merak içinde besleyen bir sürü halk bulunuyordu. Bu ibret verici manzarayı başka bir defa daha görmüştü. Tam yirmiyedi sene evvel, böyle bir yerde bulunmuş, bu uğursuz şeyleri görmüştü. Şimdi tekrar görüyordu. Bu şeyler onun bakışları önünde hareket ediyordu. Artık bu, hatıralarının tekrarlanması veya fikrinin serabı değildi. Evet, bunların hiçbiri hayal değil birer hakikatti. Bunlar hakiki hâkimler, hakiki jandarmalar, et ve kemikten ibaret hakiki insanlardı. Artık her şey geçmişti.

Maziye ait hayatının müthiş manzaraları, önünde biçimleniyor, o maziye ait elem verici hakikatler olanca heybetiyle tekrarlanıp yenileniyordu. Bakışları önünde mazi tamamıyla açılmıştı. Bu maziyi görünce korku ve haşyete kapılarak gözlerini kapadı. Vicdanının en derin yerinden boğuk bir ses yankılandı:

“Asla!..”

Dimağını ezip bitiren, kendisini çıldıracak dereceye getiren bu hal, talihin dramatik bir oyunuydu. Bu oyunda kendisini başka bir halde görüyordu.

Muhakeme edilen bu adamı ise herkes Jean Valjean diye isimlendirmekteydi.

En zor ve en müthiş bir zamanda hayalinin, gözleri önünde feci bir oyun oynadığını görüyordu. Bu, pek garip bir manzaraydı.

Şu anda gördüğü şeyler evvelki halinin tamamıyla aynı idi. Aynı sistem, aynı manzara! Aynı gece ve aynı saat!... Hâkimler de hemen hemen evvelki hâkimlere benziyor, jandarmalarla seyredenler de sanki evvelki jandarmalar ve seyircilerdi. Arada yalnız bir fark vardı ki, o da buradaki mahkeme reisinin başı üzerinde duvara asılı haçtan ibaretti. Kendisi muhakeme edilirken bu şey yoktu! Evet, muhakemesi esnasında diyanetle ilgili hiçbir alamet bulunmuyordu!

Arka tarafta bir sandalye vardı. Âdeta kendisini bırakırcasına bu sandalyaye oturdu. Hâkimlerin masası üzerindeki bir dosya kümesi kendisini halkın bakışlarından sakladı. Bu suretle kimseye görünmeksizin herkesi görebiliyordu. Yavaş yavaş kendine geliyordu. Herşeyi anlamağa başladı. Artık söylenecek sözleri idrak edebilecek derecede kendine gelmişti.

Mösyö Bamatabois da hâkim heyetinin yanında bulunuyordu. Bakışlarıyla Polis Müfettişi Javert’i aradıysa da göremedi. Şahitlerin bulunduğu sırayı göremiyordu. Buna zabıt kâtibinin masası engeldi. Bunun dışında evvelce de söylediğimiz gibi salon yeterli derecede aydınlatılmamıştı. Salondaki yarı karanlık loşluğu fenerlerden yayınlan ışık bertaraf edemiyordu.

Salona girdiği esnada sanığın savunmasıyla görevli dava vekili savunmasını tamamlamıştı. Yürütülmekte olan muhakemeyi görmek üzere gelmiş bulunan halk dava vekilinin savunmasını dikkatle dinlemekte ve muhakeme üç saatten beri devam etmekteydi. Üç saatten beri bu halk, gayet mahir veya son derece ahmak meçhul bir şahsın, müthiş bir adamın, bir sefilin, garip bir benzerliğin acı ızdırabı altında ezilmekte olduğunu seyrediyordu.

Hâlbuki bu adamın Pierron’un bahçesindeki yaşlanmış bir elma ağacından bir dal kopararak kırda gezindiği esnada yakalanmış bir serseri olduğu biliniyordu.

Bu adam kimdi?

Bu konuda tahkikat yapılmış, şahitler dinlenmiş, hepsinin ifadesi yekdiğerininkine mutabık düşmüştü.

Savcı ise, itham-namesinde diyordu ki:

- “Elimizde bulunan adam yalnız âdi bir meyve hırsızı, bir yağmager değildir. Tersane zindanına girmiş, oradan kaçmış bir suçludur. Müthiş bir hayduttur. Eski mahkûmlardan tehlikeli bir adamdır. Hükûmet sekiz seneden, yani Toulon tersanesinden kaçtığı vakitten beri kendisini aramaktaydı. Hapishaneden çıkar çıkmaz silahlanmış, umumî caddelerden birinde Savoyardlı Küçük Gervais adlı bir çocuğun parasını gasp edip çalmıştır. Bu gasp ve hırsızlık, Ceza Kanununun 383’üncü maddesini ilgilendirmektedir. Benzerlik maddesi halledilip açıklığa kavuşturulduktan sonra bu fiilinin cezası talep ve iddia olunacaktır. Bu adam yeni bir hırsızlıkta daha bulunmuştur. Bu, vukuat-ı mükerrere’den (tekrar tekrar işlenen suçlardan) olup bunun cezasının tayinini talep ve iddia ederiz. Bunu müteakip eski fiilinin cezasının yenilenmesi ve belirlenmesi talep olunacaktır.”

Bu şekilde yapılan suçlamaya, gösterilen şahitlere karşı sanık şaşırmış görünüyordu. Hakkında öne sürülen suçlamaları reddedip çürütmek için bir takım tavır ve hareketlerde bulunuyor, bazen susmayı tercih ederek tavana bakıyordu. Zahmetle söz söylüyor, zorlukla cevap veriyordu.

Bununla beraber yapılan suçlamaların hepsini kesinlikle red ve inkâr ediyordu.

Savaş düzenine girmiş bir saf şeklinde tertiplenmiş bir takım zekâ ve fetanet ustalarına karşı bir budala, kendisini yakalayarak ortaya almış olan bu topluluğa karşı da bir yabancı gibi durmaktaydı. Maamafih geleceği tehlike altındaydı. Benzerlik maddesi ise gittikçe kuvvet kazanmakta ve tahakkuk etmekteydi.

Halk ise bu heyecanlı sahne karşısında sanığın üzüntü ve ızdırabından daha fazla bir endişe ve ızdırapla, durumun gidişine bakıp duruyordu.

Herhalde mahkûmiyeti, hele Küçük Gervais olayı ile benzerlik maddesi de halledilerek aranılan adam olduğu tahakkuk ettiği takdirde, idam cezası bir emrivaki halini alacaktı.

Bu adam nasıl bir adamdı?

Genel durumunda gözlemlenen bu miskinlik ve budalalık neden ileri geliyordu?

Eblehliği, yoksa bir hilekârlık mıydı? Her şeyi anlıyor muydu? Yoksa hiçbir şeyi anlamıyor muydu? Buna benzer sorular yalnız halkın değil, belki hâkim heyetinin bile zihnini işgal ediyordu. Bu davada entrikadan, dehşetten bir eser olduğu kokusu alınıyor ve hissediliyordu.

İşlenen suç yalnız muğlak olmakla kalmıyor, karanlık ve sırlarla dolu görünüyordu.

Dava vekili, taşralı üslubuyla oldukça düzgün ve akıcı bir konuşma ile savunmasını yaptı. Zaten Paris, Romorantin ve Montbrison mahkemelerinde de dava vekilleri böyle akıcı ve belagatli konuşmalarla savunma yaparlardı. Günümüzde bu savunma lisanı klasik derecesindedir ve resmî unvan taşıyan hatipler tarafından kullanılmaktadır.

Bu lisanda bir selislik ve hoşluk bulunduğu sanıldığından uygun görülmektedir. Bu lisanda koca’ya zevc, bir kadına zevce, Paris’e sanayi ve medeniyet merkezi, kral’a monark yani hükümdar, monsenyör piskopos yerine aziz ruhanî reis, müddeiumumî (savcı) yerine suçlamaların beliğ tercümanı, mürafaa’ya (duruşmada verilen karşılıklı ifadelere) kulağa hoş gelen telaffuz şivesi, XIV. Louis’nin asrına, büyük asır, tiyatro’ya Melpomena’nın mabedi, “tahtı süsleyen hükümdar ailesi” yerine krallarımızın muazzam nesli, konser yerine musiki şöleni, bir garnizon kumandanına ünlü savaşçı ki…, üniversite öğrencilerine yeni filizlenen rahipler, gazete sahifelerinde rastlanan hatalara bu yayın organı sütunlarında zehir damlatan düzmeceler gibi deyimler ve nitelemeler kullanılırdı.

Sanığın dava vekili ilk iş olarak elma hırsızlığını savunma konusunda gerekli açıklamaları verdi. -Bunun talakat ve belagati, Bossuet’nin bir cenaze töreninde tavuktan bahsederek herkesin hoşnudluğunu kazanmasına benziyordu!- Bu hırsızlığın maddeten ispat edilemediğini ve kesinlikle Champmathieu olduğunda ısrar eden müvekkilinin bahçe duvarından atladığının ve elma dalını kestiğinin hiç kimse tarafından görülememiş olduğunu söylüyordu. Gerçekten elinde elma ağacının dalı bulunduğu halde yakalanmış, fakat müvekkili bunu kırılmış bir halde yerde bulup almış. Bunun aksi ne ile ispat olunuyordu? Şüphesiz dal, duvardan atlanarak ağacından koparılmış ve faili tarafından yere atılmış, fakat fail sonra ortadan kaybolmuş; buna rağmen bu hırsızlık meselesinin elbet asıl bir faili vardı. Ama bu failin müvekkili olduğu hangi delillere dayanılarak söyleniyor? Kendisinin eski mahkûmlardan bulunması buna sebep tutuluyor! Dava vekili, müvekkilinin tersane zindanına girmiş olduğunu kesinlikle red ve inkâr etmiyordu.

Sanık Champmathieu Faverolles’de ikamet etmiş ve orada bağ budayıcılığı yapmış. Champmathieu adının da Jean Mathieu’dan bozma olması hatırlanabilir. Bunlar hakikatti.

Bununla beraber ortada dört şahit vardı ki, bunlar Champmathieu’nün tersane zindanında bulunduğunu ve adının da Jean Valjean olduğunu tereddütsüz söylüyor ve ispat ediyorlardı.

Bu delillere karşı dava vekili bir şey diyemiyor, yalnız müvekkilinin inkârını öne sürüyordu. Farz edelim ki, Jean Valjean olduğu ispatlandı. Jean Valjean olmasıyla elma hırsızı olması neden gereksin? Bu, faraziye olabilir, fakat delil olamazdı. Sanığın bir kusuru vardı ki, dava vekili de bunu zımnen itiraf ve teslim ediyordu. Bu da her şeyi kesinlikle ret ve inkâr etmesinden ibaretti. Son noktayı itiraf etmesi ise, belki daha iyi olur, hakkında merhamet edilmesine faydası dokunurdu. Dava vekili bu yönü kendisine anlatmış, sanık kabul etmemiş. Her şeyi ret ve inkâr etmekle kurtulmanın kabil olacağına inanmış. Bu bir haksızlıktı. Lakin öyle bir zekâdan daha fazla bir şey beklenemezdi. Çünkü kendisinin âdeta bir budala olduğu açıkça görülüyordu. Zindanda uzun müddet devam eden bedbahtlık, zindan dışında ise karşılaştığı onca sefalet kendisinde bir ahmaklık ve eblehlik hâsıl etmişti. Bu yüzden kendisini hakkıyla savunamıyordu. Bu durumu ise kendisinin mahkûm olmasını icap ettiremezdi…

Küçük Gervais meselesine gelince: Dava vekili bu meseleyi davaya dâhil edilmemesi sebebiyle savunmaya gerek görmüyordu.

Savunmasının sonunda dava vekili müvekkilinin Jean Valjean olduğu belirlendiği takdirde hafif bir ceza ile cezalandırılmasını talep ve rica ediyordu. Olay, vukuat-ı mükerrere olduğu dikkate alınarak hesap edilirse mahkûmiyeti muhakkaktı.

Savcı, dava vekilinin bu savunmasına şiddetle mukabelede bulundu. Zaten savcıların bu hali malumdur. Savcı savunmanın dürüstlüğünü tebrik edilmeğe değer bulmakla beraber, bundan ustalıklı bir şekilde faydalandı. Dava vekilinin itiraf ettiği noktaları sanık için bir saldırı noktası olarak aldı ve uzun uzadıya analizler yaptı. Sanığı, Jean Valjean olarak kabul etmiş görünüyordu. Bu nokta, kendisi için kuvvetli bir dayanma noktasıydı. Evet, bu adam Jean Valjean’dı. Başka delillere lüzum gerektirmiyordu. Bu noktada savcı özel bir ustalıkla sözü suçların işleniş sebeplerine ve kaynaklarına kadar intikal ettirdi.

Quotidienne ve Oriflamme gazetelerinin kendisi hakkında yürütmüş oldukları tenkitlere zımnen mukabelede bulundu. Ahlak ve cinayet üzerine olan düşüncelerini öne sürdü. Öne sürdüğü değerlendirmeler tamamıyla sanığın aleyhine çıkıyordu. Karşı koymasına ta esastan başlamıştı. Sonunda sözü Jean Valjean üzerine intikal ettirdi. Bu Jean Valjean kim ve nasıl bir adamdı? Buna cevap olarak ateş saçan bir ejder olduğunu bildirdi. Bu türlü nitelemeler Theramena’nın hikâyesinde vardı ki; trajedi için faydasız olmakla beraber adliye mahkemelerinde pek çok işe yarıyordu.

Savcı, uzun uzadıya davanın analizini yaptıktan ve kanun nazarında zanlının mahkûmiyetini gerektirecek derecede şiddetli değerlendirmelerde bulunduktan başka, ertesi günü eyalet gazetesinde yayınlanarak heyecanı artırsın diye bazı nitelemelerde bulundu:

“Bu öyle bir adamdır ki… serseri, dilenci kılıklı, varlığını idame ettirmekten ve geçimini sağlamaktan mahrum olup daima suç işlemeyi alışkanlık edinmiştir. Zindana girmiş olduğu halde aklı başına gelmemiş ve ders almamış olduğu Küçük Gervais olayıyla tesbit edilmiştir. Bundan başka duvar atlamak suretiyle hırsızlık suçu işliyor ve çaldığı şey elinde bulunduğu halde yakalanıp tevkif ediliyor. Bu adam her şeyi inkâr ediyor. İsmini bile söylemeyip gizliyor. Elimizdeki yüzlerce delil yanında dört şahit kendisini tanıyor. Bunlardan biri Polis Müfettişi Javert’dir. Diğerleri de zindan arkadaşlarından ve eski mahkûmlardan Brevet, Chenildieu ve Cochepaille’dır. Bütün bu deliller ve beyanlara karşı inkârdan başka ne ispatı ve ne de şahidi var. Şahitlerin varlığı ve ifadeleri bu konuda ceza verilmesi için yeterlidir. Hâkim efendiler, belirttiğim ve öne sürdüğüm bunca delillere karşı sanığın mahkûmiyetini talep ederim…”

Savcı akıcı bir dille iddiada bulunuyor ve sanık ise ağzı açık olarak bir nevi hayret içinde bu ifadeleri dinliyordu. Bir adamın bu derece nasıl söz söyleyebildiğine şaşıyordu. Suçlamanın şiddetli ve etkili noktalarında ise fırtınaya tutulmuş gibi başını iki tarafa sallıyor ve bu hareketi, üzüntülü ve suskun bir ret ve inkârı belirtmiş oluyordu. Suçlamanın başlangıcından beri hep bu harekette bulunmakla yetiniyordu. İki üç defa dinleyenlerden yakınında bulunanlar, onun yavaşça “Bu şeyler hep Mösyö Baloup’dan sorulmadığı için böyle oluyor!” dediğini işitmişlerdir.

Savcı, sanığın halindeki eblehliğe aldanmamalarını ve bunun sırf bir hileden ibaret olduğuna hâkim heyetinin nazar-ı dikkatini çekti; bu hareketin hükûmet ve adliye görevlilerini kandırmak ve inandırmaktan başka bir sebebe dayanamayacağını sözlerine ekledi. Küçük Gervais meselesinde kayd-ı ihtiyatiye belirttikten sonra sanığın şiddetle cezalandırılmasını talep etti.

Şu dakikada bu ceza, müebbed kürek cezasından ibaretti.

Sanık vekili ayağa kalkarak savcıyı ve iddia-namesini meth-ü sena suretiyle, gücü yetebildiği kadar mukabelede ve savunmada bulunmuşsa da önemli görülmedi. Dava kaybediliyor, mahkûmiyet muhakkak gibi görünüyordu.

-10-

İnkâr Yolu

Muhakemeye son verilmek üzereydi. Mahkeme reisinin verdiği emir üzerine sanık ayağa kalktı. Reis, mutad olduğu üzere şu soruyu sordu:

- Savunmanıza eklenecek bir sözünüz var mı?

Sanık, ellerindeki kirli takkeyi buruşturmaktaydı ve bu soruyu işitmemiş gibi görünüyordu.

Reis sorusunu tekrar etti.

Bu defa sanık duydu. Söylenilen sözü anladığı görüldü. Uykudan uyanırcasına bir harekette bulundu. Etrafına bakındı. Daha sonra bakışlarını dinleyicilere, jandarmalara, dava vekiline, hâkimlere çevirdi. İri yumruğunu önündeki masaya koyarak tekrar etrafına bakındı. Daha sonra savcıya baktı. Ardından ağzını açarak söze başladı. Bu hareketi, bir yanardağın patlaması gibiydi. Söz söylemekten ziyade sözler ağzından dökülmekteydi. Sözleri tutarlılık ve intizamdan sıyrılmış halde, şiddetli ve aceleci bir tarzdaydı:

- Demek isterim ki: Paris’te Mösyö Baloup’un yanında araba tamirciliğinde bulunuyordum. Bu, fena ve zor bir sanattır. Kapalı tezgâhlar yerine daima açık yerlerde çalışmak gerekir. Hali vakti iyi olan ustalar, işçilerini sundurma altında çalıştırırlar. Bunun için de geniş yerlere lüzum vardır. Kış mevsiminde ısınmak için kollarımızı saklar dururduk. Ustalarımız, bu şekilde vakit kaybettiğimizden bahs ederek buna bile engel olurlardı. Kaldırımlar arasında ve buz üzerinde oturup da demirle iş yapmak kolay değildir. İnsanı vaktinden evvel kocaltır. Bu işe insan genç girer, ihtiyar çıkar. Kırk yaşında insan çalışamayacak dereceye gelir. Ben elli üç yaşında olduğum halde pek kötü bir dereceye gelmiştim. İşçiler de arkadaşlarına zalimce davranırlar. Genç olmayana “ihtiyar hayvan” diyerek, alay ederler. Günde otuz sov kazanabiliyordum. İhtiyarlığımı öne sürerek beni az bir para ile çalıştırmak istiyorlardı. Kızım nehirde çamaşır yıkar, o da bu suretle biraz para kazanırdı. İkimiz de kazancımızı birleştirerek geçinip giderdik. Bununla beraber kızım da zahmet ve meşakkat çekiyordu. Yağmurda, karda, rüzgârlı ve donlu havalarda kısa bir elbiseyle çalışmağa mecbur olur, böyle havalarda yine çamaşır yıkamak icap ederdi. Bazılarının çamaşırları az olduğu için bekleyemezler. Bu gibilerin çamaşırları yıkanmazsa (müşteri olarak) kaybedilir: Çamaşır tahtaları mazbut ve muntazam olmadığı için her tarafından sular akar. İnsanın elbisesi su içinde kalır. Su, her taraftan geçer. Enfants-Rouges çamaşırhanesinde de çalıştı. Orada su, musluklardan akar. Çamaşırlar muslukların önünde yıkanılıp arkadaki havuzda bir daha sudan geçirilir. Burası kapalı olduğu için insan o kadar üşümez, bundan başka orada müthiş bir sıcak su buharı vardır ki, insanın gözlerini mahveder. Akşamın yedisinde eve gelir ve son derece yorgun olduğu için hemen yatağına yatıp uyurdu. Kocası biçareyi döverdi. Nihayet hayatı terk edip kurtuldu. O kadar mutlu değildi. Öldü, pek iyi bir kızdı. Baloya gitmezdi. Gayet sakin ve yumuşak huyluydu. Pek iyi hatırımdadır: Bir Büyük Oruç yortusunda saat sekizde yatmıştı. Bu bir hakikattir. Durumu araştırabilirsiniz. Durumu araştırmaktan bahsediyorum! Ben de ne kadar budalayım ya: Paris bir girdaptır. Champmathieu Baba’yı kim tanır? Buna rağmen size Mösyö Baloup’u gösteriyorum, bundan istediğinizi sorabilirsiniz. Bununla beraber benden ne istediklerini anlamıyorum…

Sanık burada sustu. Hâlâ ayaktaydı. Deminden beri anlattığı şeyleri yüksek ve boğuk bir sesle, öfke ve vahşetle karışık bir saflıkla söylemişti.

Dinleyenler arasında tanıdıklarından birini selamlamak için anlattıklarına yalnız bir kere ara vermişti. Bütün sözleri birer hıçkırık gibi boğazından çıkıyor ve her defasında bir odun yarıcısı gibi tavır ve hareketlerde bulunuyordu. Sözünü bitirdiği zaman, dinleyiciler kahkaha ile güldüler. Herkesin güldüğünü görünce, sebebini anlamadığı halde kendisi de gülmeğe başladı.

Bu, müthiş bir şeydi…

Araştırıcı ve hayırhah olan mahkeme reisi, yüksek sesle hâkimlere hitaben:

- Sanığın şahitlik etmesi için yanında çalışmış olduğunu söylediği arabacı Baloup iflas ederek kaybolmuş ve ne kadar araştırılmışsa da bulunamamıştır. Bu sebeple sanığın bu sözünün bir önemi yoktur.

Bunun ardından sanığa söyleyeceği sözü dikkatle dinlemesini ihtar ettikten sonra:

- Sanık! Bulunduğunuz durum, düşünüp taşınmanızı gerektirir. Hakkınızdaki şüpheler ve söylenenler vahim sonuçlar doğuracak derecede ciddidir. Sanık! Sizin menfaatinize olarak, son defa size iki soru soracağım. İyi düşün ve açıkça cevap ver. Evvela: Pierron’un bahçe duvarından aşarak ve elma ağacından bir dal kırarak hırsızlık yaptınız mı yapmadınız mı? İkinci olarak: Tersane zindanından çıkan Jean Valjean siz misiniz?

Sanık, iyi anlayan ve cevap vermeğe hazır ve amade bulunan bir adam gibi başını salladı. Sonra ağzını açtı, reise doğru dönerek:

- İlk olarak…

Diyerek evvela takkesine, sonra tavana baktı. Ve sustu. Bunun üzerine savcı sert bir sesle:

- Sanık, dikkat ediniz. Sorulan şeylere asla cevap vermiyorsunuz. Bu suskunluk ve eblehlik sizi mahkûmiyete götürür. Şüphesiz isminiz Champmathieu değildir. Jean Valjean’dır. İlk olarak annenizin ismi olan Jean Mathieu adı altında saklandınız. Auvergne’ye gittiğiniz zaman Champmathieu adını aldınız. Faverolles’de doğdunuz ve orada bağ budayıcısı idiniz. Pierron’un bahçesinden de duvar atlamak suretiyle elma çalmışsınız. Hâkim efendiler bu şeyleri takdir ederek hükümlerini vereceklerdir.

Sanık yerine oturmuştu. Savcı sözünü bitirince birdenbire ayağa kalkarak:

- Siz pek kötü bir adamsınız! Söyleyeceğim şey, işte buydu. Aradığım halde bulamıyordum. Ben hiçbir şey çalmadım. Her gün yiyecek ekmeğimi tedarikten âciz bir adamım. Bir şey yiyemediğim günler de var. Ailly’den geliyordum. Bütün kırları, ovaları sarartmış olan bir yağmurun ardından her tarafta sular akıp gitmekte ve kumlar üzerinde, yol kenarlarında küçük bitkiler çıkmakta iken, bu sırada yerde kırık bir elma dalı gördüm. Üzerinde elma vardı. Dalı aldım. Kim bilirdi ki, bu dal, başıma bu kadar musibetler getirecek? Üç aydan beri hapishanede işkencelere maruz bulunuyorum. Size bundan başka daha ne diyeyim? Aleyhime birçok söz söylüyorlar. Ve cevap veriniz diyorlar. İyi bir adam zannettiğim jandarma da dirseğiyle beni dürterek yavaşça “Cevap ver!” diyor. Açıklama yapmaktan âcizim. Ben câhil ve fakir bir adamım. Bunu anlamayışınız bir haksızlıktır. Ben hiçbir şey çalmadım. Yerde duran bir dalı almaktan başka bir şey yapmadım. Bana Jean Valjean ve Jean Mathieu diyorsunuz. Ben bu isimdeki adamları tanımıyorum. Bunlar köylü adamlar olacak. Ben Hopital caddesinde Mösyö Baloup’un yanında çalıştım. İsmim Champmathieu’dür. Nerede doğduğumu söylemeniz doğru değildir. Doğduğum yeri ben bile bilmiyorum. Doğmak için herkesin evi yoktur. Olsaydı elbette iyi olurdu. Zannedersem, babamla annem, yollarda yaşayan adamlardandı. Daha fazlasını bilmiyorum. Çocukluğumda bana “Küçük” derlerken, şimdi “İhtiyar” diyorlar. İşte benim vaftiz isimlerim bunlardır. İstediğinizi seçip alınız. Auvergne’de ve Faverolles’de bulunmuşum. Pek âlâ. Ne olmuş? İnsan buralarda bulununca, mutlaka tersane zindanında da bulunması mı icap eder? Size dedim ki, ben bir şey çalmadım. İsmim de Champmathieu’dür. Mösyö Baloup’un yanında çalıştım. Münasebetsiz sorularınız beni sıkıyor! Niçin herkes böyle bana hücum ediyor?

Savcı ayakta kalmıştı. Reise hitaben dedi ki:

- Reis Efendi! Sanığın muğlak ve fakat ustaca inkârlarına ve kendisini aptal gibi göstermesine karşı gerek sizin ve gerek hâkim efendilerin izinleri olursa, son defa olarak sanığı Polis Müfettişi Javert ve eski mahkûmlardan Brevet, Cochepaille ve Chenildieu ile yüzleştirelim ve Jean Valjean’a olan benzerliğine dair sorgulamayı tekrarlayalım.

Mahkeme Reisi:

- Polis Müfettişi Javert, civar kazaların birinde çıkan bir mesele sebebiyle ifadesi alınarak geri dönmüştür. Bu hususta savcı ile sanığın vekili tarafından muvafakat edilmesi üzerine kendisine izin verildi.

- Haklısınız. O halde biraz evvel burada vermiş olduğu ifadeye müracaat ederiz. Javert, itibarlı ve dürüst bir memur olup dıştan ulvî görünmeyen görevinin gerçekte oldukça ehemmiyet ve nezaketi vardır. İşte onun zabta geçmiş ifadesi: “Sanığın kendisine isnad olunan herşeyi inkâr etmekte olduğu malumdur. Bunu reddedip çürütecek delillere ve birçok kanıtlara lüzum görmüyorum. Ben kendisini kesin olarak tanıyorum. Bu adamın ismi Champmathieu değildir. Bu eski mahkûmlardan müthiş ve tehlikeli bir adamdır ki, ismi de Jean Valjean’dır. Hapishaneden kendisini olağanüstü bir teessüfle çıkarmışlardır. Cebir ve şiddet uygulayarak işlediği hırsızlık suçu sebebiyle hapishaneye atılmış ve orada on dokuz sene kalmıştır. Hapishaneden beş altı defa firar teşebbüsünde bulunmuştur. Küçük Gervais ve Pierron hırsızlıklarından başka Digne Piskoposu’nun evinden dahi bir takım eşya çalmıştır. Toulon zindanı muhafızının muavini bulunduğum sırada onu sık sık görürdüm. Tekrar ederim ki, kendisini kesinlikle tanıdım.”

Bu açık ve net ifade, dinleyenlerle hâkim heyeti üzerinde şiddetli bir etki oluşturdu.

Savcı, bu vesileyle diğer üç şahidin de yeniden dinlenmesini talep edince, mahkeme reisi mübaşirlerden birine emir verdi, bunun üzerine biraz sonra salonun kapısı açıldı. Mübaşirin, yanında bir jandarma bulunan Brevet’yi getirdiği görüldü.

Salonda derin bir sükûn ve sessizlik hüküm sürmeğe başladı. Sanki içeride kimse yoktu. Dinleyenler teneffüs etmekten bile çekiniyorlardı. Hepsinin de tek bir adammış gibi teneffüs ettiği hissediliyordu.

Brevet’nin üzerinde siyah bir ceket bulunup altmış yaşlarında bir adamdı. Yüzünde çalışan kişilere mahsus belirtiler, hal ve tavrında ise serseri tavır ve hareketi gözlemleniyordu. Bazen bu iki hal bir adamda toplu olarak bulunur. Son defa işlediği cürüm üzerine hapishanede odacı seçilip tayin edilmişti. Âmirlerinin verdiği malumata göre Brevet, nefsini ıslaha çalışıyormuş. Hapishane rahipleri dinî görevlerini yerine getirmesinden dolayı onun lehinde güzel şahitlikte bulunuyorlardı. Unutulmamalıdır ki, bu olay Restorasyon zamanında geçiyordu.

Mahkeme reisi ona hitaben:

- Brevet! Siz bir hükümlü bulunduğunuz için yemin etmeden dinleneceksiniz.

Brevet, önüne baktı. Mahkeme reisi sözüne devamla:

- Adaletin kanunu her ne kadar gerektiğinde bir insanın nüfuz ve haysiyetini düşürür ve kusurlu hale uğratırsa da Tanrı’nın izniyle yine o insanın insaf ve merhameti, adaletkârca duyguları bâkî kalır. Şu nazik ve önemli dakikada sizin bu duygularınıza müracaat ediyorum. Siz de ümit ederim ki, soracağım şeylere cevap vermeden evvel ölçüp biçerek düşünürsünüz. Nazar-ı dikkate almalısınız ki, düşünmeden ve vicdanınıza başvurmadan vereceğiniz cevap, bir taraftan bir adamı mahvedebilir, diğer taraftan adaleti aydınlatacağı yerde tam aksine karanlığa bürür. Bu sebeple şu dakika, işte öyle nazik ve mühim bir zamandır. Düşününüz. Cevap veriniz: Aldanmışsanız henüz geri dönecek ve yanılgınızı telâfi edecek zamanımız vardır. Hatıralarınızı toplayınız, vicdanınıza müracaat ederek bize bu adamı, bu eski zindan arkadaşınız olan Jean Valjean’ı tanıyıp tanımadığınızı bildiriniz.

Brevet, sanığa baktı. Sonra reise dönerek:

- Evet reis efendi, ilk defa olarak adamı tanıyan benim. Aldanmıyorum, fikrimde ısrar ediyorum. Bu adam Jean Valjean’dır. 1796’da Toulon zindanına girdi, 1815’de müddeti dolması sebebiyle tahliye edildi. Ben kendisinden bir sene sonra çıktım. Gerçekten şu sırada kendisinde bir bönlük ve eblehlik görülüyorsa da bu, yaşlılığı sebebiyledir sanırım. Hapishanede gayet zeki idi. O zaman böyle bir hali yoktu. Kendisini kesinlikle tanıyorum.

- Yerinize gidip oturunuz. Sanık, siz ayakta durunuz.

Bundan sonra yeşil takkesi, kırmızı hırkasıyla Chenildieu getirildi. Bu adam, müebbeden küreğe mahkûm suçlulardan olup bu mesele münasebetiyle getirtilip hazır edilmişti. Elli yaşlarında, kısa boylu, henüz dinç, buruşuk, sarı ve küstahça tavırları olan sıtmalı bir adamdı. Genel görünüşünden zayıf ve hastalıklı olduğu açıkça görülüyordu. Bakışları gayet kuvvetliydi. Hapishanede arkadaşları tarafından kendisine adının telaffuzu biraz değiştirilerek “Tanrı inkârcısı” lakabı verilmiş.

Mahkeme reisi biraz evvel Brevet’ye söylemiş olduğu sözleri buna da tekrarladı. Mahkûm oluşu sebebiyle yemin ettirmeksizin dinlenileceği kendisine hatırlatıldığında, başını kaldırarak dinleyicilere baktı. Mahkeme reisi, bu anda hatıralarını zihninde toplamasını ve vicdanına müracaat ederek cevap vermesini hatırlatıyordu ki, o kahkahayla gülerek:

- Nasıl tanımam? Tam beş sene aynı zincire bağlı kaldık. Bana bak arkadaş, bu hatırındadır değil mi?

- Siz de yerinize gidiniz.

Mübaşir, Chenildieu’yü götürdü. Daha sonra yine mahkûm edilmiş suçlulardan Cochepaille getirildi. Bu da arkadaşı gibi hapishane elbisesi giymişti. Lourdes köylülerinden ve Pirene dağlarının kısmen ayıya benzeyen tiplerinden biriydi. Dağlarda koyun güderken, eşkıyalık yoluna sapmış. Vahşi bir yaradılışta olmasına rağmen sanıktan daha ahmak görünüyordu. Velhasıl Cochepaille, Tanrı’nın vahşi hayvan tabiatında yarattığı, insanlığın tersane suçluları şekline koyduğu bedbahtlardan biriydi.

Reis biraz evvel iki mahkûma karşı söylediklerini buna da söyledi. Ve önünde ayakta duran adamı tanıyıp tanımadığını sordu. Suçlu, tereddüt etmeden ve çekinmeksizin cevap verdi:

- Pek iyi tanırım; Jean Valjean’dır. Gayet kuvvetli olduğu için hapishanede “Jean Lö Krik” (Kriko Jean) lakabını almıştı.

Saflık ve kalp temizliğiyle yerine getirilmiş olan şahitlikler derhal dinleyiciler üzerinde kötü tesirini gösterdi. Sanığa karşı bir mırıltı peyda oldu. Bu mırıltı ve etkilenme, şahitlerin gelip gitmesiyle kuvvet kazanarak yayılıyordu.

Sanık, şahitlerin beyanlarını her zamanki gibi hayretle dinlemişti. Bu hali, ithamnamede gösterildiği gibi, en başta gelen savunma aracıydı. İlk şahit ifade verdiği sırada sanığın yanındaki jandarmalar kendi kendilerine mırıldanarak: “İşte biri daha!” demişlerdi.

İkinci şahidin ifadesine karşı sanık, sesini biraz yükselterek sanki hoşnutluk duymuşçasına bir tavırla “İyi!”, üçüncü şahidin ifadesine karşı ise “Çok iyi!” diyerek haykırdı.

Mahkeme reisi:

- Sanık! Getirtilen ve dinlenilen bu şahitlerin beyanlarına karşı bir diyeceğiniz var mı?

Sanık:

- Çok iyi, dedim ya!

Bu söz üzerine dinleyiciler arasında yükselen mırıltı, hâkim heyetine kadar ulaştı. Sanığın mahkûm olacağı muhakkak görünüyordu. Davayı kesinlikle kaybetmişti.

Bu esnada reis mübaşirlere hitaben:

- Ahaliyi susturunuz. Muhakemeye son veriyorum.

Bu anda reisin yanında bir hareketlenme oldu. Bir adamın haykırarak:

- Brevet, Chenildieu, Cochepaille, bu tarafa bakınız!

Dediği işitildi.

Bu ses o kadar müthiş ve acılı idi ki, bütün salonda bulunanlar etkilenerek âdeta donmuş bir hale geldiler. Dikkat nazarları o anda sesin geldiği yöne çevrildi.

Hâkim heyetinin gerisinde ve sırf görevlilere mahsus olan yerde bir adamın o anda ayağa kalkarak hâkim heyeti ile dinleyicilerin bulunduğu kısmı ayıran kapıyı açıp salonun ortasında ayakta durduğu görüldü.

Mahkeme reisi, savcı, Mösyö Bamatabois ile yirmi kişi kadar zevat bu adamı derhal tanıdılar. Hepsi birden:

- Mösyö Madeleine!

Diyerek haykırdılar.

Bu anda bütün salondakileri bir şaşkınlık ve hayret istila etmişti.

-11-

Champmathieu’nün Gittikçe Hayreti Artar

Gerçekten bu adam Mösyö Madeleine idi. Zabıt kâtibinin önünde bulunan lamba, yüzünü aydınlatıyordu. Şapkasını elinde tutuyordu. Elbisesinde hiçbir intizamsızlık yoktu. Redingotu dikkatle iliklenmişti. Benzi sapsarı kesilmiş olup vücudu hafifçe titremekteydi. Arras’a vardığında henüz ağarmamış bulunan saçları bu anda bembeyaz olmuştu. Saçlarındaki bu beyazlık, orada bulunduğu bir saat zarfında meydana gelmişti.

Herkes başını kaldırarak bu adama bakıyordu. Telaş ve endişe tarif olunamayacak derecedeydi. Hâkim heyeti şaşırmış ve tereddüde düşmüştü. İşitilen ses, tiz ve etkili olduğu halde, sahibi bilakis sakin görünüyordu.

Salondakiler sabırsızlıkla işin bir an evvel neticesini öğrenmek istiyorlardı. Bu hareketten maksadın ne olduğunu anlayamamışlardı. Bu bağıran adam kimdi? O müthiş haykırışın bu sâkin ve sessiz duran adamdan çıktığına kimse inanamıyordu.

Bu hayret ve tereddüt birkaç saniye devam etti. Mahkeme reisiyle savcının henüz bir söz sarfetmesine fırsat vermeden ve henüz jandarmalarla mübaşirler bir işaret ve harekette bulunmadan, o esnada herkesin Mösyö Madeleine adını verdiği adam, ilerleyerek Brevet, Cochepaille ve Chenildieu’den ibaret olan şahitlere yaklaştı:

- Beni tanımıyor musunuz?

Şahitlerin üçü de baktılar. Başlarını sallayarak kendisini tanımadıklarını ima ettiler. Hatta Cochepaille kendisini askerce selamladı. Mösyö Madeleine hâkim heyetinin bulunduğu yere dönerek heyete hitaben tatlı ve mülayim bir seda ile dedi ki:

- Hâkim efendiler, sanığı salıveriniz. Reis efendi, beni tutuklattırınız. Aradığınız adam benim, bu değildir. Jean Valjean benim!

Hiç kimse teneffüs etmiyordu. Sanki salon insandan tamamen boşalmıştı. İşin başındaki genel şaşkınlığı şimdi derin bir mezar sessizliği ve sükûnet takip etmişti.

Reisin yüzünde üzüntü ve muhabbet izleri belirdiği halde savcı ile seri bir işaretleşmede bulunduktan ve hâkim heyetini oluşturan kişilerle yavaşça bir şeyler konuştuktan sonra, maksadının neden ibaret olduğunu ima ederek dinleyicilere hitaben:

- Burada bir doktor var mı?

Diye sordu.

Savcı:

- Hâkim efendiler! Dinleyicilerin merak ve hayretini davet eden bu garip ve beklenmeyen hadise, bizce nitelenmeğe lüzum görülmeyen bir etkiyi üzerinde toplamaktadır. Şüphesiz saygıdeğer Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı Mösyö Madeleine’i ve şöhretini bilir ve tanırsınız. Şahsen tanımayanlar bulunsa da kendilerini ismen tanımayan yoktur. Eğer mahkemede bir doktor varsa, ikametgâhına kadar gitmesini ve gerekli tedaviyi yapmak üzere Mösyö Madeleine’e refakat etmesini reis efendi ile rica ederiz.

Mösyö Madeleine savcının sözünü tamamlamasına vakit bırakmadı. Ağırbaşlı ve yumuşak bir sesle sözünü kesti. İşte söylediği sözler: (Bunları muhakeme sırasında hazır bulunanlardan biri sonradan harfi harfine kayda geçirmiş olduğundan biz de aynen buraya alıyoruz. Bundan kırk sene evvel söylenmiş olan bu sözler bugün orada hazır bulunanların kulaklarında çınlayıp durmaktadır:)

- “Teşekkür ederim savcı efendi. Lakin ben deli değilim. Bunu da şimdi görür, anlarsınız. Şu anda siz, büyük ve telafisi kabil olmayan adlî bir hata yapıyorsunuz. Bu adamı bırakınız. Ben bir vazifeyi yerine getiriyorum. İşittiğiniz o bedbaht mahkûm benim. Burada hakikati gören yalnız ben varım. Bu hakikati size de bildireceğim. Yerine getireceğim görevi, şurada göreceğim işi Cenab-ı Hak biliyor. Bu benim için kâfidir. İşte ben buradayım. Beni yakalayıp tutuklattırabilirsiniz. Muktedir olduğum şeyi yaptım. Hakiki ismimden başka bir isim altında gizlendim. Çalıştım, zengin oldum. Hatta bir şehrin belediye başkanlığına kadar yükseldim. Bugün hâlâ bu sıfatı muhafaza etmekteyim. Bu şekilde ben namuslu adamlar arasına dâhil olmak düşüncesindeydim. Anlaşıldı ki bu mümkün değildir. Bundan başka bir takım şeyler daha vardır ki, burada söyleyemem. Size bütün maceramı anlatacak değilim. Günün birinde elbet bu da bilinecektir. Digne Piskoposu’nun evinden eşya çalınmıştır ki, bu doğrudur. Çalan bendim. Küçük Gervais adında bir çocuğun parası gasp olunmuştur ki, bu da doğrudur. Bunu da gasp eden bendim. Size Jean Valjean’ın tehlikeli bir bedbaht, bir sefil olduğunu söyleyenler hata etmemişlerdir. Bununla beraber bütün kabahat kendisinde değildir.

“Dinleyiniz hâkim efendiler! Benim gibi her türlü zorluk ve meşakkatlere, hakaret ve miskinliğe maruz olan bir adam, ne talihinden şikâyet eder, ne de insan topluluklarına karşı öğüt vermeye kalkışır. Alçaklık ve rezillik bir girdaptır. Ben bu girdaba düşmüştüm. Buradan çıkmak meğer zannettiğim kadar kolay değilmiş. İnsanları insanlıktan çıkaran zindanlardır. İsterseniz bu noktaya iyi dikkat ediniz. Zindana atılmazdan evvel budala denecek kadar fakir, zekâsı ve irfanı kısır bir köylü idim. Zindan beni değiştirdi. Oraya girenler manevi varlıklarını kaybederler. Saf ve budala bir köylü idim. Oraya girince bir şerir oldum. Bir odun-pareden bir ateş-pareye dönüştüm. Sonradan gördüğüm lütuf, merhamet ve insaniyet beni içinde bulunduğum çıkmazdan kurtardı. Bu çıkmaz yola düşüren sebep ise yersiz cebir ve şiddet idi. Bu sözleri tamamıyla anlayamamakta mazursunuz. İkametgâhıma gidilecek olursa şöminede küllerin arasında Küçük Gervais’den yedi sene evvel aldığım kırk sovluk gümüş sikke bulunur. Bundan başka, bir diyeceğim yoktur. Beni yakalattırın. Aradığınız adam, işte şu anda ellerinizin arasında bulunuyor.

“Aman Yarabbi! Savcı efendi, biraz evvel başınızı sallayarak Mösyö Madeleine çıldırmış diyor ve bana inanmıyordunuz. İşte insanı sıkan böyle şeylerdir. Hiç olmazsa şu bedbahtı mahkûm etmeyiniz. Ama şu adamlar da beni tanımıyorlar!.. İsterdim ki, Javert burada bulunsun! O, beni pek iyi tanır…”

Bu sözler hüsnüniyetle ve hüzünlü bir kalp inceliğiyle söylenmişti. Sonra üç mahkûma döndü:

- Bana bak Brevet. Ben sizi tanırım. Hatırınızda mı? (Bir an kadar tereddütten sonra:) zindanda iken trikodan satranç desenli askıların hatırında mı?

Brevet hayretle titredi. Muhatabını korkulu gözlerle baştan aşağı süzdü. Muhatabı ise sözüne devam etti:

- Chenildieu! Senin zindanda iken ismin “Tanrı İnkârcısı” idi. Sağ omuzun derinlemesine yanmıştır. Çünkü oradaki “T.F.P.” harflerini yok etmek için içinde ateş bulunan demir bir sandığın üzerine yatmıştın. Bu üç harf yine duruyor. Cevap ver: Doğru mu?

Chenildieu:

- Evet, doğru!

- (Cochepaille’ya hitaben:) Sen… Cochepaille! Senin de sol kolun üzerinde yanmış barutla ve mavi harflerle bir tarih damgalıdır. Bu tarih, İmparator’un Cannes’a vardığı tarih değil midir? Yani Mart 1 Sene 1815. Kolunu aç!

Cochepaille kolunu açtı. Etrafında bulunanların dikkatli bakışları çıplak koluna çevrildi. Jandarmalardan biri bir lamba getirdi. Hakikakaten kolu üzerinde söylenen tarihin damgalanmış ve mevcut olduğu görüldü.

Bedbaht adam bu anda bakışlarını gülümseyerek hâkim heyetine ve ardından dinleyenlere çevirdi. Bu öyle bir tebessümdü ki, görenler bugün onu hüzünle, teessürle hatırlarlar. Bu tebessüm, hem bir zafer kazanmışlığı, hem de aynı zamanda yeis ve ümitsizliği ilan ediyordu:

- Görüyorsunuz ki, Jean Valjean benim!

O koca salonda sanki ne hâkim, ne suçlayıcı ve ne de jandarma vardı. Salonda yalnız sabit bakışlar, etkilenmiş kalpler vardı.

Herkes haddi ve yetkisi dâhilinde olan görevi hatırlayamaz olmuştu. Herkes şaşkın ve hayrette idi. Savcı, herkesin hukukunu savunmakla ve zanlıları suçlamakla, reis ise reislik görevleri ile mükellef olduklarını unutmuşlardı. Sanığı savunmaya mecbur olan dava vekili de görevinin ne olduğunu bilemiyordu.

Sözün kısası kimse ağız açıp da bir söz söylemeğe veya bir işaret etmeğe muktedir değildi. Çünkü gözleri önünde geçen mühim hadiseyi ve kalplerinde hâsıl olan duyguları kavramaktan ve takdir etmekten âciz bulunuyorlardı. Hâlbuki o esnada salonda bir ışık parıldamaktaydı ki, bu da hakikatin ışığıydı. Yoksa bu ışık, bütün duyguları ve beyinleri uyuşturmuş muydu?

Artık şüpheye yer yoktu: Gözlerinin önündeki adam Jean Valjean’dı. Biraz evvel ortalığı kaplamış olan karanlığı bu adam, tamamıyla kaldırmıştı. Mahkeme salonunda bulunanlar, elektrik gücünün yarattığı şokla dalmış oldukları uykudan uyanıyorlarmış gibi gözlerini açarak, iyi yürekli cömert bir adamın kendi uğrunda birinin feda edildiğini görerek onu kurtarmağa koşmuş olduğunu anlamağa başladılar. Bu iyi yürekli cömert adam, suçunu itiraf ediyor ve kendini ele veriyordu. Artık ortada karanlık bulutlardan ve şüphelerden eser yoktu. Bunun yerine gözleri ve zihinleri kamaştıracak derecede hakikatin ve adaletin nuru parıldamaktaydı. Herkesi içine alan bu etkilenme ansızın, müthiş ve şiddetli olduğu nispette süratle de savuşturuldu.

Sessizliği ve hareketsizliği yine Jean Valjean bozdu:

- Mahkemeyi bundan fazla işgal etmek istemem. Mademki yakalanıp tutuklanmıyorum, ben de gidiyorum. Çünkü yerine getirilecek görevlerim var! Savcı efendi kim olduğumu ve nereye gideceğimi artık iyice öğrendi. İstediği zaman beni yakalattırıp tutuklattırır…

Diyerek kapıya doğru ilerledi. Kapıdan dışarı çıktı. Kendisini tutuklamak için ne bir ses işitildi, ne de hareketini önlemek için bir kol uzatıldı. O geçerken, tam aksine herkes geçmesini kolaylaştırıp kendisine yol açıyordu.

Gariptir: Bazen insanlar bir etkilenme altında kalırlar ki, bir çoğu birden yalnız birinin çekimine kapılırlar. Bu bir tek adam, hepsine hükümran olur.

Bedbaht, ağır adımlarla kalabalığın arasından geçti. Kapıyı ona kim açtı? Bilinmiyor. Şu kadar ki, kapıya vardığında kapının açık bulunduğu anlaşıldı.

Henüz kapı önünde bulunduğu sırada başını çevirerek:

- Savcı efendi! Emrinize her zaman hazır ve muntazırım!

Dedikten sonra, dinleyicilere:

- Siz, burada bulunan bütün dinleyiciler, elbette beni acınmağa değer görürsünüz, değil mi? Aman Yarabbi! Ben ise yaptığım işi düşündüğüm zaman kendimi gıbta edilmeğe değer buluyorum. Bununla beraber bu iş, bu şekilde sonuçlanmasaydı, şüphesiz daha iyi olur ve daha fazla saygıya, sevgiye mazhar olurdum!

Diyerek dışarı çıktı. Kapı nasıl açılmışsa yine öyle kapanmıştı. Hâkimâne yaşayan adam, bir kalabalığın arasında kendisine hizmet edecek ve yardımcı olacak kimse bulunacağından daima emin olur.

Yaklaşık bir saat sonra hâkim heyeti Champmathieu’nün beraatine hüküm veriyordu. Serbest bırakılan Champmathieu ise olup bitenlerden hâlâ bir şey anlayamamıştı. Herkesi delirmiş zannediyordu!

-1-

Mösyö Madeleine

Hangi Aynada Saçlarına Bakar?

Sabah oluyordu. Fantine bütün bir geceyi uykusuzlukla ve sıtma ile geçirdi. Buna rağmen bu halinde bile bir takım güzel manzaralar ve hayaller görüyordu. Sabaha doğru biraz daldı. Sör Simplice, geceyi hastanın yanında geçirmişti. Sabah uykusundan faydalanarak tekrar bir kınakına suyu hazırlamak üzere ayrıldı. Sabahın alacakaranlığında revirin ecza odasında yaptığı ilaçla meşgul bulunduğu sırada ansızın bir hayret nidası çıkardı. Mösyö Madeleine karşısındaydı!

Mösyö Madeleine sessizce içeri girmişti. Sör Simplice şaşkın şaşkın:

- Siz misiniz Sayın Başkan?

- (Hafif bir sesle:) Biçare kadın ne halde?

- Şimdilik fena değil. Sizin için pek meraklandık…

Diyerek Sör Simplice Mösyö Madeleine’in yokluğunda olanları anlattı. Önceki gün fenalaştığı halde dünden beri devam eden iyiliğinin de Belediye Başkanı’nın kızını getirmek üzere Montfermeil’e gittiğini sanmasından kaynaklandığını sözlerine ekledi. Rahibe evvelki günden beri nerede bulunduğuna dair Belediye Başkanı’na soru sormaya cesaret edemediği için, hal ve tavrından herhalde Montfermeil’den geldiği anlamını çıkarıyordu.

Mösyö Madeleine:

- Zannettiği şeyi düzeltmediğinize çok iyi etmişsiniz.

- Ama şimdi sizi gördüğü ve yanınızda çocuğu bulunmadığını anlayınca kendisine ne diyeceğiz?

Belediye Başkanı kısa bir süre düşündükten sonra:

- Elbet bir şey bulup söyleriz. Cenab-ı Hak bize yardım eder.

- (Hafif sesle mırıldanarak:) Nasıl yalan söylenebilir?

Sabahın alacakaranlığı kaybolup gün ağarmıştı. İçeri giren ışık, bu anda Mösyö Madeleine’in yüzünü iyice aydınlatıverdi. Rahibe bir aralık başını kaldırıp da Madeleine’in yüzünü görünce telaşa kapılarak:

- Aman Yarabbi! Ne var? Ne oldunuz, Mösyö? Yoksa bir felakete mi uğradınız? Saçlarınız tamamen ağarmış!

- Ağarmış mı?

Rahibenin aynası yoktu. Derhal revirin ecza aletleri kutusundan küçük bir ayna çıkardı. Bu, hastahanede vefat eden hastaların ölüp ölmediğini kesin surette belirlemek için doktorun kullandığı bir aynaydı.

Mösyö Madeleine aynayı aldı. Saçlarına hayretle baktıktan sonra pek dalgın bir şekilde:

- Gerçekten, tamamen ağarmış!

Rahibe, bu dalgınlığının farkına vardı. Her halde mühim bir olayın geçmiş olduğuna inanarak buz gibi donup kaldı. Mösyö Madeleine ise:

- Onu görebilir miyim?

Diyordu.

Rahibe çekingen bir tavırla:

- Sayın Başkan, biçarenin çocuğunu getirtmeyecek mi?

- Şüphesiz getirteceğim. Ama iki-üç güne ihtiyacım var.

- Sizi görmezse, dönmediğinizi zanneder ve ikna edilmesi de güç olmazdı. Çocuğun gelişinde ise tabii birlikte geldiğinize inanır… Böyle hareket edersek yalan söylememiş oluruz.

Mösyö Madeleine biraz düşündü. Sonra sakin bir şekilde cevap verdi:

- Hayır, hemşire! Onu görmem gerekiyor. Belki âcil bir işim çıkar.

Rahibe bu “belki” kelimesine dikkat edemedi. Hâlbuki bu kelime, Belediye Başkanı’nın sözlerine karanlık ve garip bir anlam katıyordu.

Rahibe:

- Şimdi uyuyor, ama siz görebilirsiniz.

Mösyö Madeleine iyice kapanmayan bir kapının hastayı uyandırabilmek ihtimalinden bahsederek gerekli tenbihlerde bulunduktan sonra, Fantine’in odasına girdi. Yatağına yaklaştı. Yatağın önündeki perdeyi yarıya kadar açtı. Hasta uyuyor ve dramatik bir şekilde soluk alıp veriyordu. Bu soluk alıp verme, hasta evladının yanında uyumayarak bekleyen annenin soluk alıp vermesine benziyordu. Bu soluk alıp verme, yalnız hastanın yüzündeki sükûnet ve dinginliği bozamıyordu.

Yüzdeki sarılık âdeta bir beyazlığa dönüşmüştü. Yanakları gül pembesi bir renge boyanmıştı.

Genç kızlığı zamanından beri güzelliğinden kendisine yegâne kalmış olan uzun, kumral kirpikleri ise inmiş, güzel gözlerini kapatmıştı. Vücut, pek hafif bir şekilde çırpınıyor ve sarsılıyordu… Bu hali gören, hastanın ümitsiz bir derecede hasta olduğuna inanamazdı. Sanki ölmek üzere değil, uçmak üzere bulunuyordu.

Dikkat edilmiş midir: Bir çiçek koparılırken dal hafifçe titrer? Aynı zamanda yakınlaşır ve uzaklaşır. Çiçeği verip vermemekte tereddüt eder gibi görünür. Ölümün esrarengiz parmakları bir bedene dokununca aynı hal gözlemlenir. O beden de, dal gibi hafifçe titrer.

Mösyö Madeleine, bir müddet hareket etmeden yatağın yanında kaldı. İki ay evvel revirde ilk defa olarak bu bedbaht anneyi ziyarete geldiği zaman yaptığı gibi şimdi de bakışlarını kâh duvardaki şeye, kâh yatağında yatan hastaya çeviriyordu.

Her ikisi de aynı yerde ve aynı vaziyette bulunuyorlardı. Biri uyuyor ve diğeri onun için yakarışta bulunuyordu; şimdi ise aradan iki ay geçmiş olduğu halde aradaki fark, hastanın saçlarına kır düşmesinden ve kendi saçlarının büsbütün ağarmış olmasından ibaretti.

Rahibe Simplice hastanın odasına giderken Belediye Başkanı’na refakat etmemişti.

Madeleine, parmağı ağzında, yatağın yanında ayakta duruyordu. Bu halini görenler, odada birine susmasını emrediyor zannederlerdi.

Bu esnada hasta gözünü açtı. Mösyö Madeleine’i gördü. Gönül rahatlığıyla gülümseyerek:

- Cosette’ciğim nerede?

Dedi.

-2-

Fantine’in Bahtiyarlığı

Hastanın hareketinde ne sevinç eseri ne de hayret vardı. Bizzat kendisi sevinçten oluşmuştu. Belediye Başkanına o soruyu tam anlamıyla kalpten bir inançla, sakin bir halde, tereddüt ve şüpheden tamamen azade bir üslupla sormuştu. Buna karşılık Belediye Başkanı bir cevap bulamadı. O ise sözüne devam ediyordu:

- Sizin orada olduğunuzu, oraya gittiğinizi biliyorum. Gerçi ben uykudaydım. Ama hem uyuyor, hem de sizi görüyordum. Sizi çoktan beri görüyorum. Bütün gece sizi gözümle takip ediyordum. Siz şöhretin ve zafer kazanmışlığın hâleleri içindeydiniz. Etrafınızda ulu simalar görüyordum…

Bakışlarını duvardaki haça yöneltti. Sözlerine devam ederek:

- Lakin sevgili yavrumun nerede olduğunu söyleyiniz. Niçin yatağımın üzerine bırakmadınız? Uyandığım zaman kendisini hayretle, sevinçle görürdüm…

Mösyö Madeleine cevap olarak alelacele birşeyler söylediyse de sonraları bunun ne olduğunu asla hatırlayamıyordu. Bereket versin doktor o sırada içeri girmekle onu bu zor durumdan kurtardı. Doktor:

- Siz sâkin olunuz yavrum, çocuğunuz buradadır!

Bu anda gözlerinde beliren sevinç nurları bütün yüzünü de kapladı. Birbirine sıkıştırdığı elleri öyle bir mana ifade ediyordu ki, bu mana âdeta şükranla ilgili duygularının bütün şiddet ve yumuşaklığını toplamıştı:

- Oh! Cosette’im burada; burada ha? Getiriniz, buraya getiriniz de göreyim.

İşte bu, annenin en etkileyici ve iç titretici safhasıdır! O anda yanına getirilecek çocuğu, onun için daima küçüktü. Onu bir küçük Cosette olarak görecek, kucaklayacaktı. Beş altı sene önce nasıl bırakmışsa, yine o halde göreceğim sanıyordu.

Doktor:

- Henüz şimdilik olmaz. Sırası değil. Henüz üzerinde nöbet var. Çocuğunuzu görünce haliyle etkilenecek ve heyecanlanacaksınız. Bu da hastalığınız için iyi değildir. Size mutluluk yerine felaket getirir. İlk iş olarak iyileşmeniz lazımdır.

- (Şiddet ve öfkeyle doktorun sözünü keserek:) Ama doktor efendi, görmüyor musunuz, ben artık hasta değilim. Size iyileştim diyorum. Ama bu doktor da insan değilmiş!... Ah! Hayır, hayır… Ben çocuğumu görmek isterim. Getiriniz. Onu bir an olsun getirin de göreyim.

- Bakınız, ne kadar telaş ediyorsunuz! Siz bu şekilde hareket ettikçe, etkilenip telaşa düştüğünüz müddetçe çocuğunuzu görmenizi engelleyeceğim. Onu görmeniz her dakika mümkündür. Yalnız görmek değil, onun için yaşamak lazımdır. Siz sakin olunuz. Sizin durumunuzun düzeldiğini görünce çocuğunuzu size bizzat ben getireceğim…

Çaresiz anne üzüntü ve ümitsizlikle başını önüne eğdi:

- Affediniz doktor efendi. Rica ederim, kusuruma bakmayınız. Daha önce böyle konuşmaz ve davranmazdım. Lakin o kadar felaketlere uğradım ki, bazen ne dediğimi kendim bile bilmiyorum. Anlıyorum: Siz heyecan ve etkilenmemden korkuyorsunuz. Pek iyi, öyle olsun. İstediğiniz kadar beklerim. Bununla beraber size yemin ederek derim ki, kızımı bana göstermekten korkmayınız. Onu görmekten fenalık değil, bilakis iyilik gelir. Ben onu görüyorum. Dün akşamdan beri gözlerimin önünden gitmiyor. Ah onu şimdi buraya getirseler… Göreceksiniz, kendisini ne kadar sakince ve yumuşakça sevip konuşacağım… İşte bütün isteğim bu! Bu da tabii değil mi? Ta Montfermeil’e kadar gidip getirdiniz! Niçin? Elbette annesinin görmesi için… Öfkeli değilim. Mutlu olacağımı biliyorum. Bütün gece bana gülen şahıslarla bir takım beyaz şeyler gördüm. Doktor ne zaman arzu ederse Cosette’ciğimi o zaman getirsinler. Artık sıtmadan, nöbetten eser yok. İyi oldum. Hiçbir fena durumum olmadığını pek iyi hissediyorum. Lakin rahibeleri memnun etmek için hasta gibi yatıp sakin sakin duracağım. Onlar öyle istiyorlar, ben de öyle yapacağım. Elbette o zaman “Bak ne kadar sakin ve sessiz duruyor” derler ve çocuğuımu bana getirip verirler…

Mösyö Madeleine hastanın yatağı yanındaki sandalyeye oturmuştu. Fantine, yüzünü ona çevirdi. Hastalığın zaafiyeti içinde bir çocuk gibi uslu ve sakin görünmeğe çalışıyordu. Zaten öyle vaad etmişlerdi: Uslu ve sakin durursa çocuğunu kendisine getirip vereceklerdi. Bu vaziyette bile memnun göründüğü halde Madeleine’e bin türlü sorular sormaktan geri durmuyordu:

- Yolculuğunuz iyi geçti mi, Başkan Efendi? Çocuğumu aramak için gittiğinizden dolayı bilseniz ne kadar lütufkârlıkta bulundunuz. Ah, siz pek iyisiniz. Bana yalnız şurasını söyleyiniz: O nasıl, iyi midir? Yolculukta ne haldeydi? Zahmet çekti mi? Heyhat! Beni şimdi görse acaba tanıyacak mı? Zavallı yavrucak! Nice zamandır beni unutmuş olmalı. Çocuklarda ne kadar hatıra olabilir ki? Kuşa benzerler. Her zaman kuş gibi uçmak, ötmek isterler. Bellekleri zayıftır. Bugün başka, yarın başka şey görürler. Hiçbir şey hatırlarında durmaz. Üzerindeki çamaşırı temiz miydi? Thénardier’ler iyi bakmışlar mı? Ah, bilseniz ne kadar ızdırap çektim. Sefalet içinde bulunduğum zamanlarda kendi kendime bu ve buna benzer bin türlü sorular sorar ve içten içe ağlardım. Lakin hamdolsun, bugün o hal geçti. Lütuf ve himmetinizle mutlu ve bahtiyarım. Bir kere de onu görsem, o zaman bahtiyarlığım tamam olacak. Nasıl, kendisini güzel buldunuz mu Başkan Efendi? Güzel bir çocuk değil mi? Posta arabasında üşüdünüz mü? Bir dakikacık olsun onu buraya getiremez misiniz, bana gösteremez misiniz? İsterlerse yine götürsünler, burada durdurmasınlar. Söyleyiniz: Bu sizce mümkün değil midir? Siz isteseniz, emretseniz olur. Buranın sahibi sizsiniz…

Mösyö Madeleine hastanın elini tutarak:

- Cosette güzeldir. Cosette iyidir. Onu derhal göreceksiniz. Yalnız sakin ve rahat olunuz. Onu daha görmeden bu kadar heyecanlandınız. Çok konuşarak yoruldunuz. Heyecan sizin için iyi değil. Kollarınızı da yataktan dışarı çıkardınız. Bu hal, öksürüğünüzü artırır.

Hakikaten bunaltıcı bir öksürük hastanın sözlerini kesiyordu.

Artık bir şey söylemedi. Sağlamak istediği emniyet ve itimadı kaybetmek korkusuyla susmağa karar verdi. Yalnız yavaşça düzensiz bazı kelimeler ağzından dökülmekteydi:

- Montfermeil güzel değil mi? Yazın çok kimseler piknik için oraya giderler. Thénardier’lerin işleri ne halde? Müşterileri pek azdır. Hanları âdeta zindana benzer…

Mösyö Madeleine hâlâ hastanın ellerini elleri içinde tutmakta ve ona ızdırap içinde bakmaktaydı. Ona her halde birşeyler söylemek için gelmişti. Hâlbuki söyleyip söylememekte tereddütte kalmıştı.

Doktor vizitesini bitirerek çekilip gitti. Yanlarında yalnız rahibe Simplice kaldı. Bu sükûn ve sessizlik içinde birden Fantine haykırdı:

- Aman Yarabbi! İşittim, sesini işittim!

Susulmasını emredercesine kolunu uzattı. Kendini zorlayarak büyük bir dikkat ve sevinç içinde etrafı dinlemeğe başladı.

Aşağıda avluda bir çocuk oynuyordu. Bu, ya kapıcı kadının veya işçi kadınlardan birinin çocuğuydu. Bu hal, her zaman olabilen ve acıklı olayların bir parçası şeklinde görünen garip bir tesadüftü. Bu, küçük bir kız çocuğuydu ki, ısınmak için gidip gelmekte, koşup oynamaktaydı. Bazen duruyor, bazen de bağırarak şarkı söylüyordu.

Heyhat! İşte çocuk oyunları böyledir! Bu kız çocuğu şarkı söylediği sıradaydı ki, Fantine onun sesini işitmiş ve kızı Cosette’in geldiğini zannetmişti:

- Oh! Bu, benim Cosette’ciğim! Sesinden tanıdım!

Bir aralık çocuk uzaklaştığından ses kesildi. Fantine ise hâlâ dikkatle bekliyor, o sesi sürekli işitmek istiyordu. Yüzünü kara ve keder yüklü bir bulut kapladı. Kendi kendisine bir şeyler söylenmeğe başladı. Mösyö Madeleine dinledi. Şunları söylüyordu:

- Bu doktor iyi bir adam değil. Kızımı görmek için izin vermiyor. Bu adamın kötü bir suratı var!

Bu anda yüzünde tekrar sevinç izleri görüldü ve başı yastığına dayalı bulunduğu halde kendi kendine söylendi:

- Artık mutlu olacağız. Evvela küçük bir bahçemiz olacak. Mösyö Madeleine bunu bana vaad etti. Çocuğum bu bahçede oynayacak. Elbette bu zamana kadar harfleri tanımağa başlamıştır. Burada ben onu istediğim gibi yetiştirir ve ders veririm. Yapraklar ve çiçekler arasında, çimenler üzerinde dolaşarak uçan kelebekleri tutmak için koşar, oynar. Ben de onun bu halini seyrederim. Bundan sonra ilk âyin’in yapılması zamanı girmiş olur. (Parmaklarıyla hesap ederek) Bir… iki… üç… dört… evet yedi yaşındadır. Beş senede beyaz bir elbise ve acurlu çorapları olacak. Daha sonra küçük bir hanım olacak. Ah hemşirem, bilmezsiniz: Ne kadar budalayım. Kızımın ilk âyinini düşünerek budalalık etmiş olmuyor muyum?

Diyerek gülmeğe başladı.

Madeleine Fantine’in elini bıraktı. Bakışları yere dönük, zihni ise sonu olmayan düşüncelere dalmış bir halde, bir rüzgârı dinlercesine hastanın sözlerini dinliyordu.

Birden hasta sözünü kesti. Kendisi de hızla başını çevirdi. Fantine, korku ve dehşet içinde kalmıştı.

Artık söylemiyor, nefes almıyor, dirseklerine dayanarak yarıya kadar kalkmıştı. Zayıf omuzu gömleğinden dışarı çıkıyordu. Bir iki dakika evvel yüzünde tebessüm izleri görüldüğü halde o anda sapsarı kesilmişti. Karşısında müthiş bir şey görenlerdeki hal vardı. Evet öyle bir şeyden korkmuştu. Korku ve dehşet yüzünden irileşen gözleri sabit bir noktaya dikiliydi.

Mösyö Madeleine telaşla:

- Aman Yarabbi! Fantine ne var; ne oluyorsunuz?

Fantine cevap veremedi. Gözlerini o noktadan ayıramadı. Sürekli o noktaya bakıyordu. Bir elini uzatıp Mösyö Madeleine’in kolunu tutarak arkasına bakmasını işaret etti. Bunun üzerine Madeleine başını çevirdi.

Ve Mösyö Javert’i gördü.

-3-

Javert’in Memnuniyeti

Ne olmuş, neler geçmişti?

Mösyö Madeleine, Arras Cinayet Mahkemesi’nden çıktığı zaman saat gece yarısını işaret ediyordu. Tam vaktinde hana dönmüştü. Posta arabasının hareketine pek az zaman kalmıştı. Hatırlanacağı üzere posta arabacısının yanındaki boş yeri tutmuş ve parasını da peşinen vermişti. Belediye Başkanlığını yaptığı Montreuil-sur-Mer kasabasına dönecekti.

Sabahın saat altısından biraz evvel Montreuil-sur-Mer’e vardı. İlk işi Mösyö Laffitte için evvelce yazmış olduğu mektubu postahaneye vermek ve ikinci işi de Fantine’i görmek oldu.

Cinayet Mahkemesi salonunu terk ettikten biraz sonra savcı, muhterem Belediye Başkanı’nın şuurunun bozuk olup olmadığını hayret ve teessüfle ortaya atmış, bununla beraber bu garip hadisenin vicdanî kanaatlerine gölge düşüremeyeceğini, hakikatin gelişmesine kadar elde bulunan ve hakiki Jean Valjean olduğuna şüphe caiz olmayan Champmathieu’nün cezalandırılmasını istemişti.

Savcının bu talep ve ısrarı, dinleyicilerle hâkim heyetinin düşünce ve duygularına uyuyordu.

Sanığın dava vekili ise Mösyö Madeleine’in, yani hakiki Jean Valjean’ın itiraflarıyla davanın şekil ve mahiyet değiştirmiş olduğunu hiç güçlük çekmeden beyan ederek savcının talep ve ısrarını reddedip çürüttü. Hâkim heyeti karşısında şu anda bir sanığın değil, masum ve günahsız bir adamın bulunduğunu öne sürerek beraatini istedi ve bunun adlî bir hata olduğunu, zabıta gücüyle adliye gücünün bu gibi hatalarının dünyanın her yerinde olabildiğini sözlerine ekledi.

Mahkeme reisi sanık vekilinin bu ifadelerini dikkate değer buldu ve heyetle müzakere ederek birkaç dakika sonra Champmathieu’nün beraatine hükmedip kararı tebliğ etti. Bunun üzerine Champmathieu’nün salıverilmiş olduğunu biliyoruz.

Lakin savcıya bir Jean Valjean lazımdı. Champmathieu’yü elden kaçırınca Madeleine’i yakalamak istedi.

Bununla beraber, Champmathieu’nün beraat ve tahliyesinden sonra, mahkeme reisi ile müzakere neticesinde Montreuil-sur-Mer’in Sayın Belediye Başkanı’nın yakalanması lazım geldiğine karar verildi. Elde bulunan evraka notlar düşüldü ve sonra Tevkifat Genel Müdürüne gönderildi.

Madeleine’in itiraflarından kaynaklanmış olan ilk etkilenme ortadan kalktı. Mahkeme reisi karşı koyamadı. Adaletin tabii istikametinde yol alması gerekiyordu.

Bundan başka, doğrusunu söylemek lazım gelirse mahkeme reisi her ne kadar zeki ve iyi bir adam idiyse de aynı zamanda şiddetli bir kral taraftarı da bulunduğundan Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı’nın, Cannes şehrine varışından bahsettiği sırada “Bonaparte” diyeceği yerde “İmparator” kelimesini kullanmasına öfkelenmişti.

Bunun üzerine Belediye Başkanı’nın yakalanıp tutuklanması emri verildi.

Savcı, bu emri içine alan tutuklama yazısını özel bir memurla Montreuil-sur-Mer Polis Müfettişi Mösyö Javert’e gönderdi.

Javert’in şahit olarak ifadesini verdikten sonra kasabaya dönmüş olduğunu biliyoruz.

Javert, yatağından henüz kalkmıştı ki, Arras’tan gelen özel görevli içeri girdi ve taşıdığı tutuklama emrini kendisine verdi.

Tutuklama emrini getiren özel görevli akıllı bir polis memuru olduğundan, Arras’ta olup biten hadiseyi birkaç kelime ile Javert’e anlattı.

Tutuklama emri savcı tarafından imzalanmış ve şöyle yazılmıştı:

“Polis Müfettişi Javert, hâkim heyetinin bugünkü toplantısında Montreuil-sur-Mer Belediye Başkanı Mösyö Madeleine’in tersane zindanından çıkmış olan Jean Valjean olduğu anlaşılmakla, kendisini yakalayıp tutuklamakla görevlidir.”

*

Revire girerken Javert’i tanımayan biri görseydi, o esnadaki halini pek tabii görür ve olağanüstü bir şey geçmiş olduğunu mümkün değil anlayamazdı.

Javert her zamanki haliyle vakur, sâkin ve soğuk tarafını muhafaza ederek ağır adımlarla revirin merdiveninden yukarı çıkmaktaydı. Hal ve şanını pek iyi bilen bir adam ise, bilakis onu bu sırada görüp de haline dikkat etmiş olsaydı, şüphesiz korkar ve ürperirdi. Boyun bağının sahtiyandan yapılmış tokası ensesi üzerinde bulunacak yerde sol kulağının hizasına kadar gelmişti; bundan da Polis Müfettişi’nin o sırada telaşlı ve heyecanlı bir halde bulunduğu anlaşılıyordu.

Polis Müfettişi Javert, gerek görevlerinde ve gerek elbise ve kıyafetinde düzensizliği asla sevmeyen mükemmeliyetçi bir adamdı. Elbisesine olağanüstü dikkat ettiği gibi, suç işleyenlere karşı davranış ve muameleleri de kanunlara, nizamlara dayanırdı. Boyun bağının intizamsızlığı bu adamın kalben etkilenmiş olmasının olağanüstülüğüne benzersiz bir delildi. Kalpten hissettiği sarsıntılar, dengesini ve muhakemesini yerle bir edecek mertebeye varmıştı. Önemsiz sayılacak döğme meselesinde zalimce hareket eden bir adamın, koca bir boyun bağı meselesinde ne şekilde hareket edeceği kolayca kestirilebilir!

Revire sıradan bir ziyaret yapacakmış gibi gelmişti. Civardaki karakoldan maiyetine bir onbaşı ile dört nefer jandarma aldı. Bunları aşağıda avluda bıraktı. Kapıcı kadından Fantine’in yattığı odanın nerede bulunduğunu sordu.

Kapıcı kadın ise Başkan Efendi’ye öteden beri bu gibi silahlı adamların gelip gittiğini gördüğü için hiçbir şeyden şüphelenmemiş ve Fantine’in yattığı odayı tarif etmişti.

Javert, Fantine’in odası önüne gelince kapının tokmağını çevirdi. Kapıyı bir hasta bakıcısı gibi yavaşça iterek açtı. İçeri girdi.

Doğrusu aranılırsa Javert içeri girdi denilemezdi. Kapının eşiğini henüz geçmemişti. Şapkası başında ve sol eli ise çenesine kadar iliklenmiş olan redingotunun cebindeydi. Dirseğinin kıvrımından, saklı duran o bilinen kalın bastonunun kurşundan yapılmış başı görünmekteydi.

Bir dakika kadar kimseye görünmeksizin bu vaziyette kaldı. Tam bu esnada Fantine başını kaldırarak kendisini görmüş ve aynı zamanda Mösyö Madeleine’e de haber vermişti.

Madeleine’in bakışı Javert’in bakışıyla karşılaştığı halde Javert, ne sesini çıkardı, ne de bir harekette bulundu. Müthiş bir tavır almış olduğu halde yerinden kımıldanmamıştı.

İnsanî duygulardan hiçbiri, sevinç duymak ve hazzetmek kadar korkunç ve ürkütücü olamaz. İşte bu anda Javert’in çehresi, cehennemlik bir adamı bulan şeytanı andırıyordu.

Bu adamın kalben hissedip de renk ve kuvveti yüzüne kadar yansıyan dehşeti, işin sonunda aramakta bulunduğu Jean Valjean’ı ele geçirmesinden ve bu konuda tam bir kanaate sahip olmasından kaynaklanıyordu.

Tortulu şeyi karıştırınca tortunun üste çıktığı gibi, Javert de Champmathieu meselesini düşününce, onu o zamana kadar Jean Valjean zannettiğinden ve yanlış bir yol takip ettiğinden dolayı kendi kendisine kızıyordu. Bununla beraber, Mösyö Madeleine denilen bu adamdan başlangıçta şüphelendiği halde er geç şüphesinin hakikate dönüşmesi ve hakiki Jean Valjean’ın bu adam olması ise, övünmesine ve memnuniyetine sebep oluyordu.

Demek ki, hakiki Jean Valjean, yine kendisinin şüphelendiği adammış!

Bu yüzden memnun olmakta ve iftihar etmekte kendisini haklı buluyordu. Tavrındaki memnuniyet ve otoriterlik de bu duygusundan kaynaklanıyordu. Dar alnı üzerinde, kazandığı başarının kaba izleri parıldıyordu. Çehresindeki memnuniyet, dehşetin görünüş ve yayılışlarından oluşmuştu!

Javert, bu sırada göklere çıkmıştı! Kendisini yerde değil gökte buluyordu! Kendisini adalet ve hakkaniyet nurlarının bedene dönüşmüş bir hali sayıyor ve bu iki gücün maddî ve manevî nüfuzunu kendi kişiliğinde bulacak kadar gururlanıyordu. Otorite, hakkaniyet, temyiz (iyiyi kötüden ayırma kabiliyeti), kanuna dayanan vicdan, genel asayiş gibi etkisinin ve gücünün kapsamına giren büyük bir alanda ve sonsuz bir derinlikte ışıklarını yayan bir yıldıza benziyor ve bu suretle kanun ve adaleti korumaya, savunmaya vasıta olmuş oluyordu! Javert o esnada kanunla ilgili bir şimşek gibiydi. Genel hukuk namına intikam alacaktı. Hükûmet denilen bir kuvvetin yardımcısı ve tezahür etmiş şekliydi. Büyük bir başarı kazanmıştı. Büyük bir şan ve şöhret içinde bulunuyordu.

Kazanmış olduğu başarısında henüz bir itimat yokluğu ve mücadele neticesi görülüyordu. Öyle bir halde bulunuyordu ki, buna vahşetin medeniyete galebesi denebilirdi. O sırada sanki insanlığın kılıcı onun elindeydi. Başarının kibir ve azametinin bütün izlerini taşıdığı halde hem memnun, hem de öfkeli görünüyordu.

Cinayeti, eşkıyalığı, cehennemi, sefahati ve kötülükleri ayakları altına almış olduğu halde ateş saçıyordu! Büyüklük ve kibirlilik cadısı olmuştu. Gülümsüyordu, fakat bu gülümseme İblis’çe bir gülümsemeydi.

Dehşet ve vahşetin bu sırada cisimleşmiş bir biçimi kesilen Javert’de bununla beraber alçaklık eseri görünmüyordu. Hâlislik, dürüstlük, saflık ve itimat gibi hasletler, vazife ve memuriyet gibi şeylerin duyguları yanıltmasıyla dehşet ve heybetliliğe dönüşebilirse de, vicdan, insana has olan büyüklük ve ulvîliğini daima muhafaza edebilir.

Bu duyguların bir fenalığı varsa, o da uygulandıkları sırada telkin ettikleri korku ve dehşetten ibarettir. Yoksa nerede ve kimde bulunursa bulunsun, bu duygular daima insanlığa has olan ulvî faziletlerdendir ve ulviyetini hiçbir zaman kaybedemez.

Bir mutaassıbın vahşetle dopdolu olduğu halde merhametsizce fakat namuslu bir şekilde hissettiği sevinçte, anlaşılmayan hüzünlü ve saygıdeğer bir ulvîlik vardır. Şüphesiz Javert’in dehşet verici mutluluğunda da zafer kazanan her cahilin sevinç ve mutluluğu gizlidir.

Kısacası, vahşet, dehşet ve zalimliğin eserleri görünen bu çehredeki şey, hakikatte iyiliğin fena görünmesinden ibarettir. Bazı güzellikler, kötülükler doğurabilir ki, bu da o kabildendir. Üstünde fenalık görünür, fakat altında iyilik vardır. Zeki, hassas ve hakşinas bir adam bunu her zaman farkedip ayırır.

-4-

Otorite, Haklarını Alır!

Fantine, Polis Merkezi’nde Madeleine tarafından kurtarıldığı zamandan beri Javert’i görmemişti.

Hasta olan dimağı, muhakeme gücünden ve denge kurmaktan kısmen mahrum olduğu için derin düşüncelerde bulunamazdı. Yalnız bu adamın o sırada sırf kendisi için gelmiş olduğuna hükmetti. Bu adamın müthiş çehresine bakacak kadar kendisinde kuvvet ve kudret bulamadı. Korku ve dehşetten canı çekiliyor zannetti. İki elleriyle yüzünü kapayarak üzüntü ve ızdırapla bağırdı:

- Mösyö Madeleine, beni kurtarınız!

Jean Valjean -artık kendisini bundan böyle hakiki ismiyle anacağız- ayağa kalkmıştı. Sâkin ve tatlı sesle mukabelede bulundu:

- Müsterih olunuz, o sizin için gelmedi.

Sonra Javert’e dönerek:

- Ne istediğinizi biliyorum.

Javert cevap verdi:

- Haydi, çabuk ol!

Polis Müfettişi’nin bu emri garip bir dehşet ve vahşeti içinde toplamıştı. Bu emri öyle bir şekilde vermiş ve telaffuz etmişti ki, kalem bunu yazmakta zorluk çeker. Bu emre, insan ağzından çıkan bir söz denemezdi. Bu, vahşi bir hayvanın homurdanmasından ibaretti!

Bu sefer her zaman yaptığı gibi hareket etmedi, bir takım açıklamalarda bulunmadı. Elindeki tutuklama emrinden bahsetmedi. Kendisi için Jean Valjean, bir tür esrarengiz savaşçı, ele avuca geçmez bir yaratıktı. Beş seneden beri ele geçirmek istediği müthiş bir düşmandı. Bu tutuklama bir başlangıç değil, bir sondu. Artık mahvolmuştu. Bu sebeple ona karşı “Haydi! Çabuk ol!” demekten başka bir şeye lüzum görmemişti.

Bu emri vermekle beraber yerinden asla kımıldanmamıştı. Yalnız karşısındaki adama bir bakış fırlattı. Bu bakışla bu sefilleri daima kendi tarafına çekmeye alışmıştı. Bu bakışı, âdeta manevi bir kanca hükmündeydi!

İki ay evvel, Fantine’in iliğine ve kemiğine kadar işlemiş olan, işte bu bakıştı.

Javert’in sesi üzerine Fantine tekrar gözünü açtı. Neden korkabilirdi ki? Mösyö Madeleine yanında idi. Onu herşeyden koruyabilirdi.

Javert odanın ortasına kadar ilerledi ve:

- Haydi. Gelecek misin?

Diye çağırdı.

Bedbaht Fantine etrafına bakındı, odada rahibe ile Madeleine’den başka kimse yoktu. Bunu kime karşı söylüyordu? Böyle bir hitap şekli ne rahibe, ne de Belediye Başkanına yönelik olamazdı. Bu, ancak kendine karşı yapılabilen bir muamele idi. Bu sebeple şiddetle ürperdi. O haldeyken görülmedik bir şey gördü. Bu, öyle bir şeydi ki, sıtmanın en müthiş hezeyanları arasında bile görülmemişti. Bu gördüğü şey neydi?

Bu gördüğü şey şuydu:

Hain Javert, Belediye Başkanı’nın yakasından tutmuştu. Belediye Başkanı başını önüne eğmişti!

Bu manzara karşısında kâinatın başına yıkıldığını sandı.

Gerçekten Javert, iri elleriyle Jean Valjean’ın yakasından tutmuştu.

Fantine haykırdı:

- Başkan Efendi!

Javert, dişlerini gösterecek derecede iğrenç bir kahkaha attı:

- Ne başkanı? Burada artık Belediye Başkanı Efendi yok!

Jean Valjean, yakasını kurtarmak gibi bir niyet ve harekette bulunmadı. Polis Müfettişi’nin elinde bulunduğu halde:

- Javert!

Dedi.

Javert, muhatabının sözünü kesti:

- Bana Sayın Müfettiş diye hitap et!

Jean Valjean:

- Mösyö, size hususî bir şey söylemek istiyorum.

- Bana hususî olarak bir şey söylenemez. Ne diyeceksen açıktan açığa söyle!

Jean Valjean sesini yavaşlatarak:

- Sizden istediğim şey, bir ricadan ibarettir…

- Sana yüksek sesle söyle diyorum!

- Ama söyleyeceğim şeyi sizden başkasının duymasını istemiyorum…

- Kimin umurunda! Dinlemem!

- (Javert’ten tarafa dönüp hızlıca ve hafif bir sesle:) Bana üç gün mühlet ver. Bu badbaht ve biçare kadının çocuğunu bulup getirmek için yalnız üç gün… Bunun için ne lazımsa yerine getirmeye ve ödemeye hazırım. İsterseniz benimle beraber geliniz.

- (Yüksek sesle:) Benimle eğleniyor musun? Ben seni bu kadar budala zannetmezdim. Elimden kurtulup kaçmak için üç gün mühlet istiyorsun, öyle mi? Bu kızın çocuğunu arayıp getirmek için ha? Doğrusu çok güzel bir fikir!

Fantine, bir yandan vücudu ürpertili olduğu halde:

- Çocuğumu mu? (Rahibeye hitaben:) Hemşire söyle, Cosette’im nerede? Ben çocuğumu isterim. Mösyö Madeleine! Başkan Efendi!

Javert öfkeyle ayağını yere vurdu:

- Al birini daha! Seninle de mi uğraşacağız? Alçak karı sen sus!... Tuhaf şey! Bu ne garip yer? Tersane zindanından kaçan mahkûmlar hükûmet görevlisi oluyor; fahişeler de bir kontes gibi muamele görüyor, tedavi olunuyor. Bereket versin bu biçimsiz, düzensiz işler son buldu. Artık tam zamanı…

Diyerek Jean Valjean’ın boyun bağı, gömlek ve yakasını toplayıp eline geçirerek sımsıkı tuttuğu halde dik dik Fantine’e baktı:

- Sana dedim ki, artık burada ne belediye başkanı var, ne de Mösyö Madeleine adında biri! Şu anda burada bir hırsız, bir eşkıya ve Jean Valjean denilen bir kürek mahkûmu var… Ellerim arasında bulunan adam, işte böyle bir adamdır. Şimdi anlaşıldı mı?

Fantine sıçrayarak yatağında doğruldu. Jean Valjean’a, ardından Javert’e baktı. Sonra rahibeye baktı. Bir şey söylemek üzere ağzını açtı. Boğazında bir hırıltı ve dişlerinde bir gıcırtı işitildi. Azap ve ızdırapla kollarını ileriye uzatarak ellerini açtı. Suda boğulmak üzere bulunan bir adamın etrafını araştırdığı gibi o da etrafını yokladı. Daha sonra bir ters tepkiyle kuvveti kesildi. Yastığının üzerine düşüverdi. Başı yastıktan evvel karyolanın topuzuna gelerek hemen ardından öne ve göğsü üzerine düştü. Ağzı ve gözleri açık, arkası üstü düşüp kaldı.

Biçare hasta, talihsiz Fantine ebediyen hayatı terk etmişti.

Jean Valjean, elini yakasındaki Javert’in eli üzerine koyarak onu bir çocuk eli açar gibi açtı. Sonra da Javert’e hitaben:

- Görüyorsunuz ya, biçare kadını öldürdünüz!

- (Öfkeyle bağırarak:) Böyle sözlere gerek yok! Artık yeter! Kısa keselim. Gidecek misin? Jandarmalar aşağıda. Çabuk ol, yoksa kelepçeleri getirtirim!

Odanın bir köşesinde eski bir karyola bulunmaktaydı. Ağır hastalar bulunduğu zaman nöbetçi rahibesi bu karyolada yatardı. Jean Valjean karyolaya doğru gitti. Göz açıp kapayıncaya denecek kadar bir zamanda karyolanın topuzlu demirini çıkarıp aldı ki, böyle bir şeyi ancak kendisi gibi güçlü kuvvetli bir adam yapabilirdi. Javert, kapıya doğru çekildi. Jean Valjean, elinde karyola demiri bulunduğu halde Fantine’in yatağına yaklaştı. Başını çevirerek Javert’e hitaben:

- Şu anda beni rahatsız etmemenizi size tavsiye ederim!

Doğrusunu söylemek gerekirse, Polis Müfettişi Javert, o anda titriyordu. Aşağıya gidip jandarmaları çağırmak istedi. Lakin Jean Valjean’ın bu zamandan istifade ederek kaçacağını hatırına getirince, böyle bir şey yapmaktan vazgeçti. Bastonunun ince tarafından tutarak arkasını kapıya dayadı ve gözünü avı olan Jean Valjean’a dikti.

Jean Valjean ise bu esnada yatağında ruhsuz olarak yatmakta olan Fantine’e sessiz, şaşkın ve mahzun bir halde bakıyordu. Hiçbir şey düşünmüyor, gözü önünde yalnız ölüyü ve ölümü görüyordu. İşte dünyanın sonu! İşte hayatın bittiği nokta! Bilinmeyen bir dakikada, belki bir saniyede gözlerin kapanmasından ibaret…

Jean Valjean bir müddet bu halde kaldı. Yüzünde üzüntünün ve ızdırabın izleri görülüyordu. Gayet etkilenmişti. Yavaşça ölünün üzerine eğildi. Kulağına kimse işitemeyecek şekilde bir şeyler söyledi.

Acaba ne söylemişti?

Feleğin sillesini yemiş biri bir ölüye ne söyleyebilirdi ki?

Bu söylenenleri, insan adını taşıyan kimse duyamamıştı. Acaba ölü işitmiş miydi?

Bazen hoş hayaller olur ki, yüce hakikatlere eştir. İhtimal ki bu tür hayaller yücelikle ilgili birer hakikat, birer gerçekliktir.

Şurası muhakkaktır ki, yatağın önünde geçen hadisenin yegâne şâhidi olan rahibe Simplice, sonraları bu hadiseyi anlattığı zaman Jean Valjean’ın Fantine’in kulağına eğilerek bir şeyler söylediğinde, ölünün ruhsuz ve solgun dudakları üzerinde bir tebessüm, ölünün hayret ve dehşetle kapanmamış olan gözbebekleri üzerinde de nuranî bir ışık peyda olduğunu görmüştü.

Jean Valjean, ölünün başını elleri içine aldı. Bir annenin sevgili yavrusunun başını şefkatle düzelttiği gibi, ölünün başını yastığına koydu. Gömleğinin yakasını örterek bağladı. Başlığıyla saçlarını örttü. Sonra gözlerini kapattı. Bu anda ölünün yüzü, nuranî bir ışıkla aydınlanmış gibi görünüyordu.

Ölüm! Büyük bir nuranî ışığa girmek demektir.

Ölünün bir kolu karyoladan dışarı çıkmıştı.

Jean Valjean bu elin önünde diz çöktü. Yavaşça bu eli kaldırdı. Ağzına götürerek dudaklarına götürdü. Sonra tekrar ayağa kalktı. Kendisini bekleyen Javert’e döndü:

- Şimdi size tâbiyim; gidebiliriz!

-5-

Münasip Bir Kabir

Jean Valjean, şehir hapishanesine götürüldü.

Belediye Başkanı Mösyö Madeleine’in tutuklandığı haberi duyulunca olağanüstü bir üzüntü ve heyecana yol açtı. Bununla beraber doğrusunu söylemek gerekirse, bunun bir “kürek mahkûmu” olduğu duyulunca, herkes ondan yüz çevirdi, denilebilir.

İki saatte kendisiyle beraber bütün faziletleri de unutulup gitti!

İşte dünya böyledir! Artık halkın nazarında o muhterem ve insan sever Belediye Başkanı Mösyö Madeleine olmayıp âdi ve nefret edilesi bir kürek mahkûmuydu. Halk henüz Arras’ta geçmiş olan hadiseden haberdar değildi.

Şehrin her tarafında dolaşan sözler şöylece özetlenebilir:

- Bilmiyor musunuz? Tahliye olunmuş bir kürek mahkûmu imiş!

- Kim?

- Belediye Başkanı!

- Boşversene, Mösyö Madeleine mi?

- Evet!

- Gerçekten mi?

- Adı Mösyö Madeleine değilmiş… Béjean mı, Bojean mı, Boujean mıydı neydi? Hatırıma gelmiyor.

- Aman Yarabbi! Yakalandı.

- Hapse atıldı.

- Şimdilik buradaki hapishanede kalıp sonra başka bir yere gönderilecekmiş!

- Nereye gönderilecekmiş?

- Herhalde ilk olarak Cinayet Mahkemesine! Çünkü vaktiyle ana yollardan birinde bir hırsızlık yapmış.

- Ya, öyle mi?

- Zaten ben ondan şüpheleniyordum!

- Gerçi pek iyi ve mükemmel bir adamdı. Fakat inançsızdı. Rastladığı çapkınlara para verip dururdu.

- Herhalde bunun iyi bir mal olmadığını ben zaten kestirmiştim.

İlh…

Bu arada büyük “salon”larda da bütün konuşmaların ana konusunu oluşturuyordu.

Drapeau Blanc gazetesi abonelerinden ihtiyar bir kadın derinliğine erişilmesi mümkün olamayan şu değerlendirmelerde bulunmuştu:

- Bu olaydan hiç esef duymadım! Bonaparte taraftarlarına iyi bir ibret dersi!

“Mösyö Madeleine” adındaki, Montreuil-sur-Mer kasabasını canlandırmış ve ahalisinin mutluluğuna hayatını vakfetmiş olan adam, artık bir hayal olmuştu! Beş altı senelik hakikat hayallerle yer değiştirmişti. Belki de bir rüya idi… Böyle olduğu da şüphesiz!

Madeleine ismine ve hatıralarına sadık kalanlar, yalnız üç veya dört kişiden ibaretti.

Bunlardan biri hizmetçisi ihtiyar kapıcı kadındı.

Bu günün akşamı iyi yürekli kadıncağız mahzun ve ürkmüş bir halde odasına kapanarak, keder içinde düşünüyordu.

Fabrika bütün gün kapalı kaldı. Büyük kapısı arkadan sürmelenmişti. Sokak, bir çöl görünümündeydi. Evde ise yalnız rahibe Simplice ile Perpétue vardı; bunlar da Fantine’in ruhsuz cesedini bekliyorlardı.

Mösyö Madeleine’in mutadı olduğu üzere eve geldiği zamandı ki, iyi yürekli kadın süratle kalkarak Mösyö Madeleine’in oda kapısının anahtarını çekmeceden çıkardı. Her zaman eline alarak yukarı çıktığı bir el şamdanını aldı. Anahtarı her zamanki gibi Mösyö Madeleine’in alması için çiviye taktı. Şamdanı da yanına bıraktı. Mösyö Madeleine’i bekliyordu. Tekrar sandalyesine oturup düşünmeğe başladı. Bütün bu şeyleri safça bir duyguyla yapmıştı.

İki saat sonra idi ki, birdenbire dalgınlığından uyandı:

- Ay, ben ne yapmışım? Anahtarını çiviye taktım…

Dediği sırada odanın penceresi açıldı. Açılan yerden bir el uzandı. Anahtarla şamdanı aldı. Yanmakta bulunan diğer bir şamdandan mumu yaktı.

Kapıcı kadın başını kaldırdı. Şaşkınlıktan ağzı açık kaldı. Bir şaşkınlık feryadı çıkarmak isterken başaramamıştı.

Pencereden uzanan bu eli tanıyordu. Bu el, bu kol, bu redingotun kolu meçhulü değildi.

Bu elin sahibi gerçekten Mösyö Madeleine idi.

Sonraları macerasını anlatırken kapıcı kadın o esnadaki halini şöyle tasvir ediyordu:

- (Haykırarak:) Aman Yarabbi! Başkan Efendi! Ben zannediyordum ki sizi…

Sözünün tamamlanmasının, Başkan Efendi’ye saygısızlık olacağını anlayınca susmuştu. Jean Valjean, kendisi için daima Mösyö Madeleine idi.

Jean Valjean, kapıcı kadının sözünü tamamlayarak:

- Hapiste zannediyordunuz değil mi? Evet, orada… hapishanedeydim. Penceredeki demir parmaklığı kırdım. Bir damın üzerinden kendimi aşağı atarak kurtuldum. Buraya geldim. Odama çıkıyorum. Git bana rahibe Simplice’i çağır. Mutlaka o biçare kadının cesedini bekliyordur…

Kapıcı kadın derhal itaat ederek yerinden kalktı.

Jean Valjean onun sadakat ve muhabbetinden emin bulunduğu için kendisine dair hiçbir tenbihatta bulunmadı. O kendisini kendisinden ziyade saklardı.

Araba kapısı açılmaksızın avluya ne şekilde girebildiğini kimse bilmiyor. Gerçi üzerinde daimî surette bir maymuncuk bulunmakta idiyse de, tutuklanma sırasında üstü aranmamış mıydı?

Bu karanlık nokta, anlaşılmamıştır. Odasına giden merdivenden yukarı çıkmağa başladı. Şamdanı yukarıda, merdivenin son basamağına bıraktı. Yavaşça oda kapısını açtı. Ağır ağır yürüyerek odanın pencerelerini kapadı. Sonra dışarı çıkıp şamdanı alarak tekrar odaya girdi.

Bu şekilde tedbirli ve ihtiyatlı davranmak gerekiyordu. Çünkü odası sokak üzerinde bulunuyordu. Etrafına bakındı. Üç günden beri girmemiş bulunduğu bu odada sandalyesi, yatağı, her şeyi yerli yerinde duruyordu. Son geceden beri, hiçbir düzensizlik görülmüyordu.

Hizmetçi kadın odayı silip süpürmüş, kırk sov’luk sikkeyi temizleyip masanın üzerine koymuştu.

Bir tabaka kâğıt alarak üzerine bir şeyler yazdı.

İşte yazdıkları:

“Cinayet Mahkemesinde beyan etmiş olduğum gibi ucu demirli kalın bastonumla Küçük Gervais’ten çalmış olduğum kırk sov’luk sikke budur!”

Bu kâğıdı, kırk sov’luk sikkeyi kapıdan girer girmez hemen görülmek üzere bıraktı.

Bir dolap açarak eski gömleklerinden birini çıkardı. Yırttı. İki gümüş şamdanı sardı. Bütün bu işleri sâkin bir halde yapıyordu. Bu işi görürken eline geçirdiği siyah ekmek parçasını da yemekteydi.

Büyük ihtimale göre ekmeği hapishaneden kaçarken beraberinde getirmişti. Hakikaten bu husus, kaçışından sonra yapılan tahkikatta odada bulunan ekmek kırıntılarından anlaşılmıştı.

Bu anda oda kapısı hafifçe iki defa vuruldu.

- Giriniz!

Odadan içeri rahibe Simplice girdi.

Rahibenin gözleri kızarmış ve benzi sararmıştı. Elinde tuttuğu şamdan titriyordu.

Kadrin şiddet ve ızdıraplarında öyle bir özellik vardır ki, ne kadar ilgili veya ilgisiz bulunursak bulunalım, yine de kalbî duygularımızı açığa vurmaya bizi zorlar.

Jean Valjean’ın tutuklandığı gün rahibe o kadar etkilenmiş ve heyecanlanmıştı ki, sanki rahibelikten kadınlağa dönmüştü. Ağlamıştı ve hâlâ titremekteydi.

Jean Valjean, üzerine birkaç satır yazı yazmış olduğu bir kâğıdı rahibeye uzatarak dedi ki:

- Hemşire, bu kâğıdı mahallenin rahibine veriniz.

Kâğıt katlanmamıştı. Rahibe kâğıda baktı.

Jean Valjean:

- Okuyabilirsiniz!

Rahibe okumağa başladı:

“Burada terk ettiğim şeyleri idare etmenizi rica ederim. Hepsi satılarak bir kısmını mahkememin masraflarına ve bir kısmını da bugün hayatını terk eden kadının defin masrafları için harcarsınız. Artarsa, onu da fakirlere ve muhtaçlara verirsiniz.”

Rahibe bir şey söylemek istedi. Manasız birkaç kelimeden sonra şunları kekeleyebildi:

- Başkan Efendi, son defa olarak bu bedbaht kadını da görmek istemiyor mu?

- Hayır! Beni takip ediyorlar. Onun yattığı odaya da girerek ruhunu incitirler…

Dediği sıradaydı ki, dışarıda büyük bir gürültü duyuldu.

Birçok ayak sesleri arasında kapıcı kadın, üzüntüyle haykırarak şöyle diyordu:

- Efendiciğim, size yemin ederim ki buraya bütün gün, bütün gece kimse girmedi. Bu müddet zarfında kapıdan ayrılmadım!

Bir adam cevap verdi:

- Ama bu odada ışık var?

İçeridekiler bu son sözü söyleyen adamın Javert olduğunu sesinden tanıdılar.

Oda öyle bir vaziyette bulunuyordu ki, kapısı açılınca sağdaki köşeyi tamamıyla örterdi. Jean Valjean, mumu söndürerek bu köşeye saklandı. Rahibe Simplice masanın önünde diz çökerek dua eder bir vaziyet aldı.

Kapı açıldı.

Javert içeri girdi.

Kapının dışında bir takım adamların konuşmaları ve kapıcı kadının itirazları işitiliyordu.

Rahibe Simplice başını yukarı kaldırmadı. Diz üzerinde dua ediyordu.

Javert, rahibeyi görünce ilerlemedi ve bulunduğu yerde durdu.

Hatırlardadır: Javert’in prensibi ve yaradılışı otoriteye ve hükûmet memurlarına saygı ve riayette bulunmaktan ibaretti. Onun nazarında bunun asla istisnası yoktu. İndinde dinî otorite yani manevi nüfuz ve kudret, maddî otoriteye tercih edilirdi. Genel olarak ruhânî görevliler, onun nazarında pek mukaddesti. Görevlerinde ve genel mahiyetteki muamelelerinde ne kadar mutaassıp ise, o nisbette de dindardı. Ruhanî görevliler, onun indinde pek saygıdeğerdi. Bir rahip, onun fikrince, aldanmayan ve rahibe ise asla yalan söylemeyen ve günah işlemeyen bir mahlûktu… Bu görevliler onun nazarında etrafı sağlam duvarlarla kuşatılmış ruhlardan ibaretti. Bu duvarlar üzerinde yalnız bir kapı bulunurdu ki, bu kapı, yalnız hakikatin çıkması için açılırdı…

Rahibeyi görünce hemen dönüp gitmek istedi.

Lakin bir görev kendisini orada tutmağa yeterliydi. Bu görev kendisini ileriye yönlendirirdi. İkinci derecede bir rahibeye bir soru sormak istedi. Karşısında bulunan rahibe ise, ömründe yalan söylememekle tanınmıştı. Javert, bunu biliyor ve bu meziyetinden dolayı ona bilhassa saygı ve riayet gösteriyordu.

- Hemşire, bu odada yalnız mı bulunuyorsunuz?

Bu, pek müthiş bir dakikaydı. Bu müthiş anda kapıcı kadın az kalsın bayılacaktı.

Rahibe başını kaldırarak cevap verdi:

- Evet!

- O halde beni ısrarımdan dolayı affediniz. Çünkü görevim gereği böyle davranmaya mecburiyet duyuyorum. Bu akşam bir adam görmediniz mi? Bir adam; hapishaneden kaçtı. Kendisini arıyoruz. İsmi Jean Valjean’dır. Görmediniz mi?

Rahibe cevap verdi:

- Hayır!

Halbuki yalan söylüyordu. Aynı zamanda iki defa yalan söylemişti. Tereddüt etmeksizin ve duraklamaksızın darbe darbe üzerine indiriliyordu. Sırf hakikati söyleyen bir insan da ancak böyle hareket edebilirdi!

Javert:

- O halde affedersiniz, hemşire!

Diyerek saygılı bir vaziyet aldı, rahibeyi selamlayıp odadan çekildi.

Oh, mukaddes kız!...

Rahibenin şahitliği Polis Müfettişi’nin indinde mukaddes ve kıymetliydi. Bu sebeple asla şüphe etmesine mahal yoktu. Henüz söndürülüp masa üzerinde tütmekte olan şamdana bile dikkat etmemişti!

*

Bir saat sonra bir adam, karanlıkta ve ağaçlar arasında Montreuil-sur-Mer kasabasından çıkarak süratle Paris’e doğru uzaklaşıyordu.

Bu adam Jean Valjean’dı.

Yolda rastladığı birkaç arabacının daha sonra zapt edilen ifadelerinden, Jean Valjean’ın koltuğunda bir paket ve üzerinde de kısa bir ceket bulunduğu anlaşılmıştır.

Bu ceketi nereden almıştı?

Bu da bilinmiyor!

Yalnız şu var ki, fabrikanın revirinde birkaç gün evvel bir köylü vefat etmişti. Yalnız onun üzerinde böyle bir ceket görülmüştü. Muhtemelen üzerindeki, bu ceketti.

*

Fantine hakkında bir iki kelam daha edelim:

Hepimizin bir anası vardır ki, bu da topraktır. Fantine’i de bu anaya terk ve teslim eylediler. Mahalle rahibi eşyanın satışından sağlanan meblağdan büyük bir kısmını fakirler için ayırmakla iyi bir harekette bulunduğu zannına düştü. İhtimal ki, iyi yapmıştı. Daha başka ne yapabilirdi? Kendisine sipariş eden ve sipariş edilenler kimlerdi? Biri kürek mahkûmu, diğeri de bir fahişe değil miydi?

Bu yüzden rahip kötü bahtlı kadının cenazesini pek az bir para ile kaldırtmıştı.

Fantine, fakirlere mahsus kabristana götürüldü. Masrafsızca açılan bir çukura atıldı. Bu kabristandaki fakirlerin cisimleriyle beraber isimleri de unutulur. Bereket versin ki, Tanrı ruhların nerede bulunduğunu bilir. Fantine’in atıldığı yer, eski bir kabir olup içinden bir takım kemikler çıkmıştır. Onu bu kemiklerin üzerine atarak üzerini örttüler.

Biçarenin kabri de yatağına benzemişti!

-1-

Nivelles’ten Gelirken Neye Rastlanılır?

Geçen sene (yani 1861 yılında) Mayıs’ın bir güzel sabahında bir yolcu, yani bu hikâyeyi anlatan adam, Nivelles’den yola çıkarak Hulpe’a doğru yüzünü döndürmüş gidiyordu. Bu yolcu yaya yürüyordu. Birbiri ardınca gelen, âdeta büyük ve heybetli deniz dalgalarını andıran tepelerden geçerek, nihayet iki sıra ağaçlıklı geniş bir yol üzerinde ilerlemekteydi. Lillois ve Bois-Seigneur-İsaac taraflarını geçti. Batıdan kara taştan yapılıp devrilmiş bir kap şeklini andıran Braine-l’Alleud’nün çan kulesini görebiliyordu.

Büyük ve yüksek bir ormanı geride bırakmıştı. Dar bir yolun köşesinde “Eski hudut, No.4” levhası asılmış eski bir direği ve cephesinde: “Dört Rüzgâr Meyhanesi, Echabeau, Özel Kahvehane” yazılı meyhaneyi geçti. Biraz ileride bir vadinin sonuna erişti. Burada yolun altındaki kemerden bir su geçer. Seyrek fakat yemyeşil ağaçlık bir yer, yolun bir köşesinden itibaren vadiyi işgal etmekte, fakat gittikçe seyrekleşerek Braine-l’Alleud’ye doğru uzanıp gitmekteydi.

Orada, sağda ve yolun kenarında han ve bunun kapısı önünde de dört tekerlekli bir yük arabası bulunuyordu. Bundan başka şerbetçiotunun dallarından oluşturulmuş büyük bir demet, bir saban, bir çalılık, kuvvetli bir çit ve dört köşe açılmış bir çukurda duman yayarak yanmakta olan kireç ile saman dallarından yapılmış eski sundurmanın uzun bir merdiveni görülür. Biraz ötede tarlada bir genç kız çapa ile çalışmakta ve tarlanın zararlı otlarını ayıklamaktaydı. Sarı kâğıt üzerine basılmış olup seyyar bir tiyatroya ait olduğu akla gelen büyükçe bir ilan, rüzgârın tesiriyle sallanıp duruyordu.

Hanın köşesinde bir havuz vardı. Havuzda bir sürü ördek çırpınarak yıkanmakta ve suya dalıp çıkmaktadırlar. Bu havuzun kenarından geçen bozuk bir yol, ilerideki çalılar arasında kaybolur.

Yolcu, bu yol üzerinde yürümekteydi. Yaklaşık yüz adım kadar ileride üzeri tuğla ile örtülmüş ve on beşinci asırdan beri mevcut bir duvar uzanıp gidiyordu. Bunun sonunda XIV. Louis zamanındaki usul gereğince yapılmış büyük bir taş kapı göze çarpar. Kapı üzerinde iki madalyon resmi vardır.

Bir binanın düz ve sade cephesi, bu kapıyı zapt edecek kadar dik olarak ilerleyen bir duvarla sağda bir köşe oluşturacak kadar kapıya doğru uzanmıştı. Kapı önünde ayrılmış bir yerde mayıs çiçeklerinin her türü dikilmişti. İki eski kanadı ve bir tokmağı bulunan bu kapı, bu sırada kapalıydı. Güneş, latif ışınlarıyla ortalığı aydınlatıp süslüyordu. Ağaç dalları Mayıs ayına mahsus bir rüzgârdan ziyade kuş yuvalarının mevcudiyeti sebebiyle titreşmekteydi.

Küçük bir kuş tam bir serbestlikle büyük bir ağacın üzerinde şüphesiz sevdanın etkisiyle şarkılar söylemekteydi. Yolcu eğilerek kapının sol kanadı altına denk gelen eşik taşı üzerinde oldukça geniş, yuvarlak bir çukur gördü. Tam bu esnada kapı açılarak köylü bir kadın göründü. Kadın, yolcuyu ve neye baktığını gördü. Dedi ki:

- Bu çukuru bir Fransız top güllesi açmıştır.

Sonra sözlerine ekledi:

- Kapının yukarı tarafında ve çivinin yanındaki deliği de uzun çaplı bir tüfek kurşunu açtı. Ama kapıyı tamamıyla delip geçmedi.

Yolcu:

- Buraya ne derler?

Köylü kadın cevap verdi:

- Hougomont.

Yolcu doğruldu ve bir iki adım ilerleyerek çitlerin üzerinden etrafına bakındı. Yapraklar ve ağaçlar arasından ileride bir tepe ve bu tepe üzerinde arslan şekil ve heybetinde bir şey gözüne ilişti.

Yolcu, Waterloo muharebesi meydanında bulunuyordu.

-2-

Hougomont

Hüzün verici bir manzarası olan Hougomont, Avrupa’nın “Büyük Baltacı” ünvanıyla nitelediği Napoleon’un Waterloo muharebesinde ilk zorluklarla karşılaştığı ve engellere çarptığı yer olduğu gibi, baltasının altına ilk rast gelen budak da burasıdır.

Burası evvelce büyük ve mükemmel bir saray olduğu halde bugün bir çiftlikten başka bir şey değildir. Bu malikâne Somerel derebeyi Hugo tarafından kurulmuştur ki, Villiers’deki altıncı kilise papazlığı vakfını kuran ve varidatını sağlayan adam da budur.

Yolcu kapıyı itti. Kapının dehlizi altında bulunan eski bir kalista27yı dirseğiyle iterek avluya girdi.

Bu avluda gözüne çarpan ilk şey, on altıncı asırda yapılıp etrafı haraba yüz tutmuş olan kemerli bir kapı oldu. Torunlara yadigâr kalmağa değer bulunan mimarlık ve oymacılık eserleri fikri, ekseriya harabeliklerin seyrinden ve manzarasından doğar.

Kemerin yanındaki duvarda başka bir kapı daha vardır ki, bunun taşları IV. Henri devrinin mahsulü olduğu düşünülür. Bu kapıdan içinde meyveli ağaçlar bulunan bir bahçenin ağaçları görülüyordu.

Bu ikinci kapının yanında bir ocak deliği ile kazmalar, kürekler, yük arabaları, kapak taşı ile demirden çıkrığı bulunan eski bir kuyu, öteye beriye sıçramakta olan bir piliç, ara sıra kabaran bir hindi, üzerinde çanı bulunan küçük bir mabet, bu mabedin duvarı üzerine salınmış bir armut ağacı görülür.

Napoleon Bonaparte için zapt edilmesi gereken bu avlu ve muhteviyatı işte bundan ibarettir. Eğer bu küçük yeri bir kere elde edebilse, sanki bütün dünya onun olacaktı…

Tavuklar, avlunun toprağını ayaklarıyla didiklemekte ve İngilizlerin yerine geçen ve ara sıra dişlerini gösteren iri bir köpeğin hırıltısı da işitilmekteydi.

İngilizler, burada hayret edilecek ve övülecek bir harekette bulunup Cooke adındaki kişinin emir ve kumandasında bulunan dört bölük muhafız askeri, bir ordunun yedi saat devam eden saldırılarına ve şiddetli baskısına karşı direnmiştir.

Hougomont harita üzerinde mevcut binalarıyla genel görünümü ve alanının resmi, bir köşesi kesilmiş muntazam olmayan bir nevi dikdörtgene benzemektedir.

Şehrin güney kapısı kesilmiş köşeye tesadüf edip, mevcut gayet muhkem bir duvar koruyordu. Şehrin biri güneyde, diğeri kuzey tarafında bulunan iki kapısı vardı. Güney kapısı sarayın ve kuzey kapısı ise çiftliğin kapılarıdır.

Savaş çıktığında Napoleon Bonaparte buraya kardeşi Jérome’u gönderdi. Jérome’un kumandası altında Guilleminot, Foy ve Bachelu tümenleri vardı. Bu tümenler şiddetle taarruz etmişler, hatta daha sonra bütün Reille kıtaları da takviye olarak gönderildikleri halde, bir başarı sağlayamamışlardır. Mağlup oldular. Kellermann’ın bütün gülleleri, zikrettiğimiz bu metin ve sağlam duvara karşı harcanıp heba ediliyordu.

Kuzeyden saldıran Bauduin alayı, Hougomont’u sıkıştırmak için yeterli miktarda olmadığı gibi, Soye alayı da güneyden taarruz etmiş ve kısmen yarabilmiş, fakat yine de zabta muvaffak olamamıştı.

Çiftliğe ait binalar, güneydeki avlu ile çevrilmiştir. Fransızlar tarafından kırılan kuzey kapısının bir parçası duvar üzerinde asılı durur. Bu kapı parçası, iki kirişe çivilerle tutturulmuş dört tahta parçasından ibarettir. Üzerinde harp silahlarının tahrip izleri görülür.

Fransızlar tarafından tahrip edilen kuzey kapısının duvarında bulunan ve bu kısımdaki avlunun bitiminde asılı duran yarı açık çerçeve yerine bir top konulup yerleştirilmiştir. Duvarda açılmış olan bu kapı, dörtgen şeklinde olup duvarın alttaki kısmı taştan, üstteki kısmı ise tuğladandır. Kuzey avlusunu kapatan, işte bu duvardır. Kapı hemen âdeta bir araba kapısına benzer; iki geniş kanadı âdi ve kaba bir tahtadan yapılmıştır. Üst tarafı tamamen çayırlıktır. Bu giriş için yapılan çarpışmalar çok şiddetli olmuştur. Kapı üzerinde kanlı ellerin temasıyla oluşan bir sürü şekiller epeyce zaman sonra bile görülmekteydi. Bauduin, işte burada öldürülmüştür. Bu avluda el’an savaşın musibetleri görülür ve hissedilir. Savaşla ilgili bütün dehşet ve yıkım izleri görünür… Sanki savaşın çöküntüsü taşlaşmış da el’an hayat eserleri gösterip hemen ardından ölüm haline geliyor. Sanki o müthiş mücadeleler, o kanlı çarpışmalar dün olmuş gibi eserler ve belirtiler gösteriyor. Bütün duvarlar sanki ölüm halinde bulunuyor, taşları düşüyor… Kayalar bağırıyor… Her tarafta açılan delikler, delik değil sanki birer yaradırlar. Ağaçlar eğilip sallanıyorlar, titreşiyorlar, sanki buradan kaçmak istiyorlar…

Bu avluda 1815 tarihinde şimdi olduğundan daha fazla bina mevcuttu. Yıkılan binaların enkazı bir takım yollar, köşeler ve tepeler oluşturmuştur.

İngilizler burada siperlenmişlerdi. Gerçi Fransızlar da girebilmişlerse de uzun müddet duramamışlardır. Mabedin köşesinde Hougomont Şatosu’nun yegâne kalıntısı olan bir cephesi harap olmuş ve uzun müddet varlığını muhafaza edebilmişse de âdeta delik deşik bir hale gelmiştir.

Şato, bir kale burcu ve mabet ise “blokus” yani bir tür istihkâm vazifesi görmüştür. Bununla beraber oradan atılıp çıkarılmışlardır.

Fransızlar duvarların arkasından, buğday ambarlarının üstünden, mahzenlerin altından, baca, pencere gibi, kısaca binaların ve meskenlerin her tarafından açılan ateşe maruz kaldılar kalmaları üzerine, Karşılık olarak çalı çırpı getirip duvarları ve adamları ateşe verdiler. Top ateşine yangınla karşılık vermişlerdir.

Şatonun harap köşesinde demir çubuklarla mücehhez pencerelerden bakıldığında tuğladan yapılmış odalar göze çarpar ki, İngiliz askerleri buralara da sığınmışlar ve pencerelerden ateş ettikleri sırada duvarları da siper edinmişlerdir. Duvarlar âdeta tabii birer istihkâmdı. Zemin katından çatıya kadar uzanan helezoni merdiven, deniz hayvanlarının kırılmış mahfazasına benziyordu. Bu merdiven iki katlıydı. İngilizler merdivende kuşatılınca yukarı kısmında toplanmışlar ve aşağı kısmı ise kesip tahrip etmişlerdir.

Merdivenin basamakları geniş mavi taştan yapılmış olup ısırgan otlarının arasında bir taş yığını gibi kalmıştı. Basamaklardan henüz bir on kadarı bugün bir taraftan duvara dayalı halde göze çarpar. Basamaklardan birincisinin üzerinde bir resim mahkûktur (oyulmuştur). Basamaklar oyuklarından duvara kuvvetli bir şekilde tesbit edilmiş olup başka tarafları ise harap ve kırık bir çene kemiğine benzemiştir.

Burada iki eski ağaç da göze çarpar ki, bunlardan biri ölü hale gelmiştir. Diğeri hâlâ hayatta ise de gövdesinin alt kısmından yaralanmış ve Nisan’da yine toparlanıp çiçeklenmiştir.

1815 tarihinden beri bu ağacın yapraklarının ve dallarının harap merdivenin içine doğru girmeğe başladığı görülmüştür. Dışında sözünü ettiğimiz olaylar geçtiği sırada mabedin içinde de kanlı çarpışmalar olmuştur. Savaştan sonra eski sükûn ve sessizliğe dönüldüğü halde mabedin içi pek garip bir görünüm kazanmıştı.

Kanlı çarpışmaların yapılmasından beri ne ruhanî bir âyin yapılmış ne de dua okunabilmiştir. Kaba ahşap ve ağaçlardan yapılmış mihrap, her nasılsa mevcudiyetini muhafaza edebilmiş. Mabet kireç kaymağıyla sıvanmış dört duvardan oluşmuştur. Mihrabın tam karşısına rastlayan bir kapı ve kapının iki tarafında kemerli iki pencere vardır. Kapının üzerinde tahtadan büyük bir haç ve bunun üzerinde de dört köşe bir nefeslik vardır ki, bu, bir çuvalla tıkanmıştır. Yerde köşelerden birinde camları kırılmış bir çerçeve durmaktadır. İşte mabedin içi bu durumdadır.

Mihrabın yakınında Azize Anna’ın on beşinci asırdan kalma tahtadan heykeli çivilerle sabitlenmiş ve kucağındaki Hz. İsa’yı temsil eden çocuğun başını bir gülle alıp götürmüştür.

Fransızlar bir aralık mabede hâkim olmuşlarsa da daha sonra terk etmek mecburiyetinde kalmışlar ve çıkarlarken de burası yangına verilmiştir. Alevler, mabedi bir fırına çevirmiştir. Kapılar, döşemeler tamamen yanmış ve ateş, heykelin bir kısmını da tahrip ettikten sonra sönmüştür.

Duvarlar, yazı ve resimlerle kaplanmıştır. Hz. İsa’nın ayakları altında “Henquinez” ve daha altında “Conde de Rio Maior, Marques y Marquesa de Almagrao (Habana)” kelimeleri görülür.

Bunlardan başka bir takım Fransız isimleri de var, sonlarına ünlem konulmuş; öfke işareti. 1849’da duvarı tamir etmişler ve üzerini de kireçle sıvamışlardır. Bu mabet içinde birçok milletler, birbirlerine küfür ve hakaret ediyorlardı!

Bu mabedin kapısı önünde elinde balta bulunan bir ceset bulunmuştur. Bu, Teğmen Legros’un cesediydi.

Mabetten çıkıldığında sol tarafta bir kuyu görülür. Bu avluda bunun gibi iki kuyu vardır. Bunun kovasıyla çıkrığı yoktu. Neden yoktu? Çünkü kuyudan su çekilmiyordu. Neden çekilmezdi? Çünkü kuyu insan kemikleriyle doluydu.

Son defa olarak bu kuyudan su çıkaran kişinin ismi Guillaume Van Kylsom’dur. Bu, Hougomont’ta oturan bir köylü olup bahçıvanlık etmekteydi. 1815 yılı Haziranının on sekizinde bu adamın ailesi, kaçıp gizlenmek üzere civardaki ormana gitmişti. Villiers Manastırı’nın etrafını kuşatan bu orman, birçok günler geceli gündüzlü dağılan bu talihsiz ahaliye güvenli bir sığınak olmuştu. Bu gün ormanda yanmış ağaç kütüklerinden kalmış bazı izler ve belirtiler, o sırada çalı çırpılar arasında titreyip durmuş olan bu biçarelerin bulundukları yerleri gösterir.

Guillaume Van Kylsom’a gelince: Hougomont’da kalarak sırf “Şatoyu korumak için” mahzenlerden birine kapanmıştır. İngilizler saklandığı yeri keşfedip kendisini gizlendiği yerden çıkardılar. Savaşmakla meşgul oldukları için ara sıra kılıçlarının tersiyle vurarak korkuttukları bu adamı muhtelif hizmetlerde kullanmışlardır. Savaş sırasında susamış olan İngilizlere Guillaume su taşımıştır. Suyu, biraz evvel zikretmiş olduğumuz kuyudan çıkarırdı. Çoğu orada son yudum sularını içtiler. O kadar ölünün su içmiş olduğu bu kuyunun da sonunda ölüme mahkûm olması tabii sayılabilir.

Savaştan sonra cesetlerin defnine sıra geldi. Başarının hazırlanıp kazanılmasını taciz etmek için ölümün özel bir usulü vardır ki bu da zaferden sonra veba illetini doğurmasıdır! Tifüs hastalığı da muzafferiyete bağlıdır ve böyle zamanlarda onunla beraber bulunur.

Kuyu derin olduğu için sonunda kabire döndürdüler. İçine alelacele üç yüz ceset koyup doldurdular. Bu cesetlerin acaba hepsi hakikaten cansız mıydı? Rivayete göre değildi. Çünkü ölülerin defnini takip eden gece, o kuyudan imdat isteyen bir takım hafif sesler işitilmiştir.

Bu kuyu, avlunun ortasında tecrit edilmiştir: Kısmen taştan, kısmen tuğladan inşa edilmiş olan üç duvar, paravana kanatları gibi kuyunun üç tarafını çevirip dörtgen bir kule şeklinde kuşatmıştır; dördüncü tarafı ise açıktır. İşte suyu bu açık taraftan taşırlardı.

Üç duvardan önündekinde bir top güllesi tarafından açıldığı sanılan gayet muntazam şekilde öküz gözüne benzeyen bir delik göze çarpar. Dörtgen şeklinde olan kulenin vaktiyle çatısı da varmış. Fakat bugün yalnız kirişleri mevcuttur. Sağ yanındaki duvarı tutup destekleyen demirler, bir haç resmi oluşturur. Eğer eğilip de bakılırsa, bakış, tuğladan silindir şeklinde karanlık bir derinlikte kaybolur.

Duvarların aşağısı ve kuyunun etrafı ısırgan otlarıyla örtülüdür.

Belçika kuyularının hepsinin ağzında mavi taştan geniş bir kapak bulunduğu halde bu kuyu bundan mahrumdur. Mavi kapak yerine bu kuyuya bir travers uzatılıp bunun üzerine de beş altı tane boğumlu ağaç kütüğü konulmuştur. Bu çürük ağaçlar, büyük bir iskeletin kemiklerine benzerler.

Kuyunun ne çıkrığı, ne kovası ve ne de zinciri vardır. Yalnız taştan teknesi mevcuttur ki, yağmur sularıyla dolduğu zaman suluk hizmetini görür. Ara sıra civar ormanlardan bir kuş kuyu başına gelip bu taş teknedeki birikmiş sudan içer ve uçup gider.

Bu harabe içinde çiftliğin bir hanesinde el’an oturan vardır. Evin kapısı avluya bakar. Gotik tarzındaki kapının güzel kilit levhası yanında demirden yapılmış bir siyah halka bulunmaktadır. Hannoverli Teğmen Wilda çiftliğe sığınmak üzere bu halkayı tutmuş haldeyken, Fransız baltacı askerlerinden biri baltasıyla vurarak elini kesmiştir.

Evde çoktan beri, vefat etmiş olan eski bahçıvan Van Kylsom’un büyük babası oturmaktadır. Saçları ağarmış bir kadın bize dedi ki: “Üç yaşında iken ben buradaydım. Benden büyük olan ablam, korkup ağlıyordu. Bizi ormana götürdüler. Ben annemin kolları arasında bulunuyordum. Herkes kulağını toprağa koyup uzaktan bir ses gelip gelmediğini dinlerdi. O zaman ben de topu taklit ederek ‘Bom! Bom!’ diye bağırırdım.”

Sol tarafta, avlunun bir kapısı vardır. Buradan bir meyve bahçesi göründüğünü yukarıda söylemiştik. Bu bahçenin müthiş bir manzarası vardır.

Bahçe üç kısma ayrılmışsa da buna üç fasıladan ibaret demek aslında daha münasip olur. Birinci kısım, alelade bir bahçedir. İkincisi meyveli ağaçlara ayrılmıştır. Üçüncü kısım ise bir ormandır. Üç parçanın çiftlik ve şato tarafında ortak bir duvarı olduğu gibi, solda bir çit, sağda ve nihayette ise başka bir duvar vardır. Sağ taraftaki duvar tuğladan ve nihayetteki ise taştan inşa edilmiştir. Buraya girmek için bir adam evvela bahçeye adım atar. Bahçe, avludan biraz alçaktır. İçinde frenküzümü ağaçlarıyla bol miktarda yabani otlar ve fidanlar vardır. Yontulmuş taştan çifte sütunlu güzel setleri de mevcut olup evvelce derebeylerine ve prenslere mahsus olmak üzere inşa edildiği anlaşılır. Bugün bir harabeliğe dönmüştür.

Taş sütunları üzerinde bir takım küreler göze batar ki, başlangıçta bunlar taş güllelere benzer. Şimdiki durumda ayaktaki sütunların miktarı kırk üç olup geri kalanları otların üzerine uzatılıp bırakılmıştır. El’an üzerlerinde savaşın yaraları bereleri mevcut. Bunlardan biri kırılmış olup kırık bacak gibi bir tarafa dayatılmıştır.

Bu alçaktaki bahçeye Birinci Avcı Piyade neferlerinden altısı girer. Çıkmağa muvaffak olamayınca ininde tutulan ayılar gibi bahçede kalırlar. Hannoverli iki bölük asker bunları ablukaya alır. Bölüklerden biri tamamen karabina28 ile donatılmıştır. Bu altı asker, bu iki bölükle savaşmağa yahut kendilerini savunmaya mecbur olurlar. Hannoverli askerler, bahsedildiği gibi, sütunlar üzerinde mevzilenip yukarıdan aşağı kurşun atarlar. Avcı neferleri ise aşağıdan yukarı kurşun atmağa mecbur olurlar. İki yüz kişi ile savaşmağa mecbur olan bu altı asker, kendilerine siper olarak frenküzümü ağaçlarından başka hiçbir şey bulamadıkları halde yarım saat karşı koyduktan sonra altısı da yağmur gibi yağan karabinaların kurşunları altında can verirler.

Birkaç basamak merdivenden çıkılırsa, bahçeden asıl meyve ağaçlarının bulunduğu yere geçilir ki, burada birkaç metrelik yerde bin beş yüz kişi yaklaşık bir saat zarfında telef oldular. Duvar, halen savaşmağa hazır bir durumda görülür.

İngilizler tarafından duvarın muhtelif noktalarından açılmış olan otuz sekiz mazgal deliği el’an göze çarpar.

On altıncı mazgal deliğinin önünde granit taşından yapılmış iki İngiliz askerinin mezarı vardır. Bu delikler, yalnız güney taraftaki duvarın üzerinde görülür. Çünkü asıl hücum, bu taraftan başlamıştı.

Bu duvar, dıştan büyük ve kuvvetli bir çit ile çevrilmiş olduğu için bir dereceye kadar gözlerden gizlenmiştir.

Fransızlar buraya geldiklerinde çiti geçtiler ve iş yalnız bundan ibaret sandılar. Hâlbuki çit geçildikten sonra karşılarında bir de duvar bulunduğu görüldü. Bu, onlar için büyük ve geçilemez bir engeldi. İngiliz askerleri ise duvarın arkasında bulunuyorlardı. Açılan otuz sekiz mazgal deliğinden aynı zamanda atılan kurşunlar, gülleler yağmur taneleri gibi dökülmeğe başlamış, Soye alayı bu müthiş ateş altında bu şekilde mahv ve perişan olmuştur.

İşte Waterloo muharebesine bu şekilde başlanmıştır.

Sonunda bahçe zapt edildi. Merdiven bulunmadığı için Fransızlar elleriyle, tırnaklarıyla tırmanarak çıkmağa mecbur oldular. Ağaçların altında İngilizlerle boğaz boğaza savaştılar. Bahçedeki bütün ağaçlar ve bitkiler kanla sulandı… Nassau’nun idaresinde bulunan yedi yüz kişiden mürekkep bir tabur asker, burada yıldırımla vurulmuş gibi bir anda mahvolmuştur.

Duvarın dışında Kellermann’ın iki bataryasında bulunan topların attığı gülleler, duvarı aşındırıyordu.

Elbette bu bahçe de bir diğeri gibi Mayıs’ta duygulu bir hale bürünür. Altın gibi goncaları, gümüş gibi çiçekleri vardır. Otlar oldukça yüksekçene uzar. Araba atları otlar. Bahçeden gelip geçenler, ağaçların dallarına çamaşır için bağlanmış olan ipleri görerek başlarını eğmeğe mecbur olurlar. Ayaklar, kirpilerin açmış olduğu çukurlara girer.

İşte bunların arasında kökünden çıkarılmış yeşil bir ağaç kütüğü! Binbaşı Blackman bu kütüğe dayanmış, ruhunu teslim etmiştir.

Bunun biraz ötesindeki büyük bir ağacın altında da Alman generallerinden Duplat yaralanarak ölmüştür. Bu general aslen Fransız olup bilinen Nantes hadisesi hengâmında Fransa’yı terk etmişti.

Bu ağacın yakınında da yaşlı ve malül bir elma ağacı vardır ki, vücudunda açılan yaraların iyileşmesi için çamur ve samanla timar edilmiş, elma ağaçlarının hemen tamamı ihtiyarlıktan yani eski oluşlarından dolayı hemen kuruyup mahvolmaktadır.

Bir gülle veya kurşun tanesine hedef olmamış bir ağaç görülemez. Bahçenin ötesinde berisinde ağaç iskeletlerine bolca rastlanılır.

Kargalar, ağaçların dalları üzerinde uçuşurlar. Bahçenin bittiği yerde menekşelerle dolu küçük bir tarla vardır.

Bauduin ölüyor, Foy yaralanıyor, yangın başlıyor: Birbirini vuruyorlar… Kesiyorlar, kanlar akıyor… İngiliz, Alman ve Fransız kanları birbiriyle iyice karışıyor… Bir kuyu, cesetlerle doluyor. Duplat ve Blackman öldürülüyorlar. İngiliz askerlerinin bazı uzuvları kesiliyor. Reille’in kırk taburuyla diğer yirmi tabur Fransız askerinin onda biri yok oluyor. Üç bin kişi kılıçtan geçiriliyor, boğazlanıyor, kurşunla vuruluyor, tepeleniyor, yakılıyor… Topraklar insan kanıyla sulanır. Niçin? Sebep ne?

Bugün bir köylünün bir turiste: “Mösyö, arzu ederseniz bana üç frank veriniz; size Waterloo muharebesine dair bütün izahatı vereyim!” demesi için mi?

27 Üstü açık ve hafif bir tür araba.

28 Namlusu yivli, kısa tüfek.(E.K.)

-3-

18 Haziran 1815 Tarihi

Biraz geriye doğru dönmek gerekiyor ki, bu da anlatanın hakkıdır. 1815 senesine, hatta bu kitabın başlarında anlatılmış olan olayların biraz daha ilerisine bakışlarımızı çevireceğiz.

Eğer 1815 yılı Haziran’ının on yedinci gününü takip eden on sekizinci gecesi yağmur yağmamış olsaydı, şüphesiz Avrupa’nın istikbali pek çok değişirdi. Az çok bir yağmurun inmesi Napoleon’un çöküşe doğru meyletmesine yol açmıştır.

Waterloo’nun Austerlitz’in sonu olması için İlahî Kudret, yüzünü mevsimin normal gidişatına aykırı olarak bir bulutla örtüp yağmur yağdırmış, bu da bir dünyanın yıkılmasına yetmiştir.

Waterloo muharebesine ancak saat on bir buçukta başlanabildi. Bu gecikme, Blucher’e vakit kazandırdı.

Bu gecikmenin sebebi neydi?

Çünkü zemin, yağan yağmurla ıslanmıştı. Top arabalarının kolayca nakli ve hareketi için, hiç olmazsa suların biraz çekilmesi, zeminin biraz sertleşmesi beklenmiştir.

Napoleon, topçu subayı olduğu için, bu lüzum ve ihtiyacı takdir etmiştir. Abukır olayında “Güllelerimizden biri altı adam telef etmiştir!” diyerek geçici hükûmete rapor veren mahir ve muktedir yüzbaşı da işte bu adamdı.

Bütün muharebe planları topçuluk esası üzerine yapılmıştı. İstediği noktaya koyup yerleştirdiği bataryaları, kazandığı zaferlerin anahtarıydı. En birinci emeli, bataryalarını kolaylıkla ve başarılı bir şekilde her istediği yere nakletmekten ibaretti. Bu arzusuna erişirse kazanacağına muhakkak nazarıyla bakıyordu. Düşmanının askerî hareketini bir istihkâm veya kaleye benzetir, bu kaleyi topla döğmeyi uygun görerek, bu şekilde mücadelesini yürütürdü. Düşmanın zayıf noktalarını buldukça bataryalarını oraya yönlendirirdi.

Kısacası giriştiği savaşları topla kazanırdı. Kişiliğini oluşturan niteliklerden zekâ ve feraseti arasında nişancılık meziyeti ise, dostları ve düşmanları tarafından teslim edilmiştir.

Askerî safları yarıp geçmek, alayları mahv ve harap etmek, savaş hatlarını dağıtmak, bütün kitleleri hercümerç etmek gibi askerî operasyonları hazırlamak ve sağlamak için vurmak, yine vurmak, daima vurmak fikrindeydi. Bu görevi top güllelerine gördürürdü.

Müthiş ve karşı konulamaz olan bu usûl, seçkin zekâ ve irfan ile de birleşince, muharebelerin bu azgın ve müthiş kahramanı için aralıksız on beş sene devam eden cenk-ü cidalde hezimete uğramayı ve kesin mağlubiyeti neredeyse imkânsız derecesine vardırmıştır.

1815 senesi Haziranı’nın on sekizinci günü de topa ve topçuluğa güveniyordu. Wellington’un kumandası altında yüz elli dokuz, Napoleon’un emri altında ise iki yüz kırk top vardı. Zemin yaş olup da top arabalarının harekâtına müsait bulunsaydı, savaş harekâtına sabahın altısında başlanacaktı. Bu suretle muharebeye daha evvel başlanır, yani Prusyalıların bozguna uğramasından üç saat evvel, yani iki saat zarfında kazanılır, zafer sağlanır ve harbe son verilirdi.

Hâlbuki muharebe kazanılmadı. Elbet bu muharebede bazı noksanlıklar vardı. Bunun ne kadarı Napoleon’a aittir? Gemiciye, fırtınanın çıkması ve devam etmesinden dolayı kusur yüklenebilir mi?

Acaba Napoleon’un manen çöküşünün, o tarihte ortaya çıkan iç durumlarla bir münasebeti, bir bağlantısı var mıydı?

Yirmi sene devam eden savaşlarda, kının namluyu aşındırdığı gibi, onun ruhu da cismini aşındırmış mıydı? Yorgunluğun, bitkinliğin ve ataletin maneviyata etkisi inkâr edilebilir mi? Bu emektarın artık işi bırakarak uzlete çekilip istirahat etmeyi seçeceği zaman gelmemiş miydi? Başka bir deyişle, artık emekliliğe hak kazanmamış mıydı? Acaba bu olağanüstü dehâ birçok tarihçinin sandığı ve hükmettiği gibi ay-tutulmasına mı uğramıştı?

Bu zekâ güneşi tutulmaya mı meyletmişti? Alışkanlıklar, zaaf ve çöküşünü kendisinden gizlemeye mi gayret ediyordu? Talihinin aykırı yönünden esen bir rüzgâr karşısında, korku ve tereddüde uğramağa mı başlamıştı? Yoksa tehlikeye karşı bir kumandan için her halde vehameti davet eden bir kayıtsızlık mı gösteriyordu?

Maddeten büyük adamlar arasında görülen benzer işler bakımından, dehâya mahsus görüş kısalığı için bir sınır, bir yaş var mıdır? Gerçi, yaşlılığın zekâ ve anlayışa etkisi bulunduğunu kabul edenler vardır.

Meşhurlardan Dante’ler, Michel-Angelo’lar için yaşlılık ilerleme ve gelişmişlik sayıldığı halde, Annibal’ler, Bonaparte’ler için eksiklik ve düşüklük mü sayılır? Napoleon, zafer kazanma meziyetlerinden kendini tecrit mi etti? Yoksa zafer kazanmanın anahtarını kayıp mı etmişti?

Karada, ayakları dibinde açılan bir girdabı, önünde kurulmuş olan bir tuzağı; denizde gemisini batıracak taşları anlayıp belirlemekten artık aciz mi gösteriyordu?

Evvelce musibetleri vaktinden evvel anlardı. Koku alma gücü de kuvvetliydi. Belirtileri ve musibetleri daha uzaktan hissedip kokusunu alırdı. Şimdi bu özellikten mahrum mu oldu?

Evvelce zafere giden bütün yollar önünde açık bulunan ve muzafferiyet arabasının üzerinde otoriter parmağıyla yöneten bu adam, artık o arabayı yürütmekten âciz bir hale mi geldi? Önündeki uçurumları görerek kendisine bir şaşkınlık mı ârız oldu? Hani ya o keskin zekânın mucize gibi eserleri? Altındaki zafer arabasını, şan ve şöhretinin önündeki girdaba sevk edecek kadar olsun, ustalık ve otoritesini kayıp mı etti? Henüz kırk altı yaşında ulvî bir cinnete mi uğradı? Kaza ve kaderin dev gibi arabacısı, yolunu şaşıracak dereceye mi geldi?

Biz, bu zanda değiliz ve böyle olduğuna inanmıyoruz.

Bu muharebe için hazırlayıp yapmış olduğu plan, herkesin kabul ve teslim ettiği gibi, şaheserlerden sayılacak mertebedeydi. Müttefiklerin harp safları merkezine hücum etmek ve bu safları yarıp ikiye ayırmak, İngilizlerden müteşekkil olan yarısını Hal’e ve Prusyalılardan ibaret diğer yarısını da Tongre’ye doğru püskürtmek; Wellington ile Blucher’i iki parçaya ayırarak Mont-Saint-Jean’ı ele geçirmek, Brüksel’i zapt ederek Almanları Ren nehrine ve İngilizleri denize kadar sürüp dökmek… Napoleon için durum bu idi ve savaşın böyle neticelenmesini bekliyordu.

İşin bu yönü daha sonra anlaşılacaktır.

Maksadımız, burada Waterloo savaşı tarihini yazmak değildir. Savaşla ilgili olayları yazmak ve anlatmak sadedimizin dışındadır. Yalnız anlatmakta olduğumuz trajedinin bu müthiş savaşın safhalarından biriyle ilgisi bulunduğu için bir nebze bahse gerek gördük.

Zaten Waterloo muharebesinin tarihi bir yönden Napoleon, diğer yönden tarihçiler tarafından layık olduğu nisbette kaydedilmiştir.29 Bu harp tarihinin bütün şeref ve sorumluluğunu muharrirlerine bırakırız. Biz uzaktan bir seyirci, kırdan geçen bir yolcu, insan kanıyla kırmızı bir hale gelmiş olan toprağa bakan ve ihtimal ki görüneni sırf hakikat zanneden meraklı bir adam olmaktan başka bir şey değiliz. Bu konuda ilim açısından ısrarcı olmakta ve inat etmekte kendimizde bir hak ve yetki bulamayız.

Harp tekniğinde bir ihtisasımız bulunmadığını da kabul ederiz. Bize göre tesadüfün ardarda gelişi, Waterloo’da iki yüzbaşıyı zapt ve idaresi altına almıştır.

Kaza ve kaderden bahse gelince, bu esrarengiz suçluyu biz tıpkı kişiler gibi muhakeme eder ve karar veririz. Bu hüküm ve karar da saflık ve iyi niyetliliğe dayanır.

29 Waterloo muharebesinin tarihini yazan tarihçiler şunlardır: Walter Scott, Lamartine, Vaulabelle, Charras, Quinet ve Thiers. (V.H.)

-4-

A

Waterloo savaş alanını gözleri önünde iyice belirgin hale getirmek isteyenler, Fransız alfabesinin ilk harfi olan A harfini yere yatmış gibi tasavvur etmelidirler.

Bu harfin sol bacağı Nivelles yoludur, sağ bacağı da Genappe yoludur. Harfin ortasındaki çizgi Ohain’den Braine-l’Alleud’a uzanan çukur bir yoldur. Harfin ucu yani iki bacağın yukarıda birleştiği yer Mont-Saint Jean dağıdır. İngiliz kumandanı Wellington burada konuşlanmıştır. Sol bacağın aşağı kısmı Hougomont şehri olup burada Napoleon’un kardeşi Jérome Bonaparte ile Reille adındaki kumandanlar bulunmaktaydılar. Sağ bacağın aşağı kısmı ise Belle-Alliance olup Napoleon da burada bulunmaktaydı.

Harfin ortasındaki çizginin sağ bacağa bitişik noktasının biraz aşağısı Haie-Sainte şehridir. Bu çizginin ortasına denk gelen yer ise savaşın son sözünün söylendiği yani barış görüşmelerinin yapıldığı yerdir. Burada Kraliyet Hassa Askerleri’nin gösterdiği yiğitlik ve yararlığın hatırası olmak üzere bir arslan heykeli konulmuştur.

Harfin iki bacağının yukarıda birleştiği nokta ile ortadaki çizginin arası, yani yukarıdaki üçgen şeklindeki kapalı alan, Mont-Saint Jean ovasıdır. Bu ovadaki çekişme, bütün muharebeyi sonuçlandırmıştır. İki ordunun kanatları sağa ve sola yani Genappe ve Nivelles yollarına doğru uzanmış olup Erlon birliği Picton’a ve Reille birliği ise Hill’e karşı konuşlanıyorlardı.

Harfin yukarıdaki ucunun arka tarafıyla Mont-Saint Jean ovasının son kısmını Soignes ormanı işgal eder.

Savaş alanında iki düşman ordusunun konuşlanışı, karşı karşıya gelmiş olan iki savaşçı, başka bir deyişle âdeta kucak kucağa gelen iki rakip demektir. Biri diğerini kaydırmak, ezmek, mağlup ederek yere sermek ister. Birbirine hücum gösterilir. Bir çalı, dayanak noktası olur. Bir duvar köşesi bir siper makamına geçer. İsterse önemsiz olsun, dayanma yeri olarak bir kulübeden mahrum olmak, bir alayın askerlerinin ayaklarını yerden keser. Savaş alanının biraz meyilli olması, ovanın biraz engebeli bulunması, istenilene uygun bir yol, bir dere, bir orman ordu denilen askerî kişilerden oluşan büyük ve heybetli kitlenin geri çekilmesini önleyip durdurabilir. Sırasında bunlar, birer dayanma yeri olur.

Savaş alanının dışına çıkan mağlup olur. Bu sebeple bir orduyu sevk ve idare edecek sorumlu görevlinin ilk iş olarak ufak bir ağaca varıncaya kadar görüp kontrol etmesi, yer üzerinde en ufak bir arızayı dahi araştırıp incelemiş olması lazımdır.

Bugün Waterloo ovası denilen Mont-Saint Jean ovasını iki general büyük bir dikkatle tetkik edip incelemeden geçirmişlerdi. Hatta bir yıl evvel Wellington, zekâ ve ferasetiyle burada geçecek olan olayı daha evvel keşif ve idrak ederek, büyük bir muharebe yapılacakmış gibi burayı mükemmel surette incelemişti.

Haziranın on sekizinde bu savaş alanında yapılan düelloda en iyi mevkii Wellington almış ve en fenası Napoleon’a kalmış; bu suretle İngiliz askeri yüksek bir noktada, Fransız askeri ise daha alçak bir yerde konuşlanmıştır.

1815 yılı Haziran’ının on sekizinci günü şafakla beraber Russomme tepeleri üzerinde bir elinde dürbünü bulunduğu halde ata binmiş olarak ortaya çıkan Napoleon Bonaparte’ın halini tarif ve nitelemeğe lüzum yoktur. Bu manzarayı belirlemeye ihtiyaç yoktur, bunu herkes görmüştür.

Brienne okuluna mahsus küçük şapkanın altında sakin bir yüz, yeşil üniforma, göğsündeki nişanıyla apoletlerini örten kaputunun yakası, yeleğinin altındaki kırmızı şeridin köşesi, meşin pantalonu, fırfırlı kadife örtülü beyaz beygiri, örtünün köşelerinde N harfiyle kartal resmi, ipek çorap üzerine giydiği çizmeleri, gümüş mahmuzları, Marengo kılıncı, kısacası son “kayzer”in şekli ve çehresi halkın hafızasına tamamıyla nakşedilmiş ve kazınmıştır. Bu şekil ve çehreye ahaliden bir kısmı övgüyle ve alkışlayarak baktıkları halde, bir kısmı da kabalık ve şiddetle bakarlar.

Napoleon’un çehresi, uzun müddet övgünün ve alkışın ışıklarına boğulup kaldı. Bu da hakikatin, bir hayli zaman kapalı ve karanlık perdesi altında kaldıktan sonra, açıklığa kavuşmasıyla mümkün olabilmiştir. Fakat bugün tarih bunu tamamen ortaya çıkarmıştır.

Mahiyeti ve kıymeti, hakikatin açıklanmasından ibaret olan tarihin merhamet ve müsamahası yoktur.

Tarih bir nurdan ibarettir. Zamanında her şeyi açıklar ve aydınlatır. Bazen insanların gördüğü hakikat nurunu başka bir şekil ve mahiyette gösterir. Karanlığın ve aldanmışlığın örtüsüyle örter, tarih şahsı iki hayale dönüştürür. Bu iki hayalden biri diğerine daima saldırır. Onu adaletli davranmaya mecbur eder. Mutlak emrediciliğin zalimlikleri, akıllara hayret veren kumandanın şan ve şöhretiyle mücadele eder. Kavimleri kesinlikle takdir ve tenkit için en güzel alan, işte bu mücadeleden çıkar.

Büyük Babil şehrine saldırış şekli İskender’in, Roma’nın esaret boyunduruğuna düşmesi Sezar’ın, Kudüs’ün tahribi Titus’un kadrini ve şanını düşürür. Zulüm ve gadr, daima gaddarı takip eden ve onun şeklini, suretini gösteren bir gölgedir.

Bir insanın, kendisinden sonra bu gölgeyi yerini alanlara terk etmesi kadar kötü bahtlılık olamaz.

Evet, zalimin zulmü bir gölge gibi daima arkasında dolaşır. Zalim ölür gider. Lakin gölge dünyada kalır. Halefleri bunu görür ve anlar, o adam için ya takdirlerini söyler veya lanet okur. İnsan için bundan daha beter bir bedbahtlık olamaz.

-5-

Muharebelerin Karanlık Noktaları

Bu muharebenin iki taraf için de şüpheli, karışık, karanlık ve meçhul görünen birinci safhasını herkes bilir.

Buna rağmen korkulacak durumun, Fransızlardan ziyade İngilizlerin tarafında olduğu görünüyordu.

Bütün gece yağmur yağarak zemini iyice ıslatmış, ötede beride yarıklar ve hendekler açmış, çukur yerleri ise doldurarak küçük birer göl oluşturmuştu.

Yağan yağmur suları, çukur yerlerde hâlâ bir teknedeymiş gibi duruyordu. Her taraf çamura bulanmıştı. Bazı yerlerde top arabalarının tekerlekleri dingillerine varıncaya kadar toprağa gömülüyordu. Çamura batıp çıkan arabaların her tarafından çamurlar, çamurlu ve kirli sular akıyordu. Eğer buğday ve çavdarlar yere yatarak bir dereceye kadar çamuru örtmüş olmasaydı bütün askerî harekât, bilhassa Papelotte tarafındaki vadilerde top arabalarının sevk edilmesi ve nakliyatı mümkün olamazdı.

İşe geç başlandı, yani muharebeye geç girişildi.

Geçen açıklamalardan anlaşılmış olacağı üzere, bütün bataryalar her zamanki gibi, Napoleon’un elinde bulunuyordu. Top bataryalarını bir tabanca tutar gibi elinde bulunduruyor ve savaş alanının bazen bir yanına, bazen diğer yanına yönelerek onları işletiyordu.

Bakışı ve düşüncesi her an o bataryalara dayandığı halde arabaların serbestçe hareket etmelerini ve süratlenmelerini sağlamak için beklemek istemişti. Bu maksadın sağlanması için de güneşin çıkması ve zemini kurutması icap ediyordu.

Lakin güneş çıkmadı. Burası artık Austerlitz’deki vaad edilmiş mülakat değildi!

İlk top darbesi etrafta yankılanmağa başladığı zaman İngiliz generali Colville, saatine bakarak vaktin on biri otuz beş dakika geçtiğini gördü.

Askerî harekâta sürat ve şiddetle başlandı.

Fransız askeri, sol kanattan Hougomont üzerine şiddetle, belki de Napoleon’un istediğinden fazla bir şiddetle saldırdı. Bu suretle çarpışma başlamıştı. Aynı zamanda Napoleon düşmanın merkezine de taarruz etti. Quiot’nun tugayını Haie-Sainte üzerine sevk ettiği gibi Ney’in emri altında bulunan Fransız askerinin sağ cenahını da Papelotte’a arkasını vermiş olan İngilizlerin sol kanadına karşı taarruz ettirmişti. Hougomont üzerine olan hücum bir hileden ibaretti. Maksat Wellington’u o tarafa çekmek ve sol kanada yönelmesini sağlamaktı. Eğer İngilizlerin dört bölüğüyle Perponcher birliklerine mensup cesur Belçika askerleri tam bir metanetle bu mevkii yani Hougomont’u muhafaza ve müdafaa etmemiş olsaydılar, Napoleon’un hilesi başarıyla sonuçlanacak ve bu suretle maksadı da gerçekleşecekti. İngiliz kumandanı Wellington ise kuvvetini buraya sevk edip toplayacağı yerde, Brunswick birliklerinden bir taburla başka dört bölük göndererek orayı takviye etti.

Fransızların sağ kanadının taarruz ve hücumundan maksat, İngilizin sol cenahını perişan etmek, Brüksel yolunu kesmek, Prusyalıların geçmesi muhtemel bir geçidi zapt etmek, Mont-Saint Jean’ı sıkıştırmak ve Wellington’u Hougomont, sonra Braine-l’Alleud ve oradan Hal üzerine doğru ricat ettirmekten ibaretti.

Bu sırada bazı hadiseler çıkmasına rağmen hücum başarıyla neticelendi. Papelotte, ele geçirildi ve Haie-Sainte ise istila edildi.

Burada bazı detayların kaydına lüzum vardır:

İngiliz askerî kuvvetleri arasında özellikle Kempt’in tugayındaki askerler arasında acemi piyadeler vardı. Bu genç askerler, bizim talim görmüş piyadelerimiz karşısında yiğitlik gösterdiler. Cesaret ve yiğitlikleri tecrübesizliklerini örttü. Hele nişancılıkta oldukça ustalık gösterdiler. Nişancılığın savaşta özel önemi vardır. Bu acemi askerler de Fransızlar kadar öfkeli ve şiddetli idiler.

Haie-Sainte’in ele geçirilmesinden sonra muharebede bir tereddüt yaşandı. Öğleden saat dörde kadar savaşa muntazam olmayan bir fasıla verildi. Merkezde iki tarafın askerlerinin birbirlerine karışmasından kaynaklanan bir intizamsızlık gözlemlendi. Nihayet şafak attı. Sis arasında büyük bir kararsızlık ve garip bir serap, savaş gereçlerinde ise bir karışıklık görüldü. Bu arada kırmızı başlıklar, güzel çantalar, çapraz kuşanılmış sahtiyandan yapılmış askerî eşyalar, fişek palaskaları, hafif süvari alayının giysileri, bin kıvrımlı kırmızı çizmeler, teller ve kurdelalarla süslü asker serpuşları, İngilizlerin kırmızı ve Prusyalıların simsiyah elbisesini giyinmiş askerler, omuzlarında apolet yerine beyaz iri toplar taşıyan İngiliz neferleri, sahtiyandan siperliği ve serpuşu, kırmızı püskülü olan Hannover askerleri, dizleri çıplak, kırmalı elbiseli İskoçya askerleri gibi şeyler ve muhtelif manzaralar Gribeauval’dan ziyade Salvator Rosa’ya malzeme olacak bir halde göze batıyordu.30

Bir muharebede daima bazı fırtınalar, bazı karışıklıklar göze çarpar. Bu karışıklıklar arasından her tarihçi kendi seçtiği noktaları ve manzaraları alıp kayda geçirir. Kumandanlar arasındaki vaziyetler ve hareketler ne mertebede bulunursa bulunsun silahlanmış birçok kitlenin çarpışmaları med – cezir olayına benzer. Askerî hareketlerde planlar yerle bir olur. Biri diğerinin düzenini bozmağa çabalar. Toprağın kabiliyetine göre, dökülen sudan az veya çok çekip emmesi gibi savaş alanının da bazı noktaları az veya çok savaşçı telef eder. İşte bu gibi noktalar zayıf bırakılmayıp daima askerle takviye edilir. Verilen telefler, beklenmeyen masraflardan sayılır. Askerî saflar birbirine karışır. İp gibi kıvrım kıvrım olur. Deniz gibi kabarır. Çarpışmadan sel gibi kanlar akmağa başlar. Cephedeki saflar, deniz dalgaları gibi kâh yükselir, kâh çöker. Alayların ileri geri yaptıkları hareketler burunlar ve körfezler oluşturur.

Savaşın şekil ve manzaraları birbirlerini ardarda takip eder. Bir faaliyet, bir hareket görülür. Piyadelerin bulunduğu yeri topçular, topçuların bulunduğu yeri süvariler işgal eder. Taburlar gezici birer duman halini alır. Bir mevkide görülen bir şeyin biraz sonra oradan kaybolduğuna şahit olunur. Şimşek gibi ışıklar sürekli yer değiştirirler. Uzaktan siyah birer kitle veya duman halinde görülen alaylar ve taburlar kâh ileriye atılırlar, kâh geri çekilirler. İlerlemeyi ricat ve ricati ilerleme takip eder. Mezardan çıktığı sanılan bir tür rüzgâr insan kitlelerini ileri doğru sevk eder, hareketlendirir.

Savaş nedir? Bir tür raks ve kabarıp taşmadır. Savaşın şekil ve manzarası sabit olmayıp değişkendir. Şeklini alması için bir gün değil bir dakika yeterlidir. Savaşla ilgili manzaraları yansıtmak için usta ve güçlü ressamlara ihtiyaç görülür. Rembrandt, Van Der Meulen’den daha iyidir. Van Der Meulen, öğle vakti doğrucu, ondan sonra yalancıdır. Hesap bilgisi bu meselede insanı aldatır. Fırtına ve kasırgalar aldatmaz.

Bazı zamanlar olur ki, bir muharebe çeşitli şekiller arz eder: Çarpışmalara ayrılır. Bunlar da artar ve çoğalır. Bin türlü olaylara sahne olur. Napoleon çarpışmaları ordunun tarihine değil, alayların hal tercümelerine benzer. Şu halde bunları özetlemek hakkı, tarihçiye ait olur. Bir tarih yazarı, çarpışmanın yürütüldüğü halleri ve şekilleri kaydedebilir. Ne kadar incelerse incelesin, gerçekte korkutucu ve müthiş buluttan ibaret olan savaşın şeklini kavrayıp anlatmağa muvaffak olamaz. Silahlı kitlelerin yaptığı çarpışmalarda rastlanan bu hal bilhassa Waterloo muharebesinde mevcuttu ve hissedilmişti.

Her halde öğleden sonra bir aralık muharebe kesinlik kazandı.

30 Gribeauval toplar üzerinde çalışan bir Fransız askerî mühendisi, Salvator Rosa ise İtalyan ressamdır.

-6-

Öğleden Sonra Dörtte

Öğleden sonra saat dörde doğru İngiliz ordusunun durumu ve konumu gayet vahimdi. Merkeze Orange Prensi kumanda ediyordu. Kumandan Hill sağ kanada ve Picton ise sol kanada kumanda etmekteydiler.

Orange Prensi bir aralık telaş ve heyecanla Belçika ve Holanda birliklerine doğru bağırıyordu:

- Nassau, Brunswick! Kesinlikle geri çekilmeyin!

Hill’in birlikleri zayıflamış, Wellington tümenlerine dayanmağa başlamıştı. Picton, ölmüştü: Yine bu sırada İngilizler, Fransızlardan Yüz beşinci Alayın sancağını ele geçirdikleri sırada Fransızlar da İngiliz generali Picton’u, başına isabet ettirdikleri bir kurşunla yere sermişlerdi.

Wellington için biri Hougomont, diğeri Haie-Sainte olmak üzere iki dayanma noktası vardı. Haie-Sainte zapt edilmişti. Hougomont ise hâlâ direniyorsa da çıkan bir yangından dolayı belaya uğramıştı. Hougomont’u savunan Prusya taburundan yalnız kırk iki kişi hayatta kalmıştı. Beşi müstesna olmak üzere bütün subayları da telef olmak ve esir düşmek suretiyle ortadan kaybolmuşlardı. Samanlıkta üç bin savaşçı tamamen yok olmuştu. İngiliz askerlerinden yumruk oyununda (boksta) büyük bir şöhreti olan ve arkadaşları tarafından “asla mağlup olmaz” ünvanıyla nitelendirilen bir İngiliz çavuşu, Fransız trampetçi neferlerinden genç bir çocuk tarafından telef edildi.

Baring, sığındığı yerden püskürtüldü. Alten, kılıçtan geçirildi. Birçok bayraklar ortadan kaybolmuştu. Bunlardan biri Alten tümenine, diğeri Deux-Ponts ailesine mensup bir prens tarafından sevk ve idare edilen Lunenburg taburuna aitti. Sincabî renkli elbise giyinmiş olan İskoçyalılardan tek bir kişi kalmamıştı. O iri Ponsonby atlıları baltadan geçirildi. Süvariler Bro’nun mızraklı askeri ve Travers’in zırhlı neferleri karşısında tutunamayarak bozguna uğrayıp mahvoldular. Bin iki yüz beygirden altı yüzü kalmıştı. Üç yarbaydan ikisi yere serilmiş, yatıyordu. Hamilton yaralanmış, Mater ise ölmüştü. Ponsonby, yedi mızrak yarası alarak düştü. Gordon ve March öldüler. İki tümen, yani Beşinci ve Altıncı Tümenler mahvoldu.

Hougomont tahrip edildi. Haie-Sainte ele geçirildi. Yalnız merkez kalıyordu. Merkez, hâlâ direnmeğe devam ediyordu.

Durumun bu şekilde olduğunu gören Wellington derhal Merbe-Braine’de bulunan Hill ile Braine-l’Alleud’da bulunan Chassé’yi getirterek merkezi takviye etti. İngiliz ordusunun merkezi pek fazla yoğun ve sıkışık olmakla beraber biraz çukurdaydı. Bulunduğu mevki de tahkim edilmişti. Mont-Saint Jean ovasını işgal ediyor, arkasında kasaba, önünde ise meyilli ve oldukça sarp bir mevki bulunuyordu. Arkalarında bulunan, Nivelles ahalisinden birine ait oldukça sağlam kârgir bir eve dayanmışlardı. On altıncı asırdan kalan bu ev o kadar sağlam ve dirençli idi ki, isabet eden top mermileri onu etkilemiyor, geri sekiyorlardı.

Ovanın etrafındaki çitler, çalı çırpılar kesilerek İngilizler tarafından siperler oluşturulmuştu ki, bunların arasından durmadan top atmaktaydılar. Top bataryaları bu siperlerin arasına yerleştirilmişti. Bu suretle İngilizler iyi bir pusu kurmuşlardı. Pusu kurmak, savaşın makbul şartlarından sayılır; buradaki pusu ise, o kadar ustalıkla düzenlenmişti ki, sabahın saat dokuzunda düşmanın bataryalarını araştırmak için İmparator tarafından gönderilen Haxo, meydanda hiçbir şey görememiş; döndüğünde İmparatora Nivelles ve Genappe yollarını tehdit eden birkaç hendekten başka korkulacak ve tehlike sayılacak hiçbir şey bulunmadığını arz etmiştir. O sırada ekinlerin başakları boy atmış bulunuyordu. Kempt tugayına ait Doksan beşinci Tabur askerleri, karabinalarla donatılıp ekinlerin arasında pusuya yatmışlardı.

İşte bu suretle İngiliz ve Felemenk askerlerinden oluşan İngiliz ordusunun merkezi çok iyi bir vaziyetteydi.

Bu mevki için gelebilecek bir tehlike varsa, o da Soignes ormanı tarafından gelebilirdi. Savaş alanına bitişik olan bu orman, Grönendal, Boitsfort gölleriyle kesilmiş ve kapatılmıştı. Bir ordu, burada büyük bir perişanlığa uğramaksızın ricatte bulunamazdı. Alaylar derhal parçalanır, bataryalar ise bataklıktan geçemezdi. Uzmanların fikrine göre böyle bir yerden geçmek, bozgunu ve mahvolmayı göze aldırmak demek olurdu ki, bu fikri daha birçok kişiler destekleyip tasdik etmişlerdir.

Wellington, İngiliz ordusunun merkezinin takviyesine, sağ cenahtan aldığı Chasé ve sol cenahtan aldığı Wincke alaylarıyla Clinton’un bütün tümenini de kattı. İngilizler Hacklett alaylarını, Mitchell ve Maitland alaylarını ve gerektiğinde imdat ve yardımda bulunmak ve sırf bir güç gösterisi olmak üzere Brunswick piyade askerleriyle Nassau’nun kumanda ettiği ihtiyat askerlerini, Kielmansegge’in emri altındaki Hannover askerini, Ompedeta’nın kumandasındaki Almanları ayırıp tahsis etmiştir ki, bunların toplamı yirmi altı taburu buluyordu.

Charras’ın dediği gibi sağ cenah, merkezin gerisinde mağlup olmuştu.

Bugün “Waterloo Müzesi” denilen yerde büyük toplardan oluşmuş bir batarya, toprak dolu torbaların arkasında kapanıp kalmıştı.

İngiliz kumandanı bundan başka, bir arazi kıvrımında Somerset Dragon askerlerine sahipti. Bunlar da bin dört yüz süvariden ibaretti. Sırf süvariden ibaret bu askerî güç, haklı bir şöhreti olan İngiliz süvarisinin yarısını oluşturuyordu. Ponsonby mahv olduğundan geriye Somerset kalıyordu. Bataryalar pek yüksek olmayan bir bahçe duvarının arkasına konuşlandırılarak duvarın üstü de içleri kumla dolu torbalarla çabucak örtüldü. Bununla beraber bu operasyon bitirilememiş, çünkü vaktin yetmezliği bu emri tamamlamağa engel olmuştu.

Wellington bu sırada ızdırap ve telaş içinde görünmekle beraber diretiyordu. Bütün gün Mont-Saint Jean değirmeninin eski duvarı altında aynı vaziyette kaldı.

Bu duvar, ulu bir karaağacın altına denk geliyordu. Ki, sonradan İngilizlerin biri bunu iki yüz franga satın alarak kesip İngiltere’ye götürmüştür. Soğukkanlılığını korumaya çalışan Wellington orada bir kahraman gibi vaziyetini muhafaza etti. Bulunduğu yere gülleler yağmur gibi yağıyordu. Bir aralık yanında duran yaveri Gordon vurularak yere serildi. Lord Hill o sırada yanlarında patlayan bir gülleyi ona göstererek:

- Lordum, maktül düşmeniz kuvvetle muhtemel; böyle bir kazaya hedef olursanız bize ne gibi emir ve talimatlar vereceksiniz?

Deyince, Wellington şu cevabı vermiştir:

- Size vereceğim emir ve talimatlar benim gibi hareket etmenizden ibarettir!

Kumandan Clinton’un bir sorusuna da şu cevabı vermiştir:

- Bir nefer kalıncaya kadar burada sebat etmenizi tavsiye ederim!

Velhasıl, bugünkü muharebe felaket getirecek bir şekil alıyordu. Wellington, beraberce çarpıştıkları eski Vittoria, Salamanka ve Talavera yoldaşlarına sesleniyordu:

- Çocuklar, firar suçu işlemeyi asla hatırınıza getirmezsiniz değil mi? Eski İngiltere’yi unutmayınız!

Saat dörde doğru, geride bulunan İngiliz askerinde zaaf ve perişanlık eserleri görüldü.

Ansızın ovanın zirvesi üzerinde nişancılarla top bataryaları görülüp başka şeyler gözden kayboldular. İngiliz askerleri bu gün bile mevcut Mont-Saint Jean çiftliğine giden yola doğru hareket ettikleri sırada, Fransız bataryalarının attıkları gülleler onları takip ediyordu. Bu hareket, bir geri çekilişten ibaretti. Nitekim biraz sonra anlaşıldı. İngiliz ordusunun cephesi artık tutunamayarak, kumandanları Wellington ile geri çekiliyorlardı.

Napoleon sevinçle haykırdı:

- Ricat başlıyor!

-7-

Napoleon Keyifli

Napoleon Bonaparte, rutubetli bir yerde bütün gün at üzerinde bulunarak yorgun ve hasta düşmekle beraber bugünkü kadar neşe ve sevinç hissedememişti. Sabahtan beri bulanık simasında sevinme ve gülümseme izleri görülüyordu. Sanki mermerden bir maskeyle örtülü olan bu çehrenin altında ruhu, bu sırada gözleri kamaştıracak derecede kuvvetli ışıklar saçıyordu.

Austerliz muharebesinde üzüntülü ve mahzun olan bu adam, Waterloo muharebesinde ferahlamış bulunuyordu. İnsanlığın mukadderatı, bazen işte böyle birbirine zıt duygular doğurur. Bütün hazlarımız ve sevinçlerimiz karanlığa boğulmuş olur. Elem ve kederler gibi zevk ve sevinç de gelip geçicidir. Hakiki ve ulvî mutluluk ancak Tanrı’ya mahsustur. Eski Romalı askerler “Sezar tebessüm saçarsa, Pompei gözyaşı döker!” derler. Bu defa Pompei ağlayamazdı; fakat “Sezar” gülüyordu.

Napoleon takatsiz haline, şiddetli bir fırtına ve yağmurun devam etmesine rağmen, sabaha doğru saat birde Bertrand ile atlı olarak Russomme civarındaki tepeleri dolaşıp denetlemişti, Frischemont’dan Braine-l’Alleud nahiyesine kadar ufuk üzerinde ışıklar saçan İngiliz askerinin yakmış olduğu ateşleri görerek, Waterloo savaş alanında tesbit edilmiş bir günde, belirlemiş olduğu hakikatlerin ortaya çıkıp tecelli edeceğine inanmıştı. Atını durdurup şimşekleri seyrederek ve gök gürültülerini dinleyerek bir müddet hareket etmeden durmuştu. Gecenin karanlığında şu gizli sözün ağzından çıktığı işitilmişti:

- Birlikte ve iştirak halindeyiz!

Halbuki Napoleon aldanıyordu. Onlar birlikte ve iştirak halinde değildiler. Napoleon bir dakika bile uyumamıştı. O gecenin her saati, belki de her dakikası onun için bir sevinç ve mutluluk anıydı. Bütün gece askerî safları dolaşmıştı. Ötede beride durarak askerlerle ve nöbetçilerle konuşmuştu. Saat iki buçukta Hougomont ormanı yakınında hareket etmekte olan askerî birliğin ayak seslerini işitmiş ve başlangıçta İngiliz kumandanı Wellington’un geri çekilmekte olduğunu sanmıştı. Bu sebeple kendi kendisine:

- Perişan olan İngiliz askerinin arka safları ordugâhı değiştiriyorlar. Ostend’e henüz gelmiş olan altı bin İngiliz’i esir edeceğim.

Demişti.

Tam bir gönül rahatlığıyla konuşuyor ve Mayıs’ın birinci günü Juan körfezinde karaya çıkarken kendisini alkışlayan bir köylüyü, yanındaki Mareşal Bertrand’a göstererek yüksek sesle: “İşte bak Bertrand, bu, bizim için bir imdat kuvvetidir!” dediği sırada yüzünde beliren, neşe ve cerbeze görülüyordu.

Şimdi Haziran’ın on sekizinci gecesi de İngiliz kumandanı Wellington ile şöyle diyerek alay ediyordu:

- Bu küçük İngiliz’in bir ibret dersi almağa ihtiyacı var!

Yağmur, şiddet ve kuvvetini artırıyordu. İmparator bu sözleri söylerken müthiş gök gürültüleri işitiliyordu.

Sabahın saat üç buçuğunda bir hayali kaybetmişti. Etrafı keşfetmek için gönderdiği subaylar döndüğünde, düşmanın hiçbir askerî harekâtta bulunmadığını söylemişlerdi! Hakikaten düşman ordugâhında dıştan bir hareket görülmüyordu. Dinlenilen yerlerde yakılan ateşlerin hiçbiri söndürülmemişti. Bu durumdan, İngiliz askerinin uykuda bulunduğu sonucuna varılıyordu. Her tarafta derin bir sessizlik ve sükûnet hüküm sürüyordu. Hiçbir yerde bir şamata işitilmiyordu. Yalnız gök gürültüleri bu sessizlik ve sükûneti bozuyordu.

Saat dörtte nöbetçiler tarafından yakalanan bir köylüyü yanına getirmişlerdi. Bu adam bir İngiliz süvari alayına kılavuzluk etmekteymiş ki, şüphesiz bu, sol kanat birliklerine mensup olup Ohain nahiyesine giderek orada konuşlanacak olan Vivian alayı olacaktı.

Saat beşte, İngiliz ordusunda iken mensup oldukları alaydan kaçan iki Belçikalı getirildi. Bunlardan alınan bilgilerden İngiliz ordusunun savaşmayı beklemekte olduğu anlaşılmıştır. Bunun üzerine Napoleon haykırarak şunu söylemişti:

- Oh, ne âlâ! Lakin ben onları kovup kırmaktansa, mağlup etmeyi daha çok severim!

Sabahleyin Plancenoit yolunun bir köşesindeki yamacın üstünde attan inerek ayaklarını yere, daha doğrusu çamura bastı. Russomme çiftliğinden bir mutfak masasıyla bir köylü iskemlesi getirtmiş ve halı yerine saman yaydırarak üzerine oturmuştu. Masanın üzerine savaş alanının haritasını açarak yanında bulunan Soult’a:

- Ne güzel bir plan!

Demişti.

Gece inen şiddetli yağmur sebebiyle askerî erzak taşımakla görevli mekkâreler, sabaha kadar istenilen yerlere ulaşamamışlardı. Askerler aç ve yağan yağmur sebebiyle baştan ayağa ıslanmış oldukları halde, sabaha kadar asla uyumamışlardı. Bu durumda Napoleon, kumandan Ney’e bağırarak:

- Galibiyeti yüzde doksan nispetinde garantiledik!

Demekten kendini alamamıştır.

Saat sekizde İmparatorun kuşluk yemeği getirildi.

Yemeğe birçok generaller, davetliydiler. Yemek esnasında İngiliz başkumandanı Wellington’un evvelki gece Brüksel’de Richmond Düşesi madamın balosunda bulunduğu anlatılıyordu. Sert bir harp adamı olan ve çehresi bir başpiskopos çehresine benzeyen kumandan Soult ise:

- Balo mu? Balo günü bugündür. Bizim balomuz da burada veriliyor!

Demişti.

Yine Fransız kumandanlarından Ney’in:

- Wellington, İmparator hazretlerini bekleyecek kadar saf değildir!

Deyince, karşılık olarak Napoleon ona eliyle şaka yapıyordu. Zaten Napoleon şakayı ve yarenliği seven bir adamdı. Fleury De Chaboulon İmparator için şöyle der:

- Esasen he zaman şaka yapmayı severdi.

Meşhurlardan Benjamin Constant ise:

- Şaka yapmayı çok severdi. Fakat garip ve kaba olmaktan ziyade güzel ve latif olanları, başka bir deyişle nükteli bulunanları sever ve tercih ederdi.

Diyor.

Bu büyük sevinci ısrarla sürdürecek dereceye vardırdı. Bizzat kendisidir ki, “Grenadier” askerlerine “Grumblers”31 lakabını takar, bunların kulaklarını sıkar, bıyıklarını çekerdi. Bu askerlerden biri onun için de:

- İmparator, bize takılmaktan başka bir şey yapmazdı.

Derdi.

Elba adasından kurtularak 27 Şubat’ta Fransa’ya deniz yolundan dönerken içinde gizlenmiş olduğu Inconstant gemisinin yakınından Zéphir gemisi geçer ve Napoleon’un durumundan bilgi almak ister. Bunun üzerine Napoleon, Elba adasında özel işareti olarak kabul edip uyguladığı, üzerinde arı resimleri ve kırmızılı fiyongu bulunan şapkası başında olduğu halde geminin megafonunu alarak bizzat cevap vermişti:

- İmparator çok iyidir!

Talihiyle lâubâlice oynamak da cesareti ve metin olmayı gerektirir ki, bu da ancak böyle adamlarda vardır.

Bundan başka, dışındaki olaylara da alışıklığı ve yatkınlığı vardı.

Napoleon Waterloo savaş alanında yemeğe devam ettiği müddetçe birçok defa gülmüştü. Yemekten sonra iki general, ellerine birer kalem alarak saman üzerine oturmuşlar ve bu vaziyette Napoleon tarafından dizleri üstünde kendilerine savaş alanına dair düzenlemeler ve askerî harekât planları çizdirilmiştir.

Saat dokuzda Fransız ordusu beş kola ayrılmış olduğu gibi, birlikler de iki yöne ayrıldı. Topçular alaylar arasına paylaştırıldı. Mızıkalar başa geçirildi. Biraz evvel bir sessizlik ve sükûnet hüküm sürerken şimdi askerî harekâta başlanmış ve her tarafta hücum işareti olan boru ve trampet sesleri işitilmeğe başlamıştı. Şapka, kılıç ve süngülerden ibaret sanki bir deniz oluşmuştu. Bu deniz şimdi dalgalanmağa başlamıştı. Deniz gibi dalgalar sudan ve köpükten ibaret olmayıp, bunun dalgaları muntazam ve birbirine benzeyen şapkalardan, süngülerden ve yalın kılıçlardan meydana gelmiştir. Ortaya çıkan bu manzaradan hayranlığa kapılan ve heyecanlanan Napoleon, iki defa “Çok güzel! Çok güzel!” demekten kendini alamamıştı.

Saat dokuzdan on buçuğa kadar olan müddet zarfında Fransız askeri inanılmaz bir sürat ve ustalıkla hareket etti ve yerlerini aldı. Bütün asker altı parçaya ayrıldı. Her kıta V harfi şekline konulmuştu. Bu şekilde düzenlemeyi Napoleon uygulatmıştır. Artık ordu harp nizamına konulmuş, cephe ve kanatlar oluşturulmuş, hemen muharebeye başlanacak dereceye getirilmişti. Biraz sonra müthiş bir fırtınanın çıkacağını gösterecek şekilde ortalıkta derin bir sessizlik ve sükûnet vardı. Her biri on iki toptan ibaret Erlon, Reille ve Lobau kolorduları ayrılmıştı, bunlarla, ilk iş olarak Mont-Saint Jean’ı topa tutmak, Nivelles ve Genappe yollarının kesiştiği noktayı zapt etmek gerekiyordu. Bu maksatla mükemmelen hazırlık görmüş olan Napoleon, eliyle Haxo’nun omuzuna vurarak:

- İşte sana yirmi dört gelin general!

Demişti.

İşin sonucundan emin olan Napoleon, Mont-Saint Jean’ı savunmak üzere görevlendirilip şehri ele geçiren itfaiye askerlerinin önünden geçerken, iltifatkârca tebessüm ederek bu askerleri yüreklendirmişti. Kendisinin bu sevinç ve gururunu, yüce gönüllülüğüne dayanan bir sözü silip götürdü. Bu da, sol tarafta bir yerdeki kabri görerek “Yazık!” demesinden ileri gelmişti. Burada, kül renkli libaslar giymiş İskoçya askerlerinin atlarıyla birbirleri üzerine yığılmış oldukları görülüyordu.

Sonra at üstünde Russomme’un önünden geçmiş ve Genappe’den Brüksel’e giden yolun sağ tarafında, etrafı gözetlemek üzere bir mevki seçmişti ki, bu mevki, harbin devamı müddetince kendisinin ikinci mevkii olmuştur.

Akşamın saat yedisinde üçüncü durağı ise Belle-Alliance ile Haie-Sainte arasında, gayet heybetli bir yerdir. Bugün mevcut bulunan bu ürkütücü tepenin arkasındaki kuytuluğa bütün karakollar toplanmıştı. Atılan gülleler yoldaki taşlardan sekip Napoleon’un yanına kadar geliyordu. Brienne mevkiinde olduğu gibi burada da kurşunlar ve gülleler başının etrafında vızlayarak geçmekteydi. Hayvanların ayakları etrafında kurşunlar, paslanmış gülleler, eski kılıç namluları ve mermi parçacıkları bulunmuştur. Birkaç sene evvel buradan, yere gömülmüş altmış librelik bir gülle çıkarılmıştır ki, atılırken memesi kırıldığından patlamamıştı.

İşte bu son yerde Napoleon, etrafında dolaşan ve arkasına gizlenmekte olan Lacoste’a hitaben:

- Terbiyesiz adam, bu hareketin ayıptır. Arkandan vurulacaksın!

Demişti. Lacoste, Fransızlara düşman olan köylülerden biriydi, kaçarken yakalanmış ve bir süvarinin eyerine bağlanarak götürülmekteydi.

Bu satırları yazan adam da yine burada kumları eşerken, kırk senelik humbara parçalarıyla demir çubuklar bulmuştur ki, oksitlenmiş olduklarından parmaklar arasında az bir kuvvetle mürver dalı gibi kırılmaktaydı.

Napoleon ile Wellington arasında muharebenin yapıldığı ovaların yükseklik ve eğim dereceleri malum olamamıştır. Bu ovalar, zamanın geçmesiyle az veya çok değişikliklere uğradıklarından, 1815 yılı Haziran’ının on sekizinde ne halde bulundukları meçhul kalmıştır. Savaş alanı olarak seçilen yere hatıra olarak yapılıp dikilecek bir heykel için arazi epeyce değişikliklere uğratılmıştı.

Bu mevkiin şan ve şöhretini artırmak için tabii şeklini bozmuşlardır!

İki sene sonra buraları dolaşan Wellington:

- Benim savaştığım alanı ne kadar değiştirmişler!

Diye bağırmıştı.

Üzerinde bugün arslan heykeli bulunan bu mahalde bir tepe vardı ki, Nivelles yoluna doğru alçalan bu tepe, Genappe yolu üzerinde oldukça bir diklik oluşturuyordu.

Bu tepe, hâlihazırda mevcut olduğundan, ölçülüp biçilerek bir fikir edinilebilir. Genappe’dan Brüksel’e uzanan yol üzerinde iki mezar vardır. Bunlardan sağ taraftaki Alman ve sol taraftaki ise İngiliz mezarıdır. Bu mezarlar, uzaktan birer tepe gibidirler; buradan da bahsettiğimiz tepenin eğimi ve yüksekliği kestirilebilir. Fransızların burada hiçbir mezarı yoktur. Fransa için bütün bu ova mezardan ibarettir. Yarım mil genişliğinde ve hemen hemen iki yüz kadem yüksekliğindeki bir tepe, binlerce arabayla taşınan topraklardan oluşturulmuştur. Bu sayede Mont-Saint Jean mevkiinin daha yüksek olan eğimi oldukça değiştirilerek alçaltılmıştır. Savaşın yapıldığı zamanda bilhassa Haie-Sainte tarafından epeyce sarp ve yalçın bir ovaydı. Bu sebepledir ki, İngiliz topları, alt taraflarında bulunan ve harbin merkezi olan vadinin sonundaki çiftliği göremiyorlardı.

1815 Haziranının on sekizinci günü gökten inen sağanak yağmurun meydana getirdiği seller araziyi bozmuş, her tarafı çamur deryasına çevirmiş olduğundan, sözü edilen sarp ovada ilerlemek ve hareket etmek kabil olamıyordu. Ovanın uzunluğunca devam eden bir tür hendek gibi dere akıyordu ki, uzaktan bunu fark etmek ve görmek mümkün değildi.

Bu hendek neden ibarettir? Bunu tarif edelim.

Braine-l’Alleud bir Belçika köyüdür. Ohain de bunun gibidir. Bu iki köy, dalgalı arazi arasında gizlenmiştir ve yaklaşık olarak bir buçuk fersahlık mesafe ile birbirine bağlanmıştır. Bu mesafe, arızalı bir yerden geçen bir yoldan ibarettir ki, bazı yerlerde yüksek noktalar arasından geçmekle beraber, bir hendek halini almıştır.

1815’te bugünkü gibi bu yol Genappe ve Nivelles yolları arasında bulunan Mont-Saint Jean ovasındaki tepeyi yararak geçiyordu. Bu gün bu yol ovayla aynı seviyede düz bir arazi üzerinden geçer. Halbuki o tarihte çukur bir yoldan ibaretti. Yolun iki tarafındaki arızalar kaldırılarak buradan çıkarılan topraklarla, heykelin dikilmiş olduğu yüksek noktayı meydana getirmişlerdir. Bu yolun eskiden olduğu gibi şimdi de büyük kısmı yine bir hendek halindedir. Hendeğin bazı yerlerde derinliği on iki kademi bulur. Bazı yerlerinde ise, yüksek noktalardan, ara sıra ve özellikle kış mevsimindeki sağanaklardan dolayı toprak kaymaları olur ve bu yüzden bazen kazalar da meydana gelirdi.

Braine-l’Alleud’da bu yol o kadar darlaşır ki, yolcunun biri buradan geçen bir yük arabasının altına düşerek ezilmiştir. Belçika tüccarlarından olan bu yolcunun ismi Bernard Debrye olup, bu isimle anılan civardaki kabristanda gömülüdür. Taştan bir haç üzerinde bu adamın ismiyle Şubat 1637 tarihi kazılıdır. Kabir taşında şu satırlar görülür:

“Burada kötü talihinin sürüklemesiyle yük arabası altında ezilerek hayattaki nefeslerini tüketmiş olan Belçika tüccarlarından Bernard Debrye gömülüdür. Şubat 1637”

Bu yol, Mont-Saint Jean ovası üzerinde o kadar derindir ki, 1783’te bir tarafındaki tepeden ayrılan büyük bir toprak parçası altında Mathieu Nicaise adındaki başka bir köylü kalarak ölmüştür. Bunun için de bir mezar oluşturulmuştur. Mezar üzerine konulan taşın tepesi kaybolmuşsa da ayak tarafı bugün Haie-Sainte ile Mont-Saint Jean çiftliği arasındaki yolun sol tarafında çimenler üzerinde göze çarpar.

Savaş ve cedelleşme hengâmesinde fark edilemeyen ve Mont-Saint Jean tepesinin yanından geçerek bazı taraflarda hendek halini alan bu yol, arazinin arızaları sebebiyle görülemiyor ve fakat büyük bir tehlikeyi davet ediyordu.

31 Fransa’nın Birinci İmparatorluğu zamanında yaşlı askerlere takılan isim.

-8-

İmparator, Kılavuz Lacoste’a

Bir Soru Sorar

Waterloo’nun sabahında İmparator Napoleon memnun ve sevinçliydi. Bunda da haklıydı. Çünkü yaptığı planın güzelliğini ve aferine layık olduğunu gördük.

Bir kere savaşa başlandıktan sonra bunun merak ve heyecanı davet edecek pek çok durumları görülecekti. Mesela Hougomont direniyordu. Haie-Sainte’nin zaptında ısrar ve inat ediliyordu. Savaşın kurmaylarından ve kumandanlarından Bauduin’in ölmüştü. Foy savaşamayacak duruma gelmişti. Soye alayının perişan olmasına yol açan ve orada bulunduğu asla düşünülmeyen bir duvar ortaya çıkmıştı. Guilleminot, barut ve cephaneden mahrum olarak âtıl kalmış ve top bataryaları çamura saplanmıştı, keza bunlardan on beşi muhafızsız kalarak Uxbridge tarafından çukur bir yola düşürülmüştü. Düşman harp saflarına düşen humbaralar istenilen etkiyi gösterememiş, bu humbaralar, yağan yağmurlardan dolayı her taraf çamur olduğundan, çamura gömülüp, çamur volkanı oluşturmaktan başka bir işe yaramamıştı. Braine-l’Alleud üzerine Piré tarafından yapılan gösteri saldırısı faydasız kalmıştı. Bütün süvariler, yani hemen hemen on beş bölük mahv ve harap olmuştu. İngiliz sağ cenah birlikleri istenilen derecede taciz edilememişti; sol cenah ise pek az etkilenmişti. Kumandan Ney, garip ve kötü bir anlayışla, askeri, kademe nizamı şeklinde düzene koyacağı yerde bir yere toplayıp birleştirmişti. Böylece birinci kolordudan dört tümen, yirmi yedi saf yoğun ve sıkışık vaziyette kalmış, iki yüz kişilik bir cephe teşkiliyle düşman güllelerine hedef olmuş, gülleler bu kitleler üzerinde etkili tahribat yapmış, hücum safları dağılmış, ileri bataryalar birdenbire kanatlardan açılıvermişti.

Bourgeois, Donzelot ve Durutte tehlike altında kalmışlar ve Quiot püskürtülmüştü. Politeknik Okulundan mezun, yiğitliği ve ataklığıyla sivrilmiş kumandan yardımcısı Teğmen Vieux, Genappe ve Brüksel arasındaki yolun kavşak noktasını kapatmak üzere İngilizlerin oluşturdukları metrislerden açılan yaylım ateşlere rağmen baltalarla Haie-Sainte kapısını kırmaktayken yaralanıp düşmüştü. Marcognet tümeni düşmanın piyade ve süvarileri arasına alınarak Best ve Pack taraflarından ekinlerin arasında gayet yakın bir mesafeden yaylım ateşe tutulmuş ve Ponsonby tarafından kılıçtan geçirilip yedi parçadan ibaret olan topları da çivilenip kalmıştı. Saxe Weimar Prensi, Kont Erlon’un mevcudiyetine rağmen Frischemont ve Smohain’i zapt ve muhafaza etmişti. Evvela 105’inci, daha sonra 45’inci Alay sancakları düşman tarafından ele geçirilmişti. Üç yüz miktarında bulunup kırda dolaşan seyyar avcı kolları tarafından Plancenoit ile Waure arasında yakalanan Prusyalı siyah giyimli süvari birliği neferinden ızdırap verici havadisler alınmıştı. Grouchy gecikmişti. Bir saatten daha az bir zaman zarfında Hougomont bahçesi içinde bin beş yüz kişi telef olmuştu. Yine az zamanda Haie-Sainte’in etrafında bin sekiz yüz kişi yere serilmişti…

İşte bu hadiseler ve müthiş fırtınalar, Napoleon’un önünden birer bulut gibi geçerek bakışlarını pek az bulandırmış ve heybetli çehresinde bir bozulma eseri meydana getirememişti.

Napoleon, gözlerini dikerek muharebeye bakmağa alışmıştı. Sayılara ve miktarlara önem vermezdi. Rakamlar onun indinde önem taşımadığı gibi, onları toplamağa da çalışmazdı. Yalnız bugüne bakardı. Bugünün daima şundan ibaret olmasını isterdi: Zafer kazanmak! Onun için yegâne gereken şey, zafer kazanmaktan ibaretti.

Harbin evveliyatına asla önem vermezdi. Daima sonucu düşünür ve sonucun kendisinde kalacağına son derece inanırdı. Sanki dışarıdan bir seyirciymiş gibi muharebede sakin bir halde beklerdi. Talihe karşı bile lakayt durur ve sanki buna karşı “Nasıl, cesaret edebilir misin?” der gibi görünürdü. Yarı aydınlık, yarı karanlıkla Napoleon iyilik için himaye olunduğunu ve fenalık için de kendisinin hoşgörüyle karşılandığını, hoş görüldüğünü zannederdi. Harp oyunlarıyla kendisini içiçe sayarak, başarısızlığı hatırına getirmek bile istemezdi. Hâlbuki Beresina, Leipzig ve Fontainbleau hadiseleri henüz geride dururken, önündeki Waterloo’dan emin olmamak icap ederdi.

Aniden göğün altında esrarengiz bir kaş çatılması göze çarptı. Yani Napoleon’un, bu cenk ve cidal kahramanının kaşları çatıldı: İngiliz kumandanı Wellington’un geri çekilmeğe başladığı esnada Napoleon’un vücudunu bir titreme sardı. Birdenbire Mont-Saint Jean ovasının boşaltıldığını ve ardından cepheyi oluşturan askerin kaybolduğunu gördü. Bu asker, kâh gözden kayboluyor, kâh tekrar toplanıyordu. Napoleon, üzengilerin üzerinde yarı doğruldu. Bu anda bakışlarında muzafferiyetin ışığı belirdi.

Wellington’un Soignes ormanına ricat ettirilerek perişanlığa uğratılması, bütün İngiltere’nin Fransa’ya mağlup olması ve bu hal ise Crésy, Poitiers, Malplaquet ve Ramillies’nin intikamı demekti. Marengo kahramanı Azincourt ismini ortadan siliyordu.

Napoleon düşmanının bu müthiş bozgununu düşünerek dürbününü eline aldı ve son defa olarak savaş alanının her tarafına gezdirdi. Askerleri tüfekleriyle toplandıkları halde etrafında kendisine kutsayan nazarlarla bakıyorlardı. Hâlâ düşünüyordu. Arazinin eğimli yüzeyini kontrol ediyor, aşağıda kalan mevkileri kayıt ve işaret ediyor, ağaç yığıntılarını, çavdar tarlalarını, patika yollarını inceleyip denetliyor, hatta en ufak bir çalılığı bile göz önüne alıyor gibi görünüyordu.

İngilizlerin iki ana yolda oluşturmuş oldukları metrisleri dikkatle gözden geçiriyordu. Metrisler, dirençli ve oldukça yüksektiler. Haie-Sainte üzerinde ve Genappe yolu boyunca sıralanmış olan metrislerde, yalnız iki top göze çarpıyordu. Nivelles yolu üzerindekilerde ise Felemenk askerlerinden meydana gelmiş Chassé alayının süngüleri parıldıyordu. Bu metrisin yakınında Saint Nicolas adındaki eski bir mabedin beyaza boyanmış olduğunu gördü. At üzerinden eğilerek kılavuz Lacoste’a bir şey söyledi. Lacoste, olumsuz anlamında başıyla bir işaret etti.

Bunun üzerine İmparator, hayvan üzerinde doğruldu, kendini topladı. Wellington geri çekilmişti!

Artık bu geri çekilmeyi kesin bir mağlubiyetle sonuçlandırmaktan başka yapacak bir şey kalmamıştı.

Napoleon birdenbire dönerek, muharebenin kazanılmış olduğunu Paris’e haber vermeleri için bir ulak gönderdi.

Napoleon, etrafa gök gürlemeleri neşreden bir dehânın sahibiydi.

Bu anda Milhaud’un kumandası altındaki zırhlı askerine, Mont-Saint Jean tepesinin zapt edilmesi emrini veriyordu.

-9-

Beklenmeyen Şey

Üç bin beş yüz kişiydiler. Çeyrek fersahlık cephe oluşturuyorlardı. İri kadana beygirler üzerinde iri vücutlu ve güçlü kuvvetli adamlardı. Yirmi altı bölük olup arkalarında dümdar (artçı) olarak Lefebvre-Desnouettes bölüğü ve yüz altı seçkin jandarma ve bin yüz doksan yedi kişiden mürekkep maiyet avcı bölükleri, sekiz yüz seksen kişiden ibaret süvari askerleri bulunuyordu. Bunların püskülsüz kasketleri, dövülmüş demirden zırhları, kuburluklu tabancaları, uzun kasaturaları vardı. Sabahleyin bunların gelişi, bütün askerlerin hayranlık ve övgüsüne yol açtı. Saat dokuzda borazanlar ve mızıkalar “İmparatorluğun selameti için uyanık bulunalım” marşını çalmaktalarken, bunlar sık birer saf oluşturarak ve bataryalarından birini kanatlarına, diğerini de merkezlerine almış oldukları halde, Genappe ve Frischemont arasındaki yolda, iki sıra halinde dizilerek, Napoleon tarafından ustaca düzenlenmiş olan kuvvetli ikinci safta yerlerini almışlardı. Bu safın sol kanadında Kellermann’ın ve sağ kanadında ise Milhaud’un yine zırhlı askerleri bulunmaktaydı. Bu suretle sanki bunlar bahsettiğimiz safın birer demir kanadı gibi görünmekteydi.

İmparator yaveri Bernard, bunlara İmparatorun emrini getirdi. Ney, kılıcını çekerek kumandayı aldı. O heybetli bölükler, yerlerinden bir çalkandılar, yani hareket ettiler. Bu hareketten hayret verici bir manzara oluştu.

Kılıçlarını çekmiş, mızraklarını, borularını yukarı kaldırmış, fırka nizamına ayrılmış bulundukları halde yeknesak bir âhenkle tek bir şahıs gibi hareket ettiler ve sanki yol açan tunçtan yapılmış bir şahmerdan gibi Belle-Alliance tepesinden aşağı indiler. Pek çok adamların düşüp mahvoldukları müthiş ve çukur mevkie sokuldular. Daha sonra bir duman içinde kayboldular. Biraz sonra bu dumandan çıkarak küçük vadinin diğer tarafında daima sık ve uyum içinde oldukları halde yine göründüler. Üzerlerine top ve tüfek mermileri yağmur gibi yağdırıldığı sırada Mont-Saint Jean ovasının çamurlu yamacından süratle yukarı çıkmağa başladılar. Tam bir metanet ve heybetle çıkan bu muazzam kitlenin top ve tüfek yaylım ateşlerine rağmen yürümesinden hâsıl olan muntazam ayak sesleri işitiliyordu.

İkiye ayrılmış oldukları için uzaktan korku verici iki sütun gibi görünüyordu. Wathier bölüğü sağ kanadı, Delort bölüğü ise sol kanadı oluşturuyordu. Uzaktan bu iki heybetli kitleyi görenler, ovanın zirvesine doğru çelikten muhteşem ve sonu belirsiz iki karayılanın uzanıp çıktığını sanırlardı.

Bu hareket, savaş alanında olağanüstü bir etki yarattı. Heybetli Moskova istihkâmının muazzam bir süvari kuvveti tarafından zapt edildiği günden beri böyle bir manzaraya rastlanmamıştı. O zaman orada Murat ve burada ise Ney bulunuyordu. Bu heybetli kitle tek bir ruh gibi görünüyor, her süvari bölüğü, bir ahtapotun kolu gibi şişerek dalgalanıyordu. Bu demirden kitle, öteye beriye parçalanmış olan geniş bir duman gibi görülüyordu. Sesler, kasketler, kılıçlar, beygirlerin sıçrayışları, top ve tüfek, mızıka ve boru sesleri; hep bunlar birbirlerine karışıyor, zırhlar uzaktan balık pulları gibi parıldayarak görünüyorlardı. Bu anlatılanlar, başka bir devire ait sanılabilir. Bunlar, sanki antik devrin Orfik destanlarında anlatılan Centaurlar sanılır. Halbuki bunlar birer hakikattir. Yarı insan, yarı beygir veya insan suretinde tasvir edilen şeytanlar, Olimpos dağını işgal eden cin ve periler gibi her türlü tasavvur ve hayaller mitolojik devire aittir.

Sayısal bakımdan garip bir tesadüf: Mevcut yirmi altı taburdan oluşan askerî kuvvet, bu yirmi altı bölük süvariyi karşısına alıyordu. Tepenin arkasında ve alacalanmış bataryaların oluşturduğu gölgede İngiliz piyade askeri, kare şeklinde on üç bölük oluşturmuştu. Bunlar -yedisi birincisinde, altısı ikincisinde bulunmak üzere- iki saf halinde tüfekleriyle nişan almış durumda bir heykel gibi sâkin ve sessiz bekliyorlardı. Taraflar zırhlı askerleri göremiyorlardı. İngilizler, bu insan kitlelerinin yukarı doğru çıkmalarını seyrediyorlardı. Ayaklarının darbelerini ve üç bin beygirin kendilerine gittikçe yaklaşan gürültülerini işitiyorlardı. Bunun gibi, zırhların birbirine temasından kaynaklanan gürültüler, kılıçların şakırtıları, vahşi ve şiddetli bir rüzgârın esişi kulaklarına geliyordu.

Bu esnada ortalığı derin bir sükûnet kapladı. Bunun ardından yukarı kaldırılmış kılıçları taşıyan kollar, demir kasketler, borular, bayraklarla kır bıyıklı üç bin kafadan bir anda çıkan “Yaşasın İmparator!” nidası ortalığı inletti. Bu üç bin kişilik muhteşem kuvvet, şiddetle tepeye tırmanmağa başladı. Sanki yerler sarsılıyordu…

İşte tam bu sırada feci bir şey oldu. Fransızların sağ kanadına denk gelen İngilizlerin sol kanadında, zırhlı askerlerden ibaret sütunun baş tarafında müthiş bir velvele koptu: Tepenin eteğinde ve İngilizlerle Fransızlar arasında birdenbire bir hendek görülmüş, hücum etmek üzere büyük bir süratle atılan süvariler şaşırıp kalmıştı. Bu hendek, çukur Ohain yolundan ibaretti. Bu, dehşet verici bir andı. Bu, hiç de beklenmeyen bir şeydi. Birdenbire hayvanlarının ayakları altında ortaya çıkıvermişti. Derhal durmak ve geri çekilmek imkânsızdı. Muhteşem ve uzun bir kitlenin başı gidince sonu da gider. Baş böyle bir vartaya yuvarlanırken geriyi bir anda haberdar edemezdi. Hendek, dik ve derindi. İkinci saf birinciyi, üçüncü ikinciyi itiyordu. Hayvanlar şahlanıp geri çekiliyorlardı. Daha sonra ayakları havada ve süvarileri altlarında, hendeğe yuvarlanıyorlardı. Bu şekilde durmak ve geri çekilmek imkânsızdı. Bütün o kuvvet, sanki sıkılmış tek bir mermiydi. Süratle hareket eden ve İngilizleri ezmek üzere emir almış bulunan bu kuvvet, Fransızları yani yine kendilerini eziyordu. Süvariler karmakarışık hendeğe yuvarlanıp gidiyorlardı. Düşen insan ve beygirlerle hendek doldu. Bunların hepsi hayattaydı. Çukur dolunca geride kalan askerler bunların üzerinden geçtiler. Bu suretle Dubois alayının hemen hemen üçte biri bu hendeğe yuvarlanmıştı.

Böylece, bir muharebenin kaybı başlıyordu.

Oralardaki gerçeğe dayanan söylentilere bakılırsa, bu hendeğe, yani Ohain çukur yoluna iki bin beygir ile bin beş yüz adam gömülmüştür. Harp sonrasında buraya atılan cesetler vesaire ile herhalde bu miktarı bulmuş olmalıdır. Bu Dubois alayının, bir saat evvelki muharebede Lunenburg alayının sancağını zapt etmiş olduğunu da kaydetmeden geçmek istemeyiz.

Napoleon, Milhaud’un kumandasındaki zırhlı askerlere İngilizlere hücum görevini yüklemeden evvel arazinin keşfinde bulunmuş idiyse de bu hendeği veya yolu görememişti. Ova üzerinde bu yoldan eser görülmüyordu. Bununla beraber Nivelles yolunun köşesinde bulunan beyaz boyalı küçük mabedi görerek, İmparator, kılavuz Lacoste’a hitaben bir tehlike mevcut olup olmadığını sormuş ve ondan yoktur cevabını almıştı. Bir köylünün yok anlamında yaptığı bir baş işaretinden, Napoleon’un böyle bir felakete uğradığı hükmüne varılabilir.

Fakat, felaketler ard-arda gelecekti.

Napoleon’un bu harbi kazanması mümkün müydü?

Biz bu soruya “Hayır!” deriz. Niçin? Wellington sebebiyle mi? Yoksa Blucher sebebiyle mi? Hayır! İki sebeple de değil… Cenab-ı Hak sebebiyle. Yani, Tanrı böyle istiyordu!

Napoleon’un Waterloo muharebesinde zafer kazanması, on dokuzuncu asrın defterinde yazılı değildir. Daha birçok olaylar çıkıyor ve hazırlanıyordu ki, Napoleon’un bunlarda dahli yoktur. Olaylardaki kötü niyetler ve bunların tesirleri, geç açıklanmıştı.

Bu kahramanın artık düşüş zamanı gelmişti.

Bu adamın ağırlığı, insanlık terazisinde dengeyi bozuyordu. Bu adamın yalnız kendisi, bütün insan topluluğundan daha ağır geliyordu. Bütün zekâlar, yalnız bu dimağda toplanmış, bütün dünyanın mukadderatı bu dimağa yüzünü döndürmüş bulunuyordu. Bu halin devamında medeniyetin zarar görmesi, hatta mahvı kaçınılmaz görünüyordu.

İnsan topluluklarının sükûnet ve dengeliliğinin korunması lüzumunun artık insanın kendisine hissettirilmesi ve anlatılması zamanı gelmişti. Hiç şüphesiz maddî cisimlerde olduğu gibi manevî cisimlerin zerrelerinde de dengeyi saklayan bir prensip vardır. Başka bir deyişle, maddeyle ilgili disiplinlerde olduğu gibi manevi disiplinlerin de sükûnet ve dengeliliği gerekli bir şeydir. Sel gibi akan kanlar, cesetlerle dolan kabirler, gözlerinden kanlı yaşlar döken analar etkili ve güçlü sebeplerdendir. Bunların her biri bu sükûnetin yokluğundan ve dengesizlikten davacı ve şikâyetçidirler. Ülke bir ızdırap çeker, ağır bir yükün altında ezilir, karanlığın esrarengiz iniltilerini işitirse, yol üzerinde bir girdap hissedilir ve görülür.

Bununla beraber Napoleon, sınırı olmayan boyutlar içinde mahkûmdu ve düşüşü kararlaşmıştı. Tanrı artık onu rahat bırakmıyordu.

Waterloo bir muharebe değildir. Waterloo muharebesi kâinatın alın yazısının değişmesi demektir.

-10-

Mont-Saint Jean Tepesi

Hendeğin ansızın ortaya çıkıvermesiyle beraber İngiliz topları da meydana çıktı! Altmış top ile on üç “kale” nizamında düzene sokulmuş asker, birdenbire Fransızlar üzerine ateş etmeğe başladılar. Cesur general Delort, askerce İngiliz bataryalarını selamladı. İngiliz seyyar topçu bataryaları da asker arasında harekete başladı. Zırhlı süvarileri durdurmak için bile bir vakit bulamamışlardı.

Çukur yol, Fransız süvarilerinin onda birinin telef olmasına yol açmışsa da cesaretlerini azaltmamıştı. Bunlar öyle adamlardandı ki, sayıca azalsalar bile kalben yükselirler. Yalnız Wathier kolu musibete uğramıştı. Delort, hiç belaya uğramamış ve Ney kolu ise bir önseziyle felaketi anlamış gibi bir tarafa meyledip gitmiş, bu sebeple tam olarak hedefe ulaşmıştı. Zırhlı askerler, İngiliz askerlerine hücum ettiler. Hayvanlarının karınları yerde olduğu, dizginler salıverildiği, kılıçlar ağızlarında, tabancalar ellerinde bulunduğu halde hücum etmişlerdi.

Muharebelerde öyle zamanlar olur ki, insanı değiştirir, taştan yapılmış bir heykel gibi sertleştirir. İngiliz askerleri, bu şiddetli hücuma karşı lakayt kaldılar, gibi görünüyordu.

İşte o zaman kızılca kıyamet koptu.

İngiliz askerî kıtaları, âniden şiddetli bir hücumda bulundular. Bu hücumda, müthiş bir azim ve şiddet dikkati çekiyordu. Piyadeler buna lakayt kaldılar. İngiliz ordusunda, birinci saf diz üstüne gelen askerler, süngü üzerinde, saldırıda bulunan zırhlı askerleri karşıladılar. Aynı anda ikinci saftakiler de tüfekleriyle yaylım ateş açtılar. Bu ikinci safın arkasında ise topçular toplarını dolduruyorlardı. Topların ateş edeceği sırada, karşılarına denk gelen kıtalar açılıyor ve güllelerin geçmesinden sonra yine kapanıyordu.

Fransız zırhlı askerleri ise buna ezme ve şaşırtma hareketiyle karşılık veriyorlardı. O iri beygirler şahlanıp harp saflarını çiğniyor ve süngülerin üzerlerinden geçiyor, sonra dört canlı duvarın ortasında düşüyorlardı. Gülleler Fransızların zırhlı askerleri arasında gedikler açıyor ve tahribat yapıyordu. Bir takımları da hayvanların ayakları altında ezilip telef oluyorlardı. İngiliz süngüleri bu biçare hayvanların karınlarını delip geçiyordu. Bu süngü yaraları müthişti ve misli görülmemişti. İngiliz piyadeleri beygirler tarafından yarılıyor, eziliyor ve fakat geri çekilmiyorlardı; topları kesintisiz düşmana gülleler yağdırıyor, dehşet verici bir şekilde ateş kusuyorlardı. Piyade kıtaları birer volkan halini almıştı. Zırhlı süvariler ise, artık süvari değil, bir fırtına kesilmişlerdi. İngiliz kale nizamındaki kıtalardan her biri, sanki birer bulutun hücum ettiği bir volkandı. Sanki bu volkandan çıkan lavlar, yıldırıma karşı cenk ediyorlardı!

İngilizlerin sağ kanadında bulunan kıtalardan biri, iki tarafı açık olduğu için ilk çarpışmada perişan oldu. Bu kıta Yetmiş beşinci Highlanders alayına mensuptu.

Merkezde tulumlu flavta çalan bir İngiliz askeri bir davulun üzerine oturmuş, hülyalı bakışlarını yere dikerek bu duruma karşı bir vatan şarkısı tutturmuştu. Bakışları vatanına ait latif manzaralarla renkten renge giriyordu. Grekler, Argos’u düşünerek öldükleri gibi, bu İskoçyalı askerler de Ben Lothian’ı düşünerek hayatlarını terk ediyorlardı.

Bu esnada zırhlı süvarilerden birinin kılıcı, tulumuyla, bunu tutan kolunu kesmiş ve sonra telef ederek şarkıya son vermişti.

Fransız zırhlı süvarileri, zaten miktarca çok olmadıkları gibi, hendek olayı da bir kısmını mahvetmiş olduğundan, İngiliz askerî kuvvetine nazaran zayıftılar. Buna rağmen azimli bir şiddetle savaşmağa devam ediyorlardı. Ancak zırhlı süvarilerin bir meziyeti vardı ki, bu da bunlardan her birinin on askere bedel olmasından ibaretti. Sonunda Hannoverli birkaç tabur geriye çekildi. Wellington bu durumu görünce, süvarilerini hatırına getirdi. Eğer Napoleon tam bu esnada piyade askerlerini hatırına getirip de süvarilerinin imdadına göndermiş olsaydı, muharebeyi kazanırdı. İşte Napoleon’un en büyük ve tamir kabul etmez hatası, bu ihmal ve unutkanlıktan ibaretti. Bozgunu da sırf bu hatadan kaynaklanmıştır. Zırhlı süvariler bu kadar iş gördükten ve düşmanı hayli ezdikten sonra, nihayet kendilerinin de ezildiklerini hissetmeğe başladılar.

İngiliz süvarileri aldıkları emir üzerine hemen harekete geçerek Fransız zırhlı süvarilerini arkadan kuşattılar. Süvarilerin önünde ise piyade kıtaları ve bunların arkasında da Somerset, yani bin dört yüz Hassa Dragon süvarisi bulunuyordu. Somerset’nin sağında Dornberg hafif Alman süvarileri, solunda ise karabina tüfekleriyle donatılmış Trip’in kumandası altındaki Belçika askerleri bulunuyordu.

Fransız zırhlı süvarileri bu suretle önden, arkadan ve kanatlardan tamamıyla piyade, süvari ve topçu birliklerinden oluşan İngiliz askerleri tarafından kuşatılmıştı. Dört taraftan hücum eden kuvvete karşı mukabele etmeğe ve savunmağa mecbur oluyorlardı. Onlarca bu durumun ne önemi vardı? Her biri bir kasırga hortumu halini almıştı. Cesaretleri nitelendirilemeyecek mertebeye gelmişti.

Bundan başka, arkalarından her an kendilerine gülle yağdıran batarya bulunduğu için, sırtlarından yaralanıp düşmeleri gerekiyordu.

Bu süvarilerin sol omuza rastlayan yerinden delinen zırhlarından biri Waterloo müzesindedir.

İşte böyle Fransızlara böyle İngilizler lazımdı.

Buna artık bir çarpışma denemezdi. Bir gölge, bir öfkeydi! Belki de ruh ve cesaret taşıyan çılgınca bir hareketten ibaret öfkeydi. Yahut yıldırımları kılıçlardan ibaret olan bir kasırgaydı.

Bir lahzada, bin dört yüz İngiliz Dragon süvarisinden ancak sekiz yüzü kaldı. Bunların yarbayı Fuller telef oldu. Fransız kumandanı Ney, mızraklı ve Lefebvre-Desnouttes’in emri altındaki avcı askerleriyle imdada koştu. Mont-Saint Jean ovası veya tepesi zapt edildi.

Fransız süvarileri İngiliz piyadesine yönelmek için süvarileri terk ediyorlardı. Doğrusunu söylemek gerekirse bu müthiş ve kanlı çarpışmada iki taraf da birbirine iyice karışarak vuruşuyor, hiçbir taraf, diğer taraftan elini geri çekmiyordu.

Kale nizamı tertibiyle mevzilenmiş bulunan İngiliz askerî kıtaları, mevzilerini daima muhafaza ediyorlardı. Tam on iki defa hücum edildi. Kumandan Ney, dört defa at değiştirmek zorunda kaldı. Atların dördü de vurulup telef oldu. Zırhlı süvarilerin yarısı tepe üzerinde kaldı. Bu müthiş çarpışma tam iki saat sürdü.

İngiliz askeri oldukça sarsıldı. Hiç şüphe yok ki, zırhlı süvariler kuvvetlerinin bir kısmını o iç sızlatan hendek olayında kaybetmek suretiyle zayıf düşmemiş olsaydılar, İngiliz askerî güçlerinin merkezini yararak ricatlerini hazırlarlar ve galibiyeti sağlamağa muvaffak olurlardı.

Talevera ve Badajoz seferlerine katılmış olan İngiliz kumandanlarından Clinton, Fransızların bu zırhlı süvarileriyle gösterdikleri yararlıkları görerek hayretler içinde kaldı.

Wellington, dörtte üç mağlup olduğu halde bu süvarilere kahramanca takdirlerini ifade ediyor, hafif bir sesle “Ne mükemmel!” diyordu.

Zırhlı süvariler, on üç İngiliz askerî mevziinden yedisini yok ettiler, altmış top ele geçirdiler veya çivilediler. Bundan başka İngilizlerden altı sancak zapt ettiler. Bu altı sancak, üç süvari ve üç avcı askeri tarafından Belle-Alliance çiftliği önünde bulunan İmparatora götürülüp teslim edildi.

Wellington’un hali ve mevkii oldukça kötüleşmişti.

Bu çarpışma, bütün kanlarını kaybettikleri halde yine sebatla direnen iki inatçı ve öfkeli yaralının düellosuna benziyordu. Acaba iki taraftan ilk kim düşecekti?

Tepede çarpışma devam ediyordu.

Zırhlı Fransız süvarileri nereye kadar gidebilmişlerdi?

Bu soruya kimse uygun bir cevap veremez. Yalnız şu var ki, harpten sonra zırhlı süvarilerden birinin hayvanıyla kendisinin cansız cesetleri Mont-Saint Jean’da, yüklü arabaları tartmağa mahsus çekinin yanında yani Nivelles, Genappe, Hulpe ve Brüksel yollarının birleştikleri köşede, dört yol ağzında bulunmuştur. Bu süvari İngiliz askerî saflarını yarıp geçmişti. Süvarinin cesedini kaldıran adamlardan biri, bugün Mont-Saint Jean’da hayattadır ve ismi Dehaze’dır. O tarihte, yani sefer sırasında on sekiz yaşında idi.

Wellington, çöktüğünü hissediyordu. Yıkım başlamak üzereydi.

Zırhlı süvariler emellerine erişememişlerdi. Düşmanlarının merkezi bozulamamıştı. Bu bozgunluk sağlanamazsa, başarı da imkânsızdı.

Her iki düşman taraf aynı zamanda Mont-Saint Jean tepesinde çarpışıyorlar, fakat tepenin hangi tarafa ait olduğu, yani kimin muzaffer elinde bulunduğu anlaşılamıyordu. Bununla beraber, daha çok İngilizlere ait bulunduğu görülüyordu. Mont-Saint Jean köyüyle tepesi İngiliz kumandanının elindeydi. Fransız kumandanı ise tepenin bir kısmıyla sırtı zapt edebilmişti.

Sanki her iki taraf da bu uğursuz toprak üzerinde kökleşip kalmışlardı.

İngilizlerin zaafiyetleri gittikçe artıyor ve telafi edilemeyecek bir dereceye geliyordu. Akan kanlar, tüyleri ürpertecek derecedeydi.

Sol kanatta bulunan kumandan Kempt destek istiyordu. Başkumandan Wellington ise:

- Destek yoktur; kendisini vurdurmamaya baksın!

Diye cevap veriyordu.

İki tarafın aynı derecede zaafını gösteren garip bir lüzum ve ihtiyaç üzerine, hemen hemen aynı zamanda Fransız kumandanı Ney de, İmparator Napoleon’dan destek olarak piyade askeri talep ediyordu ve Napoleon ise:

- Piyadeymiş! Piyadeyi nereden bulayım?!

Cevabını veriyordu.

Fakat en fazla kötü durumda olan ve hastalıklı görünen, İngiliz ordusuydu.

Üzerleri demirden, göğüsleri çelikten zırhlarla örtülü olan Fransız süvarilerinin yiğitçe ve öfkeyle yaptıkları saldırılar İngiliz piyadelerini mahv ve perişan etmişti.

Bir sancağın etrafında toplanmış olan birkaç kişi, bir alayın kılıç artıklarıydılar. Taburlardan bazılarına yalnız bir teğmen veya yüzbaşı kumanda ediyordu. Haie-Sainte’de Alten tümeni daha evvelce bozulup mahvolmuştu. Van Kluze’un alayını oluşturan cesur Belçikalılar Nivelles yolu boyunca çavdar tarlalarına serpilmişlerdi.

1811 tarihinde Fransızlarla Wellington’a karşı İspanya’da savaşmış olan ve 1815’te ise İngilizlerle birleşerek Fransızlara karşı savaşan Holandalı Grenadiers askerlerinden hemen hemen tek fert kalmamıştı.

Kayıplar, neferlerden ziyade subaylar arasında görülüyordu:

Lord Uxbridge’in bacağı parçalanmış ve savaştan sonra kestirmek zorunda kalmıştı.

Fransızlar tarafında Delort, Lhéritier, Colbert, Dnop, Travers ve Blancard savaşa devam edemeyecek dereceye gelmişlerse de, İngilizler tarafında da Alten ve Barne yaralandıkları gibi, Delancey, Van Meeren ve Ompteda da ölmüştü. Wellington’un kurmaylarını oluşturan bütün subayların onda biri telef olmuştu. Bu kanlı dengede en kötü durumdaki taraf, İngiliz ordusuydu. İkinci Alay’dan beş yarbay, dört yüzbaşı ve üç sancak kaybedilmiş, Otuzuncu Alay’ın Birinci Piyade Taburu’ndan yirmi dört subay ve yüz on iki asker ölmüştü. Yetmiş dokuzuncu Alay’a mensup dağlılardan yirmi dört subay yaralanmış ve on sekizi telef olmuş; dört yüz elli askeri de toprağa düşmüştü. Cumberland’ın Hannoverli husarları (atlı Alman askeri), bütünüyle bir alayı kaybetmişlerdi. Bu alayın komutanı Hacke geri çekilişinin ardından Soignes ormanına kaçmıştı. Bu adamın Brüksel’e kadar bozguna uğradıkları haberini yayması üzerine, sonradan muhakeme edilerek rütbesi sökülmüştür.

Yaralıları nakleden mekkâre hayvanlarıyla nakliye arabaları Fransızların ilerlediklerini ve ormana yaklaştıklarını görerek, ormana sokuldular. Destek ve yardım isteyen Felemenkliler (Holandalılar), Fransız süvarileri tarafından kılıçtan geçirildiler. Brüksel yönünde Vert-Coucou’dan Groentendael’e kadar, yani yaklaşık iki fersahlık bir mesafe, İngiliz asker kaçaklarıyla doluydu. Bu hali görenlerin çoğu bugün hayattadır.

Savaşın dehşet ve şiddetinden doğan korku ve ürkeklik, Malines’de bulunan Conde Prensi Mechlin’e ve Ghent’de bulunan XVIII. Louis’e kadar yayılıp etkili olmuştu.

Mont-Saint Jean çiftliğinde oluşturulan istihkâmların arkasında ayrılmış halde bulundurulmakta olan yeterli miktarda ihtiyat askeriyle sol kanat birliklerinden Vivian ve Vandeleur alaylarından başka İngiliz ordusunda süvari kalmamıştı. Ortada beygirsiz ve teçhizatsız birçok bataryalar göze çarpıyordu. Bunları Siborne itiraf ediyor. Pringle ise başlarına gelen felaketi mübalağalı bir şekilde tasvir ediyor, İngiliz ve Felemenk askerî kuvvetlerinin otuz dört bin kişiye kadar inmiş olduğunu kaydediyor. Demir Dük sakindi, fakat dudaklarının rengi uçmuştu. İngiliz kurmayları arasında bulunan Avusturya komiseri Vincent ve İspanya komiseri Alava, bu dükün kaybolduğunu sanıyorlardı.

Saat beşte Wellington saatine baktığı sırada, şu müphem sözleri mırıldanmıştır:

- Ya Blucher, ya gece!

Bu anda Frischemont tepelerinden doğru ufuk üzerinde bir takım süngülerin parıldadığı görüldü.

Bu müthiş facianın heyecan verici tarafı burada görülür.

-11-

Napoleon’a Fena ve Bülow’a İyi Kılavuz

İmparatorun her şeyi hafife aldığı, huyunun tez canlı ve sert olduğu meçhul değildir. Grouchy’yi beklerken Blucher ortaya çıkıvermişti. Bu durum, adeta, hayat beklemekte olan adama ölüm gelmesine benzerdi.

Talihin bazen buna benzer cilveleri görülür. Taç ve taht beklenirken Saint-Helena ortaya çıkmıştır.

Eğer Blucher’in yarbayı olan Bülow’a kılavuzluk eden küçük ulak, ona Plancenoit’nin altından geçilecek yerde Frischemont’un üzerindeki ormandan geçilmesini tavsiye etmiş olsaydı, on dokuzuncu asrın şekli ve yapısı muhtemelen başka bir renge girerdi; Napoleon, Waaterloo muharebesinde galibiyeti sağlardı. Prusya ordusu, Plancenoit’nın altından geçmeyip de başka herhangi bir yoldan geçmiş olsaydı, bataryalar için geçilmesi imkânsız olan bir hendeğe rastlayacak ve Bülow hedefine varamayacaktı.

Bununla beraber Prusya generallerinden Muffling’in açıkladığı gibi, Blucher, bir saat gecikmiş olaydı, İngiliz kumandanı Wellington’u ayakta bulamaz ve bu suretle muharebe de kaybedilmiş olurdu. Biraz evvelki satırlardan da anlaşılacağı gibi, Bülow’un çıkış zamanı gelmiş ve hatta geç bile kalmıştı.

Yolda Dion-le-Mont’da açık ordugâh kurmuş, burada şafakla beraber hareket etmişti. Halbuki yollar, kolayca geçilebilecek gibi olmayıp bütün birlikler çamura batıyor, top arabalarının tekerlekleri sürekli olarak çamura saplanıp kalıyordu. Dyle’de Wavre köprüsünden geçmeğe mecbur kalınmıştı. Köprüye giden sokağı ise Fransızlar yangına vermiş olduklarından, erzak ve mühimmat arabaları iki sıra halinde yanmakta bulunan evlerin ortasından geçemezdi. Bu sebeple yangının sönmesini beklemek zorundaydılar. Vakit öğleyi bulduğu halde Bülow’un öncüleri hâlâ Chapelle-Saint-Lambert’e varamamışlardı.

Muharebeye iki saat evvel başlansaydı, saat dörtte sona erer ve Napoleon tarafından kazanılmış olan bir muharebede Blucher, tabiatıyla hesap dışı kalıp bir iş göremezdi. Hiçbir vakit ele geçiremeyeceğimiz sonsuzlukla ilişiği olan garip tesadüflerin, işte böyle cilveleri vardır.

Tam öğle vaktinde dürbünü ile etrafı inceleyip kontrol etmekte olan Napoleon, ilk defa olarak ufuk üzerinde uzaktan uzağa bazı şeyler görmüş ve gördükleri nazar-ı dikkatini çekmişti.

Maiyetine dedi ki:

- Ufukta bir şeyler görüyorum; askere benziyor!

Sonra Dalmaçya Düküne dönerek:

- Soult! Chapelle-Saint-Lambert tarafında birşeyler görünüyor. Siz de gördünüz mü?

Mareşal, elindeki dürbünüyle baktıktan sonra:

- İmparator Hazretleri, aldanmıyorsam dört beş bin kişi görüyorum. Zannedersem Grouchy’dir.

Cevabını vermişti.

Bu görünen bulut, hareketsiz duruyordu. Fransız kurmaylarının dürbünleri o tarafa çevrildi. İncelemeler sonucunda bunlardan bazıları: “Durmuş da istirahat etmekte olan askerî saflar!”, büyük kısmı ise “Ağaçlara benziyor!” demişlerdi.

Hakikaten bu bulut, sabitti.

İmparator araştırıp keşifte bulunmak için Domon’un kumandası altında bulunan hafif süvari alayından bir müfreze gönderdi.

Gerçekten Bülow hareket etmiyordu. Öncüleri zayıf olduğu için hiçbir şey yapamazlardı. Bu sebeple henüz geride bulunan askerî kuvvetlerin gelmesini beklemeğe mecburdu. Savaş düzenine girmezden evvel birikip toplanma emrini almıştı. Lakin saat beşte Wellington’un bozguna uğradığını gören Blucher, hemen Bülow’a hücum emrini vermiş ve şu bilinen sözü söylemişti:

- İngiliz ordusuna şan kazandırılmalıdır!

Biraz sonra Losthin, Hiller, Hacke, Ryssel tümenleri Lobau askerî kuvvetleri karşısında yerlerini almışlardı. Prusyalı Prens Wilhelm’in emri altında bulunan süvariler, Paris ormanından çıkıyorlardı. Plancenoit, alevler içinde yanıyordu. Aynı zamanda Prusya toplarından çıkan gülleler, Napoleon’un arkasındaki, ihtiyat olarak bulunan hassa askerinin saflarına kadar erişiyordu.

-12-

Hassa Askeri

Olayların başlangıcı malumdur. İmdat olarak bir üçüncü ordunun gelişi, bozgunluğun ortaya çıkışı, seksen altı topun ansızın ortalığı inletmesi, Pirch’in Bülow ile gelişi, Zieten süvarilerinin bizzat Blucher tarafından sevk ve idare edilmesi, Fransızların kırılıp atılması, Marcognet’in Ohain tepesinden püskürtülmesi, Durutte’un Papelotte’den çıkarılması, Donzelot ile Quiot’un geri çekilmesi, Lobau’nun durumu, geceye girilmiş bulunduğu halde yorgun olan Fransız askerinin yeni bir muharebeye mecbur bırakılması, İngiliz askerinin tecavüz hareketlerine başlaması, güllelerin Fransız savaş safları arasında açtığı boşlukların çoğalıp genişlemesi, İngiliz ve Prusya bataryalarının birlikte hareket etmeleri, cephede ve kanatlarda büyük bir bozgun ve perişanlığın ortaya çıkması ve bu perişanlık arasında hassa askerinin savaşa katılması olayların renk ve şeklini değiştirmiştir.

Hassa askeri, ölümün yaklaştığını hissedip görmüş olduğu halde “Yaşasın İmparator!” diye bağırmaktaydı ki, buna can çekişmekten başka bir şey denemezdi. Evet, bu asker tam da can çekişir haldeydi. Böyle nazik durumlarda bundan daha etkili ne olabilir?

O gün, gökyüzü tamamıyla kapalıydı. Akşamın saat sekiziydi. Ansızın gökyüzündeki bulutlar sıyrıldı, Nivelles yolunun sık ve iri karaağaçlarının yaprak ve dalları arasından gurûb etmek üzere olan güneşin son ışıkları görünmeğe başladı. Gökyüzünü kaplayan kırmızılık o sırada garip ve hüzün verici bir manzara oluşturmaktaydı. Güneşin gurûb edişini bu şekilde seyreden asker, doğuşunu da Austerlitz’de görmüştü.

İmparatorun koruma birliği olan hassa askerinin her taburuna bir general kumanda ediyordu. General Friant, Michel, Roguet, Harlet, Mallet, Poret de Morvan hepsi oradaydılar. Hassa askerinden Grenadiers askerlerinin üzerinde kartal resmi bulunan uzun şapkaları duman arasında heybetle göründü. İngilizler, Fransızların ne halde bulunduğunu gördüler. O anda, yirmi zafer perisinin geniş kanatlarını açmış olduğu halde bir hamlede harekât alanına dâhil olduğu sanılırdı. Galip gelenler kendilerini mağlup sanarak geriye çekildiler. Ama Wellington, derhal, yüksek sesle şu emri verdi:

- Askerler, ayağa kalkın! İyi nişan alın!

İngilizlerin kırmızı elbiseli hassa askeri çitlerin, çalıların arkalarında yatmış haldeydiler; bu emir üzerine derhal ayağa kalktılar. Fransızların kartal resimlerinin etrafında dalgalanmakta olan üç renkli bayraklarına doğru kurşun yağdırmağa başladılar. Hepsi birden hücum etmişlerdi. Fransız hassa askeri karanlıkta harekâtın değiştiğini, ricat ve hatta firar harekâtını görmeğe, “Yaşasın İmparator!” nidasına mukabil “Kaçan kurtulur!” nidalarını işitmeğe başlamıştı. Bununla beraber arkalarında kaçanları gördükleri halde hassa askeri yine ilerlemekten geri kalmıyordu. İleri doğru atılan her adımda ise, kayıplar artıyordu. Çünkü bunların ilerlemeleri, kurşuna yaklaşmaları demektir. Bunların arasında ne korkan, ne de tereddüt eden vardı. Bu ordudaki nefer de generali kadar kahramandı; bu bir nevi intihardan geri duracak hiç kimse yoktu. Kumandan Ney, çılgına dönmüş haldeydi; beşinci defa olarak değiştirmiş olduğu atı da bu sırada vurulmuştu. Yüzünde ter tanecikleri vardı. Gözleri adeta ateş saçmaktaydı. Ağzı köpürmüş, elbisesinin düğmeleri kopmuş, apoletlerinden birinin yarısı düşman kılıcıyla parçalanmış, kartal resmini taşıyan madenî plaka bir kurşunla delinmiş, elinde kırık bir kılıç bulunduğu ve baştan ayağa çamura bulanmış olduğu halde diyordu ki:

- Geliniz, savaş meydanında bir Fransız generalinin nasıl öldüğünü görünüz!

Lakin beyhude! Ölmüyordu! Kızıyor ve vahşileşiyordu.

Erlon’lu Drouet’e soruyordu:

- Sen, sen kendini öldürtmek istemiyor musun?

Top gülleleri, bu bir avuç adamı kırıp ezmekteyken, o bağırarak diyordu ki:

- Bir gülle de bana yok mu? Bana da isabet etmeyecek mi? Ah! İsterdim ki, bütün bu İngiliz gülleleri bedenime girsin!

Talihsiz adam, sen onlar için değil, Fransız kurşunları için ayrılmış bir hedeftin!

-13-

Felaket

Hassa askerinin arkasından meydana gelen bozgun pek hüzün verici oldu. Ordu her taraftan; Hougomont, Haie-Sainte, Papelotte ve Plancenoit’ten aynı zamanda çekilmeğe başladı. “Hıyanet!” seslerini “Kaçan kurtulur!” sesleri takip etti. Harp nizamında savaşan saflardan mahrum olan ve bozgun halinde dağılan bir ordu, güneş ışınları karşısında kalan buza benzer. Buzun eridiği gibi ordu da fertlerinin inmesi, koşması, düşüp yuvarlanması, birbirlerine çarpıp düşmesi gibi hallerle dağılır…

Kumandan Ney, bir hayvana binmiş, şapkasız, kravatsız, kılıçsız Brüksel yolunda görülür. Aynı zamanda İngiliz ve Fransız kaçaklarını takip eder ve yakalar. Ordunun yeniden intizama girmesine çalışmak maksadıyla kaçakları çağırır, tahkir eder. Bozgunu engellemek ister. Etrafına kimse gelmez. Kaçaklar “Yaşasın Mareşal Ney!” diyerek uzaklaşırlar. Durutte’un kumandası altındaki iki alay perişan bir halde Uhlans askerlerinin kılıcıyla Kempt, Best, Pack, Rylandt alaylarının ateşleri arasında şaşkın bir halde öteye beriye saldırmaktaydılar. Bu suretle askerler kırılıp dökülür. Dostlar firar için birbirini vururlar. Süvari bölükleri ve taburlar birbirini çiğneyip ezerler, birer kanatta bulunan Lobau ile Reille bu hercümerce, bu intizamsız insan kitlelerinden oluşmuş dalgalara karışırlar.

Napoleon boşuna, elindeki hassa askerlerinden kalanlarla setler oluşturmaya çalışıyordu. Bu son gayret pek beyhudeydi. Bu hareketiyle ihtiyat askerlerini de düşmana kırdırıyordu. Fransız kumandanlarından Quiot, İngiliz kumandanlarından Vivian’ın; Kellermann Vandeleur’un; Lobau, Bülow’un; Morand Pirch’in; Dumon ve Subervik Prusya Prensi Wilhelm’in önünde ricat ediyorlardı. İmparatorun süvari bölüklerini sevk ve idare eden Quiot İngiliz süvarilerinin ayakları altında ezilir. İmparatorun firariler arasında dörtnala koştuğu görülür. Onları zapt ve idareye çabalar, onları tehdit eder, sıkıştırır, rica ile öğüt vermeye gayret eder.

Sabahleyin “Yaşasın İmparator!” diye açılan ağızlar, akşam sükût ederler. Bunlardan birçoğu İmparator’u tanımaktan da âcizdir.

Savaş alanına henüz gelen Prusya süvarileri hücum eder, uçar, etrafa kılıç sallar, balta vurur. Keser, yaralar, öldürür. Top arabalarından hayvanların kayışları kesilip çıkarılır. Arabaların bazıları yuvarlanır. Askerler top hayvanlarına binerek kaçarlar. Topların tekerlekleri havaya gelir, bazıları devrilir. Seyir ve hareketi zorlaştırarak bu yüzden vücutların vurulmasına, kan dökülmesine sebep olur. Birbirlerini ezip geçerler. Ölülerin, dirilerin üzerlerinde yürürler. Bacaklarda, bilhassa kollarda kuvvet kalmaz. Herkes şaşkın, herkes hayrette; korkulu ve dehşete düşmüş bir halde. Oraya buraya koşarlar. Bütün yollar, köprüler, ovalar, ormanlar, tepeler bu kırk bin kişi ile dolmuştur. Her tarafta sesler, yeis ve ümitsizlik görülür. Tüfekler, çantalar çavdar tarlalarına atılmış. Artık böyle bir ortamda arkadaş, subay general yoktur. Mahşerden bir numune olur. Anlatılması kabil olmayan bir perişanlık görülür. Düşman kumandanlarından Zieten istediği gibi Fransızlara kılıç sallar. Arslanlar karacaya döner. Bu kaçış, işte böyle oldu.

Genappe yolunda geri dönerek bir cephe oluşturup direnmek istenildi. Lobau, üç yüz kişi toplayabildi. Köyün girişini kestiler. Fakat Prusyalıların ilk gülleleri, bunları dağıtarak tekrar firara mecbur etti. Lobau, esir edildi. Genappe köyüne girmezden evvel sağ kol üzerindeki duvarda el’an bu güllelerin tahribat eserleri görülür. Şüphesiz galibiyetlerinin önem verilmeğe değer bir derecede olmamasından öfkelenmiş olan Prusyalılar Genappe’a hücum ettiler. Takip pek müthiş oldu. Blucher, Fransız askerlerinin öldürülüp kırılmaları için emir verdi. Roguet, kendisine bir Prusyalı mahpus veya esir getiren Fransızları ölümle tehdit edip korkutuyordu. Blucher, Roguet’den de saldırgan davrandı. Genappe hanlarından birinin kapısı önünde ele geçirilen hassa alayı kumandanı General Duhesme, kılıcını husar süvarilerinden birine teslime mecbur olmuştu. Bu nefer, esirin kılıcını aldıktan sonra onu öldürdü.

Kazanılan zafer, mağlupları öldürüp telef etmekle sonuçlandı.

Mademki tarih yazıyoruz. Tarih, maziyi araştırmak ve incelemektir. Tarih, geçmiş olayları inceler ve muhakeme eder. Biz de şimdi incelemelerimizi ve muhakememizi ortaya dökelim:

İhtiyar Blucher, şöhret ve haysiyetini ayakaltı etti. Bu vahşet, felaketi tamamladı. Yeis ve ümitsizlikle firar edenler Genappe’dan, Quatre-Bras, Gosselies, Frasnes, Charleroi ve Thuin’den geçerek hududa kadar yayıldılar. Kaçışa ancak hudutta son verildi.

Heyhat! Bu kaçak kimdi?

Kaçak, büyük Fransız ordusuydu!

Tarihi şaşırtan bu felaketin, misli görülmemiş yiğitlik ve atılganlığın bu şekilde yok olup gitmesi elbette sebepsiz değildir.

Bu felaket içeren durumun da kendine mahsus sebepleri yok mudur?

Hayır.

Çünkü Waterloo savaş alanı üzerinde büyük bir elin gölgesi hissediliyordu. Bu, Waterloo günü değil, talihin ve kaderin özel bir günüydü. Felaketin ikizi olan o gün, insanlığın üstünde bir güce tâbi idi. Bu gücün karşısında o büyük ruhların başlarının eğilmesi, kılıçlarının teslim edilmesi tabiiydi ve itaatleri zorunluydu. Bütün Avrupa’yı mağlup etmiş ve dehşete vermiş olanlar, hayret ve dehşetle karanlıkta görülemeyen muhteşem bir gücün varlığını hissetmişlerdir.

Waterloo, insan topluluklarının bünye ve şekil değişikliğine uğradığı bir gündür.

Waterloo, on dokuzuncu asrın anahtarı ve temelidir.

On dokuzuncu asra girmek ve başlamak için, o büyük adamın ortalıktan yok olması gerekiyordu. Sorumluluğu olmayan bir güç, bu zor işi yerine getirmiştir. Bunu idrak edip anlayanlar, o büyük kahramanların korku ve ürkeklik içinde niçin firar etmiş olduklarını anlarlar ve bilirler.

Waterloo alanında ne bulutlar vardı, ne de havada bir belirti. Orada, o alanın üzerinde Kudretin Eli mevcuttu. Waterloo’da işte o Kudret Eli hükümrandı.

Gecenin karanlığında Genappe’a yakın bir yerde Bernard ile Bertrand, dalgın, düşünceli ve aynı nisbette ürküp vahşileşmiş bir adam görerek ceketinden tutup onu durdurmuşlardı. Bu adam, kaçaklar arasında oraya kadar gelebilmiş, orada hayvandan inip beygirinin dizginini koluna geçirerek, bakışlarında şiddetin ve vahşetin parıltıları olduğu halde yalnız başına Waterloo tarafına dönüp gidiyordu.

Bu adam Napoleon idi. Sanki bir uyurgezerdi. Bu hareketi gösterir ki, kaybetmiş olduğu muhteşem rüyanın etkileri altında hâlâ ilerlemek istiyordu.

-14-

Son Askerî Saflar

Hassa askerinin bazı safları, akan bir suyun ortasında duran kayalar gibi bozgunu haber aldıkları, bizzat gördükleri halde yine yerlerinden kımıldamadılar. Gecenin girmesine değin sebatla ayak dirediler. Gecenin girmesi, ölümün yaklaşması demekti. Bunların ikisi de bir anda geliyordu. Hassa askeri, şimdi bu katmerli tehlike karşısındaydı ve gece ile ateş karşısında duruyorlardı.

Her alay kendi başına kalıp diğerleriyle her taraftan münasebet ve irtibatı keserek, mağlup ordudan da ümit keserek, kendi başlarına hareket edip, kendi hesaplarına üzerlerine atılan mermilerle can veriyorlardı.

Bu son ameliyeyi yerine getirmek için bir kısmı Russomme tepelerinde, bir kısmı da Mont-Saint Jean ovasında vaziyet almışlardı. Orada bu terk-edilmişler, koca bir ordunun bu son askerî safları imdat, yardım, kurtulma gibi her şeyden mahrum ve ümitsiz olarak son saatlerini geçiriyorlar, başka bir deyişle, müthiş ve elem verici bir şekilde can çekişiyorlardı.

Ulm, Wagram, İéna, Friedland ise savaş alanında, bunların arasında son nefeslerini veriyorlardı.

Karanlıkta, yani akşamın saat dokuz sularında, Mont-Saint Jean ovasının aşağısında yalnız bir saf kalmıştı. Bu bir avuç adam, bu uğursuz yerde, galip gelen düşmanın top gülleleri, tüfek mermileri karşısında, tepenin eteğinde mevzilerini muhafaza ediyorlar, sebat ve metanet gösteriyorlar, İngiliz askerleriyle savaşmağa devam ediyorlardı.

Bu askerî birliğe, adı ün kazanmamış, belki de duyulmamış bir subay kumanda ediyordu. Bu subayın ismi Cambronne idi. Düşman top ve tüfeklerinin her ateşinde bu birlik azalıyor, fakat karşılık vermekte kusur göstermiyordu. Düşman bataryalarının toplarına karşı tüfekleriyle, güllelerine de tüfek mermileriyle mukabelede bulunuyordu.

Uzaklarda cepheden kaçanlar, ara sıra nefeslenmek için durdukları sırada gece karanlığında top seslerinin gittikçe azalan dehşet ve şiddetini görüp işitiyorlardı. Bu bir avuç adam, sancaklarının mermilerle parçalanarak bir bez parçasına döndüğü, cephaneleri tükenmesi sebebiyle tüfeklerini birer sopa gibi kullanmağa başladıkları ve kendilerinden ölenlerin diri kalanlardan daha çok olduğunu hissedip gördükleri zaman, şan ve şerefle hayatı terk edenlerin etrafında toplarını, tüfeklerini bu bir avuç adama boşaltmaktan geri durmayan İngiliz askerinde ulviyetle karışık bir dehşet hâsıl oldu ve ateş kesildi.

Bu davranış, bir tür ara veya ateş-kesti.

Bu savaşçılar, bu kahramanlar, etraftaki atlı insanları, siyah top arabalarını korkulu birer hayal gibi görüyorlardı.

Göğün yüzü yoğun dumanlarla kaplanmıştı.

Savaş alanının sonundan, gözleri önünde hep gördükleri ölümün o muhteşem ve müthiş başını çıkararak kendilerine doğru ilerlediğini ve gözlerini dikerek kendilerine baktığını hissediyorlardı.

Gecenin karanlığında düşmanın topları doldurduğunu ve meşaleler yaktığını gördüler ki, bu meşaleler uzaktan kendilerine birer kaplan gözü gibi görünmekteydi.

Meşaleler toplara yaklaştırıldı.

Bu esnada İngiliz generallerinden bir rivayete göre Colville, başka bir rivayete göre Maitland, bu bir avuç adama haykırarak dedi ki:

- Cesur Fransızlar! Teslim olunuz!

Bu bir avuç adama kumanda etmekte olan Cambronne cevap verdi:

- Boklar!

-15-

Cambronne

Bir Fransız okuyucusu, bir Fransız tarafından söylenmiş bir sözün, kendisine saygılı davranılarak tekrarlanmamasını belki talep eder. Bu da âdeta o sözün tarihe geçmesini önlemek ve istemek demek olur.

Biz her türlü itiraza rağmen bu yasaklamaya riayet etmeyeceğiz.

Evet; bu kahramanlar arasında bir de dâhi bulunuyordu ki, bu da Cambronne’dur.

Bu sözü söyleyip de ölmek! Bundan daha büyük ne olabilir ki?

Ölümü göze almak, ölmek demektir. Ateşin ağzında duran bu adamın ölmemesinden doğacak olan kusur, artık kendisine ait değildir.

Waterloo muharebesini kazanarak bozguna uğrayan adam, Napoleon değildir. Saat dörtte hezimete uğrayan, saat beşte ümitsizliğe düşen Wellington da değildir, hatta hiç mağlup olmayan Blucher de değildir.

Waterloo muharebesini kazanan adam, Cambronne idi.

Kendisini öldürmek üzere gelen gök gürültüsüne, yıldırım gibi bir sözle karşılık vermesi bir şeref, bir muzafferiyettir.

Felakete ve talihe karşı bu şekilde cevap vermek, istikbalde dikilecek arslan heykeline temel kurmak, gecenin yağmuruna cevaba cevap gibi bu sözü fırlatmak, Hougomont’un uğursuz duvarına, Ohain’in hain çukur-yoluna, Grouchy’nin gecikmesine, Blucher’in erişmesine o sözle mukabelede bulunmak, düştüğü halde ayakta görünmek, Avrupa’nın birliğini bir kelime içinde hapsedip boğmak, Fransa’nın şöhret ve haysiyetini bir kelime ile ortaya koyup ispatlamak, muharebeye yortu günü anlamı katarak son vermek, Leonidas’yı Rabelais’la tamamlayarak anmak, ağza alınamaz yüce bir sözle kısaca beyan etmek, toprak kaybetmek suretiyle tarihi korumak, o felaket ve musibetten sonra istihzaya cesaret edebilmek… az bir şey değildir.

Bunun büyüklüğü ve yüceliği vardır.

Bu hareket, yıldırıma hakaret demekti. Bu, antik çağ kahramanlarından Aeschylus’a yaraşır bir kahramanlıktı.

Cambronne’un bu sözü, bir kırık etkisine benzer bir çatırtı oluşturdu. Bu, bir göğüsün, karşısındakini küçümseyerek kırılmasının sesidir. Can da çıkarken ancak böyle bir etki oluşturabilir.

Mağlup kimdir? Wellington mu?

Hayır. Blucher imdadına yetişmemiş olsaydı mahvolacaktı.

O halde Blucher mi?

Yine hayır! Çünkü Wellington başlamamış olsaydı, Blucher sona erdiremezdi.

Cambronne, bu son saatin yolcusuna, bu meçhul askere, muharebenin en küçük bir parçası olan bu kişiye, meydana gelmiş olan felaketin oluşmasında kancıklığın bulunmadığını hissederek öfkeli bir hale gelmiş olan bu adama, hayat teklif ediliyordu!

“Yaşamak istersen teslim ol!” demek ve bu teklife muvafakat cevabı vermek! Bu, hayatı kazanmak demekti. Yaşamayı kim istemez? İşte böyle adamlar, hayatı hor görürler. Böyle bir teklife karşı insan nasıl soğukkanlılığını koruyabilir?

İşte Avrupa hükümdarları! İşte mutlu ve bahtiyar generaller! İşte gürleyen Jüpiterler! Arkalarında yüz bin zafer kazanmış asker var. Bunların arkalarında da daha yüz bin, on kere yüz bin asker var. Topları ateşe hazır ve amade. Napoleon’u ezmeğe geliyorlar. Ortada yalnız Cambronne kalmış. Karşı çıkmak ve direnmek için yalnız bu solucan kalmış! Bu adam onu da yapacak; yapmak için bir şeye ihtiyacı var: Bir savaşçının kılıç aradığı gibi bu adam da bir kelime arıyor. Mağlup olmakla, kahra uğramakla bu adamın hiddet ve şiddeti artmıştır. Bu durum ağzını köpürtmüştür. İşte bu köpük, o ağızdan çıkan kelimeyi oluşturmuştur. Bu köpük o kelime veya o kelime bu köpüktür.

Şansız şöhretsiz bir muzafferiyetin önünde, zafersiz bir galibiyetin karşısında bu üzgün ve ümitsiz adam, inatlaşıyor. Başını önüne eğmeyip yukarı kaldırıyor. Başının üzerinde bir şey görüyor fakat bu şeyin hiçten ibaret olduğunu anlıyor. Bunun üzerine bu hiçliğe rağbet ve tenezzül etmiyor, onun üzerine tükürüyor. Karşısındaki gücü hakir görüyor ve küçültüyor. Sayıya, kuvvete, kuvvetin büyüklük ve şiddetine, baskısına kesinlikle kulak asmıyor. Kalbinde biriktirdiği bir duyguyu açık etmek için hiçbir şeyden çekinmiyor. Bu duyguyu açık etmek ve belgelemek için bir söz, bir kelime arıyor ve buluyor:

Boklar!

Tekrar ederiz: Böyle söylemek, böyle yapmak muzaffer olmak demektir.

O uğursuz dakikada şanlı ve zaferli günlerin hatırası bu ismi cismi meçhul adamın zihnine birdenbire doğdu. Rouget De l’İsle “Marseillaise”i nasıl bulduysa, Cambronne da o kelimeyi öyle bulmuştu. Bu kelime ki, yukarıdan kendisine ilham olunmuştu… Ezeliyetin tufanından kopup gelen şiddetli bir soluk bu adamların arasından geçiyor, onları ürpertiyor. Bunlardan biri zaferin kazanıldığını haykırıyor, diğeri dehşet çığlığı atıyor. İşte insanlar arasında daima bu hal hüküm sürmektedir: Kimi güler, kimi ağlar!

Cambronne’un o bir dev ağzından çıkarcasına ağzından çıkarıp atmış olduğu kelime, yalnız Fransa İmparatorluğu namına değildi. Çünkü, onun için bu azdır bile… Fransa İhtilali namına mazi için atmış oluyordu; bunu işitenler, anlayanlar, o kelimenin antik çağ ifritlerinin ağzından çıktığını sanırlardı. Danton söylüyor veya Kleber haykırıyor sanılır. Halbuki işte bu kelimeyi bir Fransız subayı söylüyordu!

Cambronne’un o kelimesi üzerine İngiliz ordusundan bir ses yükseldi. Bu ses bir emir ve bu emir de “Ateş!” anlamını içeriyordu.

Bu ateş emrinin verilmesinin ardından İngiliz topları bir anda ateş kustular. Üzerinde bulunulan tepe bir kere titredi. Deprem olmuş gibi sallandı. O çelik ağızlar, içerlerindeki şeyleri çıkardılar, bu ağızlardan çıkan müthiş gülleler yıldırım süratiyle o bir avuç adamlara karşı saçıldı. Her tarafı bir duman kapladı. Duman kalktığında ortada hiçbir şey kalmamıştı.

Ay, bu sırada neşrettiği ışıkla savaş alanını aydınlatıyordu. Fransız ordusundan arta kalan o kahramanlar, o bir avuç adam tamamıyla yok olmuşlardı. Bir kare oluştururcasına konuşlanmış olan o adamlar, sanki dört canlı duvardılar. Bu duvarların kalıntıları görülüyordu. Duvarları oluşturan adamlar, ayakta olmayıp ölüm alanına serilmişlerdi. Cesetler arasında ötede beride hareket ve kıpırdanma eserleri görülüyordu.

İşte Roma alaylarından daha büyük olan Fransız alayları, kan ve baran ile ıslanmış olan Mont-Saint Jean’ın toprakları üzerinde, karanlık buğday başakları arasında böyle can vermişlerdi.

Bu kahramanların hayatlarını feda ettikleri yerden şimdi Nivelles postasını idare etmekle görevli olan Joseph, her sabah saat dörtte neşe ve sevinç içinde ıslık çalarak ve hayvanını kamçılayarak geçer.

-16-

Waterloo Günü

[Quot libras in Duce? = Komutanın Bir Ağırlığı var mı?]

Waterloo muharebesi, bir muammadır. Galip gelenler için de, mağlup olanlar için de karanlıktır. Napoleon için bu, beklenmeyen bir felakettir.32 Blucher, bu muharebede yalnız ateş görüyor. Wellington, ondan hiçbir şey anlamıyor ve idrak edemiyor. Raporları meydandadır. Ordusunun askerî harekâtı hakkında vermiş olduğu resmî tebliğler, belirsiz ve muğlaktır. Kritikleri baştan aşağı karmakarışıktır. Bunların hepsi cevap sadedinde kekeliyorlar.

Jomini, Waterloo muharebesini dört devreye taksim ediyor. Muffling üç hadiseye ayırıyor. Charras bazı noktalarda değerlendirmelerimize muhalif düşünceler belirtmiş olmakla beraber onu pek iyi incelemiştir. Bu zat, insan zekâsı ile Tanrı arzusunun mücadelesinden ibaret olan bu müthiş harbi, onun içine işleyen bir nazarla görüp anlamış ve öyle tasvir etmiştir.

Başka tarihçilerin bu muharebe karşısında gözleri kamaşmış, karanlıkta el yordamıyla bir şey arayan adamlar gibi davrandıkları görülmüştür.

Hakikaten o gün, şimşek parıltılarının saçıldığı bir gündü.

O gün Avrupa krallarının korkmasına ve şaşırmasına yol açan ve muharebenin kaybını başlatan mutlak askerî hükûmetin temeli ve kuvveti yok olup çökmüştü.

İnsan gücünün üstünde ulvî ve mukaddes bir kuvvetin tesiriyle meydana gelen bu felakette insanların hissesi yoktur denebilir.

Waterloo’yu Wellington’dan, Blucher’den çekip almak, İngiltere’den ve Almanya’dan bir şey zapt etmek midir? Hayır! Waterloo meselesinde ne meşhur İngiltere, ne de muhteşem Almanya bahis konusu değildir.

Hamdolsun, milletler ve kavimler kılıçla meydana gelen elem verici olayların dışında kaldıkları halde büyüktürler. Ne İngiltere ve Almanya’nın, ne de Fransa’nın kılıç kınına ihtiyaçları yoktur. O devirde Waterloo bir kılıç şakırtısından ibaretti ve Almanya’nın Blucher’in üstünde bir Geothe’si, İngiltere’nin de Wellington’un üstünde bir Byron’u vardı. Fikirlerin olağanüstü ilerlemesine ve gelişmesine hizmet eden asrımızın yüce bir alanı vardır. Bu ilerlemenin ve yükselişin sabahında İngiltere ve Almanya’nın parlak birer bilgi uzmanlığı vardır. Her iki ülke de muhteşemdirler. Çünkü her ikisinde de düşünenler ve çalışanlar fazladır. Bilgi ve medenîlik seviyeleri daha yüksektir. Büyüklük ve ihtişamları tesadüflerin sürüklemesiyle olmadığı gibi, ilerleyişlerinin ve medenî oluşlarının sebepleri de Waterloo olayından kaynaklanıyor değildir. Kazanılan bir zaferden sonra yalnız vahşi kavimler ilerler ve medenîleşir. Bu hal de geçici bir övünmedir. Çay ve ırmakların büyük bir fırtına ile kabarıp taşmalarına benzer. Medenî kavimlerin savaşa ihtiyaçları yoktur. İlerleyiş ve yükseliş savaş ve kavga ile sağlanamaz.

Zamanımızda medenî kavimler, bir kumandanın talihinin iyi veya kötü olmasıyla ne yükselirler ve de geri kalırlar.

İnsan topluluklarının kendilerine has ağırlıkları, herhalde muharebeden değil, başka sebeplerden kaynaklanır.

Hamdolsun, namus ve haysiyetleri, ilerlemişlikleri ve medenîlikleri, zekâ ve irfanları muharebe piyangolarına, muzaffer ve cengâver denilen kumarcılar tarafından atılan zarlardaki sayılara bağlı değildir. Çoğunlukla bir savaş kaybedilmekle yükselişe ve ilerlemeye erişilmiş olur. Şan ve şöhret ne kadar az olursa, hürriyet o kadar fazla olur. Davul susarsa, akıl ve muhakeme söz söylemeğe meydan bulur. Bu, bir tür oyundur ki, kaybeden kazanır.

Şimdi, soğukkanlılık ve tarafsızlıkla Waterloo’ya katılmış olanlardan bahsedelim:

Tesadüfe ait olanı tesadüfe, Cenab-ı Hakka ait olanı da Cenab-ı Hakka bırakalım. O halde Waterloo nedir? Bir muzafferiyet mi? Hayır! Bir tavla oyunudur. Bu oyunda Fransa kaybetti. Avrupa kazandı. Oraya bir arslan heykeli dikmek için bu kadar zahmet ve külfete ihtiyaç yoktu.

Bundan başka tarih sayfalarında isimleri yazılı muharebeler arasında Waterloo, en garip olanıdır. Waterloo’da kimler vardı? Napoleon ile Wellington değil mi? Bunlar birbirlerine düşman değil, muhalif idiler.

Tabiat hiçbir vakit birbirine bu kadar aykırı ve zıt, aynı nisbette garip ve hayrete değer bir olay göstermemiştir. Bir taraftan değerlendirme ve belirleme, önseziyle sezme ve akıl yürütme, hesaplama, uyanıklık ve ihtiyatlılık, emniyet altına alınmış ricat, ihtiyat kuvvetlerinin tedarik ve idaresi, olağanüstü bir soğukkanlılık, sakin ve sabit bir usûl, araziden faydalanılan bir taktik hareket, taburları dengeli yerleştiren ustalıklı bir konuşlanma, iple çekilen bir mücadele, saat saat düzenlenmiş ve planlanmış bir savaş, hiçbir şeyi tesadüfe bırakmama, tecrübeli ve seçkin bir cesaret, tam bir ıslahat ve disiplin; öte yandan kıvrak bir kavrayış ve çıkarsama, kehanet, askerî garabetler, harikulâde bir idrak yeteneği, ışık ve ustalık saçan bir bakış, kartal gibi bakan, yıldırım gibi etkileyen bir şey, hor gören ve hafifseyen, şiddet içeren bir sanat ve gariplikler gösterisi, derin bir kalbin gizleri, kaza ve kaderle işbirliği; nehir, ova, orman, tepe, tam itaat, savaş alanında şiddetle hareket eden ve hatta gadretmeye kadar varan mutlak bir âmir, yıldızlara inanmanın harp tekniği ile kaynaştırılıp uygulanması gibi haller işleri ve özellikleri yayar, büyütür, fakat aynı zamanda bozar ve güçleştirir.

Wellington, muharebenin hesap cetvellerinin mucidiydi, Napoleon ise Michel-Angelo’su!

Bu defa, yani bu muharebede hesaplar, dehâya üstünlük sağlamıştı.

İki taraftan da biri bekleniyordu. Bu da pek iyi bir muhasipten ibaretti. Bu muhasip gelince, muharebeyi kazandı.

Napoleon Grouchy’yi bekliyordu, fakat gelmedi.

Wellington ise Blucher’i bekliyordu, fakat o geldi. Şu halde birinin beklediği gelmiş, diğerinin beklediği ise gelmemişti.

Wellington seçkin bir savaşta mağlubiyete uğradıktan sonra başarı kazanıyordu.

Napoleon gençliğinde kendisine İtalya’da tesadüf etmiş, olağanüstü bir şekilde mağlup etmişti. İhtiyar baykuş, genç akbabanın önünde kaçmıştı. Eski konuşlanma tekniği, yalnız yıldırımla vurulmuşa dönmeyip rezilliğe dönüşmüş, utanılacak bir hale dahi gelmişti.

Bu yirmi altı yaşındaki Korsikalı kimdi? Herkesin aleyhinde olduğu, bir tek kişinin bile lehinde bulunmadığı bu Korsikalı, erzaksız tayinatsız, mühimmatsız, topsuz, kundurasız ve hemen hemen ordusuz denecek kadar küçük bir kuvvetle, bir avuç adamla büyük ve heybetli askerî kitlelere karşı savaşan, birleşik Avrupa’ya karşı çıkan ve kazanılması mümkün olmayan muharebelerde zafer elde eden, şöhreti ufukları tutan bu cahil Napoleon da ne kim oluyordu?

Savaşçıları elinde oynatan ve nefes almadan Almanya İmparatoru’nun beş ordusunu ezmeğe muvaffak olan, Beaulieu’yü Alvinzi’ye, Wurmser’i Beaulieu’ye, Melas’ı Wurmser’e, Mack’ı Melas üzerine göndererek mağlup ve perişan eden kimdi?

Muharebeden parlayarak dönen bu yıldız, bu yeni savaşçı kimdi?

Askerî Akademi tarafından kabul ve tasvip edilemiyordu. Yeni teknikle yapılmış kılıçla, tabiatın imal ettiği kılıç vuruşuyor, eski kayzerlikle yenisi arasındaki yatıştırılamaz kin ve garez çarpışıyor, dehâ ile askerî teknik mücadele ediyordu.

1815 senesi Haziran’ının on sekizinde bu kin ve garez, son söz oldu: Lodi, Mon-tebello, Montenotte, Marengo, Mantua, Arcola isimlerinin altına Waterloo’yu yazdırdı. Ortalama adamların zafer kazanması ekseriyete hoş görünür. Talih, bu küçültücü durumun olmasına, onun çökmesine muvafakat etmişti. Napoleon, karşısında Wurmser’i yeniden genç buldu. Wurmser’i teşhis etmek için Wellington’un saçlarını beyaza boyamak yeterlidir.

Waterloo ikinci derecede bir kaptan yani kumandan tarafından kazanılmış birinci sınıf bir muharebedir.

Waterloo muharebesinde hoş karşılanmaya değer şey, İngiltere ve İngiltere’nin sebatıdır; İngilizlere has olan azim ve kararlılıktır. İngiliz kanıdır! Waterloo’da övülmeğe değer olan, bizzat İngiltere’dir. Kumandanı değil, ordusudur.

Wellington, garip bir nankörlükte bulunmuştur: Lord Bathurst’a yazmış olduğu bir mektupta, ordusunun, yani 1815 yılı Haziran’ının on sekizinci günü savaşan ordusunun “pek fena” olduğunu yazıyor!

Acaba Waterloo tarlaları altında gömülü olan kemik yığınları ne fikirdedir?

İngiltere, Wellington’a karşı tevazu eseri göstermiştir. Onu bu derece büyültmek, İngiltere’yi küçültmek demektir.

Wellington da emsalleri gibi bir kahramandır. Asıl büyüklük gösteren o esmer İskoçyalılar, Mitchell ve Mai-tland’ın kumandaları altındaki süvariler, Pack ve Kempt’in piyadeleri, Ponsonby ve Somerset’in süvari askerleri, topların saçtığı demir parçalarına karşı gayda çalan Highlanders askerleri, Rylandt’ın taburları, Essling ve Rivoli’nin kumandaları altındaki talimli askerlere karşı direnen acemi askerlerdir.

Wellington’un bu muharebede gösterdiği yegâne meziyet, ısrar ve sebatıdır. Biz kendisiyle pazarlık edecek değiliz. Zaten piyade ve süvarileri de ancak onun kadar metanet göstermişlerdir. Bir demir nefer de demir dük’le eşdeğerdir.

Bize gelince: Takdir ve övgümüz İngiliz ordusuna ve İngiliz milletinedir. Bu muharebede başarı varsa, bu şeref İngiltere’nindir. Waterloo’da bir adamın şekil ve resmini gösteren sütunun yerine, bir milletin çıplak heykeli konulsaydı daha hakkaniyetli ve isabetli olurdu.

O büyük İngiltere ileri sürdüğümüz düşüncelerden öfkelenebilir. O hâlâ kendisinin 1688’inden ve bizim 1789’umuzdan sonra bile timar ve sipahilik hayalindedir. O hâlâ veraset hakkına dayanan hiyerarşik rütbelere inanmaktadır.

Şan ve şöhreti, nüfuz ve kuvveti teslim edilmiş olan İngiliz kavmi, bir devlet veya bir kavim gibi değil, bir millet gibi değerlendirilir. Kavim, kendi arzusuyla kendini küçültüyor ve bir lordu işin başına geçirterek onun görüş ve fikriyle hareket ediyor. Şeref ve asalete malik olmazsa, alaya ve asker olduğu zaman ise dayak yemeğe meydan veriyor.

İnkermann muharebesinde bir çavuşun bütün bir orduyu kurtarmış olduğu elbet hatırlardadır. Lord Raglan, yazdığı raporlarda bu çavuşun adını zikretmemiştir. Çünkü İngiltere’de geçerli olan askerî hiyerarşi sistemi gereğince subay olamamış bir adamın, daha doğrusu bir askerî kahramanın resmî raporda adı zikredilemez.

Herşeyin üstünde, bizim hayret ettiğimiz bir şey varsa, o da Waterloo muharebesi gibi bir olayda tesadüfün garip bir şekilde tecelli eden garip cilveleridir.

Gece yağmurun başlaması ve devam etmesi, Hougomont duvarının ve Ohain çukur yolunun yol üzerinde görünüvermesi, Grouchy’nin top seslerini duyamaması, İmparator Napoleon’un kılavuzu tarafından kandırılması, bilakis Bülow’un kılavuzu tarafından güzel yönlendirilmesi gibi her biri sanki hortum halinde olağanüstü birer musibet vuku buldu.

Kısacası Waterloo’da muharebeden ziyade katliam vuku bulmuştur.

Düzenli muharebeler arasında, savaşanlarının miktarına nazaran en küçük cepheye sahip olanı Waterloo’dur. Napoleon’un askerleri üç çeyreklik, Wellington’un askerleri ise yarım fersahlık bir alanı kaplıyordu.

Bu harpte düşman taraflardan her biri 72.000 askere sahiptiler. Mücadelede katliamın çok olması da en ziyade bu yoğunluktan, yani olağanüstü insan sıkışıklığından ileri gelmiştir.

Waterloo muharebesine dair aşağıdaki hesaplama da daha sonra şu dengeleri elimize vermiştir:

İnsan kayıpları:

Austerlitz muharebesinde Fransızlardan yüzde 14; Ruslardan 30, Avusturyalılardan 44.

Wagram muharebesinde Fransızlardan yüzde 13, Avusturyalılardan 14.

Moskova muharebesinde Fransızlardan yüzde 37, Ruslardan 44.

Bautzen muharebesinde Fransızlardan yüzde 13, Ruslardan ve Prusyalılardan 14.

Waterloo muharebesinde Fransızlardan yüzde 56, Müttefik ordusundan 31.

Şu halde, Waterloo muharebesinde toplam kayıplar miktarı yüzde 41’e vardığı görülür. Yani 144.000 miktarına varan genel mevcuttan 60.000’i telef olmuş demektir.

Waterloo savaş alanı bugün toprağa mahsus bir dinginliğe ve insana mahsus bir sessizliğe ve itidale sahiptir.

Geceleri Waterloo savaş alanında hayaletlerle dolu bir bulut göze çarpar. Eğer geceleri Waterloo’da bir yolcu gezinir, etrafına dikkatle şöyle bir bakar ve kulak verirse, o uğursuz Filibe ovalarında Virgil’in gördüğü gibi halüsinasyonlar görür ve burada vuku bulmuş olan acıklı felaketin doğurduğu bir sanrının pençesine düşer. Felaketin ikizi olan Haziran’ın on sekizinci günü gözlerinin önünde belirir. O sahte tepe kaybolur ve arslan heykeli görünmez olur. Buna mukabil, olanca dehşetiyle savaşın gerçek manzaraları tecelli eder. Ovalarda saf tutmuş olan piyade birliklerinin dalgalanışını, ufuk çizgisi üzerinde öfkeyle koşan süvarilerin kılıç parıltılarını, süngülerin kıvılcımlarını, patlayan güllelerin ateş kusuşunu, müthiş gök gürültülerine benzer top sedalarının darbelerini ve çarpışmalarını görür ve bir mezardan cisimleşmiş olarak bir savaşın müthiş hayalinin hırıltısını işitir…

Gözlere çarpan gölgeler, Granadiers askerleridir. Parıldayan ise zırhlı süvariler, iskelet de Napoleon’dur. Biraz ötede görünen iskelet de Wellington’un iskeletidir. Bunların hepsi hakikatte birer hayaldir. Lakin birbirleriyle el’an kanlı çarpışmalarda bulundukları görülen hayallerdir. Evet, birbirleriyle döğüşüyorlar, toplar, tüfekler atılıyor, süngüler, kılıçlar işliyor. Mermiler müthiş vızıltılarıyla her yerde dolaşıyor; çukur yerler insan kanıyla doluyor, ağaçlar titriyor, bulutlarda, karanlıklarda, o ölüm kokan yokluklarda, o karmakarışık yüksekliklerde, Mont-Saint Jean’da, Hougomont’ta, Frischemont’ta, Papelotte’de, Plancenoit’da bir hareket, telaş, heyecan, dehşet ve vahşet eserleri görülür. Adını saydığımız bütün bu yerler birbirini boğazlayan müthiş hayallerle taçlandırılmış gibi gözlere çarpar.

İşte bütün bu manzaralar ve hayaller Waterloo savaş alanını gösterir.

32 Napoleon’un sürgün yeri olan Elba adasında hatıralarını yazmış olduğu bilinmektedir. Bu hatıraları arasında şu sözler kayıtlıdır: “Sona erdirilmiş bir harp, tamam olmuş bir gün, kaybettirdikleri karşılanmış olan yanlış tedbirler, yarınlar için garanti altına alınmış bütün başarılar, bir felaketin müthiş anında mahvolup kaybedildi.”

-17-

Waterloo’yu İyi mi Bulmalı?

Saygıdeğer olduğu kadar da hür bir meslek vardır ki Waterloo’yu asla kınamaz. Biz bu meslek taraftarlarından değiliz. Fikrimize göre Waterloo, hürriyetin şaşırtıcı bir tarihinden başka bir şey değildir. Böyle bir yumurtadan böyle bir kartal çıkar. Bu darbe, ümit edilen ve beklenene aykırı olarak ortaya çıkmıştır. Meseleyi inceden inceye inceleyecek olursak görürüz ki, Waterloo, ihtilalcilere karşı kasdî bir muzafferiyettir.

Avrupa’nın Fransa’ya; Petersburg, Viyana ve Berlin’in Paris’e karşı hareketi demektir. Mevcut olanın, ilk teşebbüslere karşı çıkışı ve 1789 senesi 14 Temmuzunun 1815 senesi Martının yirminci gününe, kısacası Fransa’nın şanlı hareket ve faaliyetlerine karşı bir saldırıdır. Çünkü Avrupa, yirmi altı seneden beri bir volkan gibi ateş püskürmekte olan Fransız kavmini söndürmek, ezmek istiyordu. Bu hareket, Hohenzollern’lerin, Habsburg’ların, Fransız hanedanından Bourbon’lar ile işbirliği ve ortaklıklarından kaynaklanmıştır.

Waterloo, genel olarak İlahî hukuku içinde toplamıştır.

Şurası muhakkaktır ki, İmparatorluk, mutlakî bir hükûmetti. Tabii olarak meydana gelen reaksiyon olayları üzerine kurumlaşmış olan krallık ise, mecburen hürriyetçi oluyordu. Bundan güzel bir meşrutiyet idaresinin çıkıp uygulanması için, galiplerin büyük teessüfleri arasında kerhen bir iş ortaya çıktı.

İlahî hükme aykırı olarak Fransa İhtilali kesinlikle mağlup edilemezdi. İhtilal aleyhinde yapılan teşebbüsler etkili olamazdı. Waterloo’dan evvel bu fikir İmparator Napoleon’un şahsında doğup merkezîleşerek eski tahtları yerle bir ediyordu. Waterloo’dan sonra ise XVIII. Louis’de bedenleşerek meşrutiyet usulü getirilip pekiştiriliyordu.

Napoleon, eşitlik getirmek ve uygulamak fikriyle eşitsizlik yaparak, Napoli kraliyet tahtına bir sürücüyü, İsveç kraliyet tahtına da bir çavuşu oturttu.

XVIII. Louis Saint-Ouen’de İnsan haklarını imzasıyla tasdik etti.

Fransa İhtilali’nin ne demek olduğunu ve nasıl bir şey idiğini anlamak ister misiniz? O halde bu ihtilale “ilerleme” adı veriniz. İlerlemenin ne demek olduğunu da anlamak ister misiniz? Buna da “yarın” yani istikbal adını veriniz. O zaman ihtilal ve ilerlemenin ne demek olduğu anlaşılır. İhtilal, ilerlemeden doğar. İlerleme ise, ne maziden ve ne de halden ibarettir; o, istikbalden ibarettir. İstikbal, mukavemet ve muhalefet kabul etmeyecek surette üzerine düşen işleri ve görevleri yerine getirir. Hatta bugünden itibaren yerine getirmeğe başlar. Hoşgörülü değildir. Daima hedefine, sonuca garip ve şaşılacak bir şekilde erişir. Bir askerden başka bir şey olmayan Foy’u bir hatip kılmak için Wellington’u alet edinir. Foy Hougomont’da düşer, fakat onun hitabet kürsüsünde ayağa dikildiği görülür.

İşte ilerleme bu şekilde işleri ve görevleri yapar. İlerleme, adeta mahir bir işçidir. Bir işçinin elinde fena bir âlet bulunamaz. Alp Dağlarını geçen adamla Elysée’nin ihtiyar ve hastalıklı şahsını işlerine ve hayırlı görevine aracı edinir, her ikisinden de nasıl yardım alıp faydalanırsa, sakat ve hastalıklı olan şahıstan da öylece faydalanır ve beslenir. Öncekinden görünüşte, ikincisinden ise içten istifade eder.

Şu halde Waterloo, ne gibi etkiler oluşturdu? Avrupa başkentlerini kılıçla yıkıp tahrip etmeğe bir yönden engel oldu. Lakin başka yönden de ihtilalci fikir ve duygularda devam etmek için mucizeli bir tesir oluşturdu.

Kılıç tutanların önüne set çekildi. Kolları bağlandı. Bunun yerine kalem tutanların önü açıldı. Çalışma sırası kılıçtan kaleme intikal etti.

Waterloo, ilerleme çağını, ilerleyişinden men etmek istedi. Buna muvaffak olabildi mi? Hayır. Bu ilerleme çağı, Waterloo’nun üzerinden geçerek yoluna devam etti. Kazanılan o uğursuz zafer, hürriyete mağlup oldu.

Sözün kısası, Waterloo’da zafer elde etmiş olan ve Wellington’un arkasından gülen bütün Avrupa’nın -hatta dolaşan söylentilere göre Fransa’nın bile- “mareşallik” payeleri almasını gerektiren, insan kan ve kemikleriyle oluşturulan sun’î tepe üzerine arslan heykeli oturtan, bu sütun üzerine “18 Haziran 1815” tarihini kazdıran, Blucher’e cesaret bahşederek kaçan düşmanı kılıçtan geçirten, Mont-Saint Jean tepesi üzerinden bir av üzerine hücum edercesine saldırış gösteren, velhasıl bütün bu sayılıp dökülen şeyleri mümkün kılan şey, ihtilal fikrine karşı yönlendirilen bir düşünce ve maksattan başka bir şey değildir.

Bu uğursuz düşünce, şu alçakça maksadı güdüyordu: Parçalara ayırmak!

Bu düşünce Paris’e geldiği zaman volkanı yakından gördü. Bu volkandan etrafa saçılmış olan sıcak küller, düşünce sahibinin ayaklarını yaktı. Kastedilen şey, yerle bir edilerek bundaki sakatlık anlaşıldı. Fikir değiştirme gereği duyuldu ve karşısında meşrutiyet nurunun parladığını görünce, bundan ürküp geri dönmeğe mecbur oldu.

İşte Fransa içinde cereyan eden halleri değiştirip yozlaştırmak için dışarıdan gelen kuvvet, bu şekilde mahv ve perişan olmuştu. Bu sebeple Waterloo’da, Waterloo’da cereyan eden durumlardan başka şeyler araştırmaya lüzum görmemeliyiz. Orada hürriyete kastedilmekten başka bir şey görülemez.

İlerlemenin aleyhinde olan kuvvet, arzu ve emellerine aykırı olarak hürriyet fikrinin doğmasına ve yayılmasına pek garip bir şekilde aracılık ediyordu.

Bundan başka Napoleon da arzu ve emellerine aykırı olarak ilerleme ve ihtilale hizmet etmişti.

1815 yılı Haziranının on sekizinci günü Robespierre atlıyken, attan indiriliverdi.

-18-

Mukaddes Hukukun Yenilenip Güçlenmesi

Diktatörlüğe son verildi. Avrupa’nın bütün idare şekilleri temelinden değişti. İmparatorluk, yıkılmağa mahkûm olan Roma dünyası gibi karanlıklar ve belirsizlikler içinde çöküp son buldu. Barbarlar zamanında olduğu gibi tekrar bir girdap görüldü. Yalnız küçük ismiyle adlandıracağımız 1815 senesi barbarlığı, ihtilal, diğer deyişle ilerleme fikrine karşı zıddiyet ve karşı-nefret hüküm sürdüğü ve kuvveti pek zayıf olduğu için, uzun müddet ayakta kalamadı. Çabucak boğuldu, ömrü çok kısa oldu. İtiraf etmeliyiz ki, İmparatorluğa ağlandı. Hem de kahraman gözleriyle ağlanarak gözyaşları döküldü. Eğer şan ve şeref taç ve tahtı yüklenmiş keskin bir kılıç kabul edilirse, İmparatorluk hükûmeti bu şan ve şerefin biçim kazanmış bir şekliydi. Yeryüzüne zulüm ve gaddarlığın meydana getireceği bir ışığı yaymıştı ki, bu ışığa artık loşluk ve karanlık diyebiliriz. Hakiki ve parlak bir gün ile karşılaştıracak olursak, o ışığın, tamamıyla geceden ibaret olduğuna hükmederiz. Gecenin bu aydınlığı ve gözden kaybolmuşluğu, bir güneş tutulmasının etkilerini oluşturmuştu.

XVIII. Louis Paris’e girdi. Temmuzun sekizinde halka şeklinde yapılan danslar, Martın yirminci günündeki heyecanları, şevk ve atılganlıkları yok etmedi.

Korsikalı, yani Napoleon, Béarné’linin zıttı hükmüne geçti. Tuileries kubbesi üzerindeki bayrak beyazla değiştirildi. Sürgün ve kızgın olan, tacın peşinden gitti ve tahta oturdu. Hartwell’in çamdan yapılmış masası XIV. Louis’nin çiçek resimleriyle süslü koltuklu sandalyesi önünde yerini aldı. Austerlitz olayı eskimiş ve unutulmuş olduğu için dün olmuş gibi kabul edilen Bouvines ve Fontenoy hadiselerinden bahsediliyordu. Kilise nüfuzu, tam bir vakar ve azametle hükûmetin nüfuzuyla birleşerek âdeta kardeş olmuştu.

On dokuzuncu asırdaki insan topluluklarının kurtuluşlarını ve selametlerinin sağlanmasını üstüne alan ve kendisine itiraz edilemeyen yönetim şekli, Fransa ve başka yerlerde uygulamaya konuldu.

Avrupa beyaz kokartlar takındı.

Trestaillon ün kazandı.

“Non pluris impar”(=Başkasından farklı değil!) ibaresi Quai d’Orsay rıhtımındaki kışlanın duvarında güneş resmi bulunan taşın üzerinde ve güneş ışıklarını belirten çizgiler arasında görünmeğe başladı. Bu kışlada İmparatorun hassa askeri bulunuyordu. Şimdi bir kırmızı-ev oldu. Fena bir şekilde kazanılmış galibiyetin hatıralarını toplayan Carrousel zafer takı, zaferi galiba biraz da Marengo ve Arcole olayından dolayı şaibeli bulunduğu için olsa gerek, Angouleme Dükü’nün heykeli olayı bahanesiyle ortadan kaldırıldı.

93 Olayının hatıralarını taşıyan Madeleine kabristanına XVI. Louis ile toz toprak içinde yatan Marie-Antoinette’in kemikleri konuldu, üzerleri mermer ve donuk akik rengindeki taşlarla kaplanıp süslendi.

Vincennes mezarlığında ise başlıksız yarım bir sütun yapıldı. Bu sütun, İmparator Napoleon’un taç giyme töreninin yapıldığı ayda Duc d’Enghien’nin de öldüğünü hatırlatıyordu. Bu cenazenin pek yakınında, tahta geçişin ruhanî törenini yapmış olan Papa VII. Pius, düşüş törenini de gönül rahatlığıyla yerine getirdi. Schönbrunn’da dört yaşında küçük bir hayal, Roma Kralı diye adlandırılarak fesat sebebi oldu. Bu şeyler, hep yapıldı. Bu krallar, taç ve tahtlarına tekrar sahip oldular. Avrupa’nın sahip ve ustası olan kişi, kafese konuldu. Eski usul hükûmet şekli, yeni oldu. Yeryüzünün bütün nurlarıyla karanlıkları yer değiştirdiler. Bütün bu şeyler, bir yaz günü öğleden sonra çobanın birinin ormanda bir Prusyalı’ya “Buradan geç, oradan değil!” demiş olmasından ileri geliyordu.

Bu 1815 Nisanı bir tür karanlıklarla dolmuştur. Eski fakat sakat ve zehirli hakikatler bir yenilik örtüsüyle örtüldü. Yalan ve riya, 1789 tarihiyle ilgi ve bağlantı kurdu.

Mukaddes haklar üzerine bir meşrutiyet örtüsü çekildi. Birçok efsaneler meşrutiyete bağlandı veya dayandırıldı. Bâtıl fikirler, akıl ve mantıka aykırı itikatlarla gizli maksatlar, meşrutiyet anayasasının on dördüncü maddesi sayesinde, yılanların deri değiştirmesi gibi hürriyet ve hürriyetçilik cilasıyla cilalandı.

Napoleon, insanı aynı zamanda hem büyültüyor, hem de küçültüyordu. Kelimeler yahut hayal ürünü güzellikler, yüksek konular ve mükemmel fikirler diye sunulmuş; bunlar, fikir ve tasavvurun oluşum şeklinden bahsedilip, ideoloji namıyla garip bir ünvan kazanmıştı.

Büyük bir adamın gelecek ile alay etmesi, tehlikeli sonuçlar doğurabilecek bir tedbirsizlikti. Şu halde halk, yani etten meydana gelmiş bu toplar, topçuya aşırı muhabbetleri bulunduğu için “Nerededir? Acaba ne yapıyor?” diye, gözleriyle onu araştırıyordu.

Köylünün biri, bir gün Waterloo ve Marengo muharebelerinde bulunmuş olan harp malüllerinden birine Napoleon’un öldüğünü söylediği zaman, asker:

- O öldü mü?! Yok canım; siz onu yakından gördünüz mü?!

Diye bağırmıştı.

Dünyayı dehşete vermiş olan bu adam, yani Napoleon, düşüncelerde ve tasavvurlarda âdeta ilahlaştırılıyordu.

Waterloo’dan sonra Avrupa’nın akıbeti karanlığa boğuldu. Napoleon’un ortadan çekilmesiyle uzun müddet ortada büyük bir boşluk hissedildi. Bu boşlukta krallar yerlerini aldılar. İyileştirme ve düzenlemeler için eski Avrupa bu durumdan faydalandı. Bir “Mukaddes İttifak” oluşturuldu. Bu, mukaddes ittifak, o uğursuz Waterloo savaş alanı mevkilerinden de vaktiyle “Güzel İttifak” şeklinde söylenmişti.33

Hayatı tazelenen ve kuvvet kazanmış olan bu eski Avrupa çehresi ve mevcudiyeti karşısında Fransa’nın resmi ve şekli çizildi. İmparator tarafından alaya alınan istikbal, Fransa’ya girdi. Bu istikbalin alnı üzerinde hürriyet yıldızı ışıldamaktaydı. Yeni nesillere mensup öze işleyen bakışlar derhal ona çevrildi. Bununla beraber aynı zamanda istikbal denilen hürriyet ile mazi denilen Napoleon’a karşı bir yöneliş ve cezbe de hissediliyor ve besleniyordu.

Yenilmiş olmak, bu mağlubu büyültmüştü. Çökmüş olan Bonaparte, ayakta duran Napoleon’dan daha fazla yüce ve yüksek görünüyordu. Ona galebe edenler, ondan korktular. İngiltere kendisini Hudson Lowe ile muhafaza ve Fransa Montchenu vasıtasıyla gözetim altına aldı.

Napoleon, kollarını göğsü üzerinde çaprazlamış olduğu halde, iktidar sandalyesinde bulunanların korku ve ızdırabına yol açıyordu. Aleksandr onun için “Uykusuzluğum!” diye lakap takmıştı. Bu korku ve ızdırap, onun içinde bulunan ihtilalcilikten kaynaklanıyordu ve Bonaparte’a hürriyet taraftarlığı ettiren, aynı zamanda kendisini mazur gösteren sebep de buydu.

Bu hayal (yani Napoleon), eski dünyayı sarsmaktan geri kalmıyordu.

Ufukta Saint-Helena zirveleri rivayet edildikçe hükümdarın huzur ve rahatı kaçıyordu.

Napoleon, Longwood’da ölüm döşeğinde bulunduğu sırada, altmış bin kişi de Waterloo savaş alanı üzerinde bozuluyor, rahatça çürüyordu. Bunların sükûn ve dinginliklerinden yeryüzüne bazı şeyler yayılıyordu.

Viyana Konferansı 1815 Antlaşmasını düzenledi. Avrupa buna “İade-i Hükûmât=Krallık Yönetimlerinin Geri Verilmesi” anlamında “Restorasyon” adını verdi.

İşte Waterloo denilen şey bundan ibarettir.

Bunun sonsuzluğu ilgilendiren yönü nedir?

Bütün bu fırtına, bu bulut, bu savaş ve sonra bu barış; bütün bu karanlık, kâinatı kuşatmış olan bakışların ışıklarına bir lahza bile engel olmamıştır.

Nasıl engel olabilir ki, o bakış önünde, bitkilerin üzerinde gezen ve bir ottan diğerine sıçrayan gayet küçük bir böcekle Notre-Dame kulelerinin birinden diğerine uçan bir kartalın asla farkı yoktur.

33 “Güzel İttifak”ın Fransızcası “Belle-Alliance” olup Waterloo savaş alanındaki mevkilerden bir nahiyenin ismi böyleydi. (Mütercim)

-19-

Savaş Alanının Geceleyin Manzarası

Şimdi bir kere daha o uğursuz savaş alanına döneceğiz. Bu da kitabımızın gerektirdiklerindendir.

1815 senesi Haziranının on sekizinci gecesi gökyüzü, ayın ışıklarıyla aydınlanmıştı. Bu sebeple ay ışığı, Blucher’in vahşice yaptığı takiplerini kolaylaştırıyor ve kaçakların izlerini bulmağa, bu bedbahtların Prusya süvarilerinin eline geçerek öldürülmesine vasıta oluyordu. Gecenin çoğunlukla baş gösteren felaketlere böyle feci cilveleri olur!

Son top sedasından sonra Mont-Saint Jean sahası artık ıssız bir kırdan ibaret görünüyordu.

İngilizler, Fransız ordugâhını işgal ettiler. Bu hal, galip gelmenin zaruri sonuçlarındandır. Galip mağlubun yatağında yatar. İngilizlerin açık ordugâhlarını Russomme’den biraz ötede kurdular.

Prusyalılar, kaçakları epeyce bir mesafeye kadar şiddetle takip ediyorlardı.

Wellington, Waterloo nahiyesine giderek Lord Bathurst’a göndermek üzere muharebeye dair raporlarını yazdı. Başkasının ad ve ünvanıyla şan ve zafer elde etmek için Waterloo pek güzel bir vesile olmuştur. Waterloo nahiyesi, muharebeye karışmamış, askerî harekâtın yapıldığı yerden yarım fersahlık mesafede kalmıştı.

Mont-Saint Jean nahiyesi topa tutuldu. Hougomont ve Papelotte nahiyeleri ateşe verildi. Plancenoit de ateşe verildi. Bu üç nahiye alevler içinde yanıyordu. Haie-Sainte hücumla zapt edildi. Belle-Alliance nahiyesinde iki muzaffer kucaklaştılar. Bu isimler, zor hatırlanıp söylenir, hatıra gelmez, belki de meçhuller zümresine dâhildir. Asıl Waterloo, hiçbir şeye karışmadığı halde, şan ve şöhret kazanmıştır.

Biz, muharebe için dalkavukluk edenlerden, yaltaklananlardan değiliz. Fırsat elverirse, her türlü hakikatleri söylemekten, açıklamaktan geri durmayız.

Muharebenin nefret edilecek bazı güzellikleri bulunduğunu itiraf ve kabul ettiğimiz halde, bunları da saklayıp gizlemedik.

Çirkin halleri de yok değildir. Bunlar, birincisi zafer kazanıldıktan sonra öldürülenlerin soyulmasıdır. Bir muharebeyi takip eden şafak, daima çıplak cesetler üzerinde yükselir.

Bunu yapan kimdir? Kazanılan başarıyı bu şekilde şaibeli hale getiren kimdir? Muzafferiyetin cebine girerek faydalanmış olan gizli ve çirkin el kimindir? Şan ve zafer kazanmış olmanın ardında saklanan ölü soyucuları kimlerdir?

Aralarında Voltaire de dâhil olduğu halde, bazı filozoflar, bunların şan ve zafer kazananlardan ibaret olduğunu kesinlikle söylerler. Evet, bu insan soyucuları yine galiplerdir. Değişiklik yoktur. Ayakta bulunanlar yerde yatanları soyarlar. Gündüzün kahramanı, gecenin cadısı olur. Yani gündüzleri savaş alanında kahramanlık edenler, geceleri de kendilerinden ve düşman askerlerinden öldürülmüş olanları soyarlar. Bu iğrenç âdet, şüphesiz insanların ruhsuz olarak yere serdikleri cesetleri kontrol etmeye ve aramaya kendilerinde hak bulmalarından ileri geliyor!

Bize gelince: Biz buna inanamamakta mazuruz! Halkın ellerinden, zaferin ve şöhretin tacını alan bu elleri, bir ölünün kundurasını çalmak suretiyle kirletmesine ihtimal veremeyiz. Bu hal, bir alçalıştır, bir tür cinayettir. Zafer kazanan eller, hiçbir vakit bu cinayetin kanıyla lekelenmemelidir.

Bize gerçek görünen taraf şudur ki, muharebelerin sonlarında galip gelenlerin görevleri bitince, ortaya bir takım hırsızlar ve gasıplar çıkar. Bunlar da sanatlarını icra etmek suretiyle, cibilliyetlerinin gereği olan alçaklığı yerine getirirler.

Askerleri, özellikle zamanımız askerlerini böyle bir şaibeden tam anlamıyla tenzih eder, saygıdeğer ve cesur askerleri böyle bir kusurdan uzak ve aynı nisbette pak ve masum görürüz.

Her ordunun bir kuyruğu vardır ki, asıl suçlanacak olan da budur. Bu kuyruğu oluşturanlar kimlerdir? Bunlar, yarasa gibi sırf geceleri dışarıda gezerler. Hem hizmetçi, hem de aynı zamanda haydutluk edenler; muharebe denilen karanlığın meydana attığı bir takım adamlar, üniforma taşıdıkları halde muharebe etmeyen bazı kişiler, hastalık taklidi yapan yalancı hastalar, küçük yük arabalarında bazen karılarıyla gezen madrabazlar, satıcılıkla tanındığı halde hırsızlık edenler, askerlere hizmet eden ve yemek pişiren aşçılar, kılavuzluk eden ve fakir görünen kişiler ile muhtelif sanat ve mesleklere mensup köylüler, yağmacılar ve adam soyuculardan ibarettir. Bu tür kişiler askerlerin son safları arkasında bulunurlar. Şimdiki askerler arasında gerçi bu tip adamlar bulunmamaktaysa da, vaktiyle muharebelere giden askerlere iştirak ederlerdi. Bunlara askerî terimlerde “döküntü” denir ki, hiçbir ordu, hiçbir millet bu yadigârlardan dolayı sorumlu tutulamaz ve ayıplanamazdı. Waterloo muharebesinde de bunlardan vardı. İngilizleri takip ediyorlardı. İtalyanca konuşuyorlardı. Bu bedbaht döküntülerden bir İtalyalı Fransızca bildiği için Fransız gibi görünerek Marki Fervacques’ı kandırmış ve Cerisoles zaferinin gecesinde biçareyi namertçe öldürdükten sonra soymuştu. Böyle yağmacılardan, çapulculardan doğanlar da kendileri gibi olurlar. Bu hususta “Düşman eşya ve parasıyla yaşamak” denilen nefrete değer iğrenç bir darbımesel vardır ki, ne yazık ki, o kötü soygunculuk âdetinin yayılmasına hizmet etmektedir. Bu bir tür cüzzam illetidir ki bulaşıcıdır. Yalnız şiddetli bir disiplin ve askerî itaat bu illeti tedavi edebilir.

Bazı yalancı şöhretler vardır ki, insanı aldatabilir. Bazı generallerin nasıl olup da herkesin hürmet ve muhabbetine mazhar olduklarına akıl erdirilemez.

Turenne, askerleri tarafından ilahlaştırılırcasına sevilirdi. Çünkü maiyetinin soygunculuk yapmalarına göz yumardı.

Kötü bir müsaade de iyilikten pay sahibi olur.

Turenne, o kadar iyi bir adamdı ki, Palatinate’nın kana boğulup ateşe verilmesi hususunda tolerans göstermiştir. Orduların sonunda bu tipte kimselerin az çok bulunması, kumandanlarının disiplin derecesiyle orantılı olurdu.

Hoche ve Marceau’nun askerleri arkasında döküntülerden kimse görülmemiştir.

Wellington’un ordusunda bunlardan az bulunuyordu. Bununla beraber Haziran’ın on sekizinci gününü takip eden gecede savaş alanında bulunan ölüleri soydular. Wellington sert davrandı. Döküntü veya soygunculardan yakalanacakların en ağır ceza ile cezalandırılacaklarına dair emir verildi. Lakin çapulculukta devam edildi.

Savaş alanının bir tarafında yağmacılardan bazıları kurşuna dizilirken, diğer bir tarafında ölülerin soyulmasına devam ediliyordu.

* * *

Savaş alanı üzerinde ay dehşet verici bir manzara gösteriyordu.

Gece yarısına doğru Ohain çukur yolu köşesinde ölü soymak utanç verici niyetiyle biri dolaşıyor, daha doğrusu sürünerek yürüyordu. Bu adam haline tavrına bakılırsa, tarif ettiğimiz döküntülerden biri olup ne İngiliz’e, ne Fransız’a, ne köylüye ve ne de askere benziyordu.

Bu adam insandan ziyade gulyabaniye benziyordu. Kazandığı zafer hırsızlık yapmaktan ibaret olan bu adam, koku alma duygusunun sevkiyle, sırf ölü soymak üzere Waterloo’ya gelmişti. Üzerinde hemen hemen bir kaputa benzer bir ceket vardı. Muzdarip ve bununla beraber küstah görünüp, ileriye doğru yürüyor, fakat ara sıra arkasına da dönüp bakıyordu.

Bu adam kimdi?

Bu soruya, gece cevap verebilirdi. Çünkü gece, bu adamın haline gündüzden daha çok vakıftı. Bir torba taşımıyordu. Lakin kaputunun altında geniş cepleri bulunduğu şüphesizdi. Ara sıra duruyor, bir kimse tarafından görülüp görülmediğini anlamak üzere etrafını gözden geçiriyordu. Bazen birdenbire eğiliyor, yerde hareketsiz ve konuşmadan duran bazı şeylerin duruşlarını bozuyor, doğrusunu söylemek gerekirse karıştırıyor, sonra yine doğrulup ilerliyordu. Kayması, tavır ve hareketleri, bir şey karıştırırken aldığı hızlı vaziyet ve hali, geceleri harap yerlerde bulunduğu eski Romalılarca tasavvur edilen karakoncalosa benziyordu ki, eski Normandiya hikâyelerinde bunlara “Alleur” denilir.

Leylek gibi bacakları uzun bazı gece kuşları, bataklık yerlerde bu türlü denetlemelerde bulunurlar.

Bu karanlığa nüfuz edecek bir bakış olursa, Mont-Saint Jean’dan Braine-l’Alleud’ya uzanan yolun köşesinde ve Nivelles caddesinin kenarına rastlayan bir bina enkazının arkasına saklanmış gibi görünen bir yük arabası görülürdü. Araba katranlı hasırla üzeri örtülü olup gayet lagar bir beygir koşuluydu. Bu, âdeta askerlere öteberi satan seyyar bakkal arabalarına pek benziyordu. Beygir, taze ısırgan sürgünlerini yemekle meşguldü.

Arabada bulunan bir takım küçük sandıklar ve paketler üzerine oturmuş kadın gibi bir şey görünüyordu.

Ölü soyucusuyla bu kadın arasında bir bağlantı bulunması ihtimali vardı.

Gecenin karanlığı açık ve sâkindi. Başın üzerinde buluttan eser yoktu. Yer ne kadar kırmızıya boyanırsa boyansın, gök yine beyaz kalır. Bu durum, göğün kayıtsızlığıdır. Çayırlıkta mermilerin tesadüfüyle kırılıp da yere düşmeyen, fakat yalnız kabuklarla duran ağaç dalları, gecenin esen hafif rüzgârıyla sallanıyor ve soluklanmaya benzeyen hafif bir üfürük, çalıları hareketlendiriyordu. Ruhların gidişi gibi yerdeki çayır çimenlerde de ürperme eserleri ve sarsılma gözleniyordu.

Uzakta belli belirsiz bir şekilde İngiliz karakollarının gidip geldikleri işitiliyordu.

Hougomont ve Haie-Sainte yanmakta devam ediyordu. Biri doğuda, diğeri batıda bulunan bu iki büyük ateş, iki büyük küpeye benziyordu. Öyle ki, bunların ortasındaki tepelerde bulunan İngiliz açık ordugâhlarının ateşi de ufuk üzerinde, yarım daire şeklini alarak kızıl yakuttan tasarlanmış ve birer uçlarından küpelere tutturulmuş bir gerdanlığı andırıyordu.

Ohain çukur yolundan ve bu yolda ansızın meydana geliveren felaketten evvelce bahsetmiştik. O cesur askerlerin nasıl feci bir kaza neticesinde ölüp gittiklerini tasavvur etmek kadar feci ve etkileyici bir şey olamaz. Böyle bir şeyin ise, tasavvuru müthiş olur ve hayalleri aşan bir hakikattir ki, o da şudur: Yaşamak, güneşin hayat bahşeden ışınlarını görmek, erkeklik gücüne, sağlık ve mutluluğa sahip olmak, zevk ve sevinç içinde, önde bulunan bir şan ve şöhreti kazanmağa koşmak, göğüste iyi işleyen sağlam ciğerlerle bir kalp, meşru emellere, dengeye, muhakeme gücü olan bir dimağa malik olmak, sevilmek, ümit etmek, sevmek, bir zevceye, anneye ve çocuklara sahip olmak… Işığa erişmeğe bir dakikadan daha az bir müddet kala bir felakete maruz kalmak, düşmek, yuvarlanmak, ezmek, ezilmek, buğday başaklarını, dalları, yaprakları, ağaçları görmek ve hiçbir şeye tutunmamak, kılıcın bir şeye yaramadığını hissetmek, altta beygirler, üstünde insanlar, karanlık içinde şiddet ve vahşetle kemiklerin kırıldığı halde beyhude vuruşulduğunu, bir mahmuzun göz çıkardığını görmek, kudurmuşçasına beygir nallarını ısırmak, çarpışmak, boğulmak, inlemek, altta kalmak ve sonunda biraz evvel hayattaydım demek… Hepsi bundan ibaret değil midir? Orada, o acıklı felaketin meydana geldiği o çukur yolda hâlâ bir sessizlik ve sükûn hüküm sürüyordu. O uğursuz yol, insan ve beygir cesetleriyle dolmuş, birbiri üzerine yığılarak o çukurluk kaybolmuştu. Burada dolaşmak tehlike ve dehşeti davet demekti. Çukur, tamamen cesetlerle örtülerek doldurulmuş ve üzeri silinmiş arpa kutusuna, yani ölçeğine benziyordu. En üstünde bir yığın cesetler ve en altta ise kandan ibaret bir sel bulunuyordu.

İşte 1815 Haziran’ının on sekizinci gününün gecesi o uğursuz yol böyle bir manzara sergiliyordu.

Kan, Nivelles yolunun kaldırımına kadar akıp gidiyor ve kesilerek yolu kapayan ağaçların altında geniş ve kokan bir havuz oluşturuyordu. Bugün burası mevcuttur, gösterilir. Zırhlı süvariler, hatırlanacağı üzere, Genappe caddesine yakın ve hemen yolu kapayacak bir yerde felakete uğramışlardı. Ceset yığınının kalınlığı, çukurun derinliğine denkti. Yolun ortasında ve Delort birliklerinin geçtiği yerde ceset tabakası daha az derinlikteydi.

Biraz evvel okuyuculara tanıttığımız gece soyguncusu bu tarafa doğru gidiyordu. Bu büyük makberede av peşinde koşuyordu. Ve ölülerin korkunç manzarasına karşı anlaşılmayan bir cesaretle etrafına bakarak ilerliyordu.

Kan üzerinde yürüyordu. Ayakları kana bulanmıştı.

Birdenbire durdu.

Birkaç adım ilerisinde, çukur yolda, ceset kitlesinin azalmış olduğu bir noktada, insan ve beygirlerin altından ay ışığıyla aydınlanmış, açık bir el çıkıyordu. Bu elin parmaklarından birinde bir şey parlıyordu. Bu parlayan şey, altın bir yüzüktü.

Ölü soyucu, eğildi. Biraz bu halde kaldı. Tekrar doğrulduğu zaman o parmaktaki parıldayan altın halka yoktu. Büsbütün doğrulmamıştı. Arkasını ölülere çevirmiş olduğu halde korku ve dehşete uğramış bir adam haline benzer bir vaziyette durdu. Elleriyle dizlerini yere dayattırarak başını kaldırdı. Çukur yola ve ufuk çizgisine doğru baktı. Bazen dört ayaklı bir çakal gibi bulunmak, hale ve zamana daha uygun düşer. Ölü soyucu, şüphesiz bir şeye karar vermiş olmalıdır ki, büsbütün doğruldu. Ansızın bulunduğu yerde sıçradı. Arkasından bir elin kendisini tuttuğunu hissetmişti. Başını çevirdi. Biraz evvelki açık el, kaputunun eteğinden yakalamıştı. Bu namuslu bir adam olsaydı, şüphesiz korkup ürkerdi. Halbuki bu adam gülmeğe başlamıştı.

Mırıldanarak dedi ki:

- Ay! Bu bir ölü imiş. Herhalde bir ölüyü jandarmadan daha fazla severim.

El gevşedi. Ve tuttuğu eteği bıraktı. Kabirde kuvvet çabuk tükenir.

Ölü soyucu:

- Tuhaf! Dur bakalım, şu henüz sağ mı?

Diyerek tekrar eğildi. Cesetleri araştırdı. Geçişine engel olanları bir tarafa çekti. O eli tuttu. Kolunu yakaladı. Başını meydana çıkardı. Cesedi kendine doğru çekti. Birkaç saniye sonra o çukur yolun karanlığında ruhsuz bir cesedi yahut baygın bir adamı sürükleyip götürüyordu. Bu, zırhlı süvari subaylarından biriydi. Büyük rütbede bir subaya benziyordu. Zırhının altından altın yaldızlı büyük bir apolet çıkıyordu. Başında kasketi yoktu. Yüzünde büyük bir kılıç yarası görülüyordu. Akan kan, yüzünü bütünüyle boyamıştı. Her tarafı sağlam görünüyordu. Eğer tabiri caizse, iyi bir tesadüf, bu vücudun üzerinde bir kemer oluşturarak, bu suretle onun ezilmesine ve boğulup ölmesine mani olmuştu. Gözleri kapalıydı. Zırhının üzerinde meşhur Légion d’Honneur nişanının gümüş bir haçı bulunuyordu. Bu nişanı kopardı ve kaputunun iç tarafındaki büyük ceplerinden birine attı. Sonra yeleğinin cebini çıkardı. Bir saat bulunduğunu hissedince çıkarıp aldı. Yeleğin ceplerinde bir de para kesesi buldu. Bunu da alarak cebine indirdi.

Yarı ölü sayılan yaralıya ölü soyucusu bu türlü bir yardımda bulunurken, yaralı gözlerini açtı. Hafif bir sesle:

- Teşekkür ederim.

Dedi.

Ölü soyucunun araştırmasından kaynaklanan sert hareketlerle gecenin serinliği, serbest soluk alıp vermesi yaralıyı ayıltmıştı.

Ölü soyucu cevap vermedi. Başını kaldırdı. Ovada ayak sesleri işitti. Bu ayak seslerinden bir devriye kolunun yaklaşmak üzere bulunduğu hissediliyordu. Yaralı, henüz iyice konuşamıyordu. Sesi, can çekişmekte olan bir adamın sesi kadar zayıftı. Mırıldanarak dedi ki:

- Savaşı kim kazandı?

Ölü soyucu cevap verdi:

- İngilizler!

- Ceplerime bakınız. Bir kese ile bir saat vardır. Alınız.

Bu iş çoktan yapılmıştı. Ölü soyucu bu emri yerine getiriyormuş görünmek için yaralının ceplerini şöylece bir araştırdıktan sonra dedi ki:

- Hiçbir şey yok!

- Vah vah! Demek ki beni soymuşlar. Bu şeylerin size kısmet olmasını isterdim.

Devriye kolu yaklaşıyordu. Ölü soyucu uzaklaşmak üzere bir harekette bulunarak dedi ki:

- Buraya geliyorlar!

Onu gitmekten men etmek için yaralı zorlukla kolunu kaldırıp ölü soyucuyu tutarak:

- Benim hayatımı kurtardınız. Kimsiniz?

Ölü soyucu hızlıca fakat hafif sesle cevap verdi:

- Ben de sizin gibi Fransız ordusunda bulunuyordum. Şimdi sizden ayrılmam gerekiyor. Eğer beni tutarlarsa kurşuna dizerler. Hayatınızı kurtardım. Artık başınızın çaresine bakınız.

- Rütbeniz nedir?

- Çavuş.

- İsminiz nedir?

- Thénardier.

- Bu ismi unutmayacağım. Siz de benimkini unutmayınız. İsmim Pontmercy’dir.

-1-

24601 Numara 9430 Oluyor

Jean Valjean, tekrar yakalanıp tutuklanmıştı. Bu konuda bir takım üzücü tafsilat verilmesine lüzum var mı? Montreuil-sur-Mer kasabasında ortaya çıkmış olan malum olaylardan birkaç ay sonra, o zamanki gazetelerde görünen iki fıkrayı buraya almakla yetinmeyi daha münasip buluruz.

Bu iki fıkra, biraz kısaltılmış olup hatırlanacağı üzere o devrede henüz Gazette des Tribunaux (= Muhakemeler Gazetesi) yayınlanmıyordu.

Birinci fıkrayı Drapeau Blanc gazetesinden iktibas ediyoruz. Fıkranın bulunduğu nüshanın tarihi 25 Temmuz 1823 idi.

“Pas-de-Calais eyaleti kazalarından birinde son günlerde oldukça mühim bir hadise geçmiştir. Bu eyalete mensup olmayan Mösyö Madeleine adında bir adam, birkaç seneden beri yeni bir takım usullerle mahallî sanayinin eskilerinden siyah cam ve sırça ticaretini ileriye götürtmüş ve âdeta bu sanatı ihya etmişti. Bu sayede adı geçen şahıs bir servet kazanmış olduğu gibi, bahsi geçen kazanın refahına ve bayındırlığına sebep olduğunu da söylemeliyiz. Memlekete bu suretle geçmiş olan faydalı ve yapıcı hizmetlerine mükâfaten belediye başkanlığına tayin edilmişti. Sonradan Polis, bu Mösyö Madeleine’in eski mahkûmlardan biri olup tersane zindanından çıkmış olan Jean Valjean olduğunu anlayıp ortaya çıkarmıştır. 1796’da işlemiş olduğu hırsızlık sebebiyle mahkûm olmuştu. Bundan dolayı Jean Valjean tekrar hapishaneye gönderilmiştir.

“Rivayet olunduğuna göre bu sanat sayesinde bihakkın kazanılıp Laffitte Bankası’na konulmuş yarım milyon frank kadar bir servetini geri almağa muvaffak olmuş. Jean Valjean’ın Toulon zindanına girmezden evvel bu muazzam meblağı nereye saklamış olduğu malum olamamıştır.”

Bu fıkradan daha fazla tafsilat içeren ikinci fıkra, aynı tarihli Journale de Paris gazetesinde de çıkmıştır. Bu fıkrayı da iktibas ediyoruz:

“Tahliye edilmiş eski mahkûmlardan Jean Valjean, nazar-ı dikkatleri çeken haller ve olaylar dolayısıyla son günlerde Var Cinayet Mahkemesi’ne çıkarılmıştır. Bu haydut, mahirane bir surette polisi gaflete düşürmeğe muvaffak olmuştur. İsmini değiştirmiş ve kuzeydeki küçük şehirlerden birinde belediye başkanlığına tayin olunmuştu. Belediye başkanlığına kadar yükselmek, bir muvaffakiyetti. Bu şehirde önemli bir ticaret yolu açmıştı. Nihayet polisin zekâ ve gayretiyle adı ve kimliği anlaşılarak tevkif edilmiştir. Metresi olan bir kız, tutuklanması sırasında korkusundan ölmüştür. Herkül kadar bir kuvvet sahibi olan bu sefil, nasılsa hapishaneden kaçmağa muvaffak olmuşsa da firarından üç dört gün sonra yakasını tekrar polisin eline kaptırmıştır. Yakalandığı sırada Paris ile Sainte-et-Oise eyaleti dâhilinde olan Montfermeil kasabası arasında çalışan küçük arabalardan birine binmek üzere bulunuyordu. Söylendiğine göre bu üç dört günlük serbestliği zamanında biriktirip ünlü bankerlerden birine emanet edilmiş servetini alıp kurtarmağa muvaffak olmuş. Emanet edilen servetin miktarı altı yedi yüz bin frank olarak değerlendiriliyor. İddianamede belirtildiğine göre bu büyük meblağı yalnız kendisi tarafından bilinen emin ve gizli bir yere gömmüş, her ne kadar gerektiği şekilde araştırılmışsa da bulunamamıştır. Ne olursa olsun, Jean Valjean, tutuklanarak muhakemesi yapılmak üzere Var ilçesi cinayet mahkemesine gönderilmiştir. Suçlanma sebebi, silahlı olarak bundan sekiz sene evvel ana yollardan birinde namus ve edebiyle gezen bir çocuğun parasını gasp edip çalmış olmasıdır. Baca temizliği işinde çalışan bu çocukları Ferney başpiskoposu şu güzel mısralarla anlatır:

Her yıl Savoie’den gelirler

O narin ve nazik elliler,

İsle tıkanmış uzun bacaları

Temizleyip silerler

Bu haydut yakalandığı sırada karşı koymağa ve savunmaya lüzum görmemiştir. Polisin bilinen zekâ ve becerikliliğiyle, bu haydudun işlediği hırsızlık suçunda suç ortağının bulunduğu ve güney taraflarında bir hırsız çetesine mensup olduğu açığa çıkarılmıştır. Bununla beraber suçu sabit görülerek idam cezasına mahkûm olmuştur.

“Suçlu, davasını temyiz etmeğe ve yeniden görülmek üzere istinaf mahkemesine götürmeğe lüzum görmemiştir. Kral hazretleri merhameten onun idam cezasını müebbed küreğe çevirmiştir. Bunun üzerine Jean Valjean derhal Toulon zindanına sevk edilmiştir.”

Montreuil-sur-Mer kasabasında bulunduğu müddetçe Jean Valjean’ın dinî alışkanlıkları hatırlardan çıkmamıştır sanırız. Bu sebeple bazı gazeteler, bu cümleden olarak Constitutional gazetesi bu cezanın değiştirilmesinin, rahiplerin nüfuz ve etkisinden kaynaklandığını yazmıştır.

Jean Valjean’ın hapishane numarası verildi, onun adı 9430 numara oldu.

Bu bahsi tazelememek için şimdiden şu ciheti de belirtelim ki, Jean Valjean’ın bulunduğu müddetçe Montreuil-sur-Mer’de hükmünü sürdüren ümran eserleri ve mutluluk tamamen yok olup gitti. O buhranlı gecede ve kararsızlığı sırasında düşünmüş olduğu şeyler tamamıyla ortaya çıktı. Kasabadan ayrılıp kayboluşu, bir ruhun bedenden ayrılışı denecek kadar tesir gösterdi. Düşüşünden sonra, mevcut o muazzam miktardaki malları hoyratça paylaşıldı. Memleketin refah ve bayındırlığına hizmet eden ticarî menfaatlerin bu şekilde paylaşıldığı, gerçi insanların oluşturdukları ortaklıklarda her gün karanlık ve muğlak bir surette uygulanıyorsa da, bunlar tarihin kaydından kurtulmaktadır. Tarih bunlardan yalnız bir defa, o da İskender’in ölümünden sonra olanı kayda geçirmiş ve yazmıştır. Adayların zamanı gelince hükümdar oldukları gibi, fabrikaların görevlileri de derhal birer fabrikatör oldular. Ticaret işinde gıpta edilecek rekabetler, doyumsuz emeller baş gösterdi.

Mösyö Madeleine’in o muazzam imalathaneleri kapandı. Binalar harabeye döndü. İşçilerin her biri çil yavrusu gibi birer tarafa dağıldılar. Bunlardan bazıları memleketi, bazıları da yaptıkları sanatı terk ettiler. Her şey bir defada ve büyük çapta uygulanacağı yerde değişik zamanlarda küçük ölçekte ve parça parça uygulandı. Herkesin faydası bir yana bırakılarak, bunun yerine özel menfaatler konuldu. Artık merkezîlik yoktu. Bir merkezin ve bir yöneticinin yokluğu, yapılan işleri ve muameleleri sekteye uğrattı. Her tarafta rekabet, kin ve garez hüküm sürmeğe başladı.

Mösyö Madeleine, hükmeder ve onları yönetirdi. O düşünce, herkes birer yönetici oldu. Planlama ve teşkilat düşüncesi yerine çekişme ve mücadele, doğruluk ve halislik yerine hırs ve tamah, yumuşak başlılık yerine sertlik ve kabalık, kurucunun herkes için sergilediği hayırhahlık yerine, birbirine buğz ve düşmanlık geçti.

Mösyö Madeleine’in büyük bir dikkat ve özenle tutturmuş olduğu muntazam ipler birbirine dolaşarak kopuk kopuk oldu. Yöntem ve kullanılan bileşikler bozuldu. Ürünler kıymet ve itibardan düşürüldü. Ticarette temel şartlardan olan karşılıklı güven ve itimat tam anlamıyla yok oldu. İhracat yapılan yerler ve tüketici pazarları eksildi. Siparişlerin arkası kesildi. Gündelik ücretler azaltıldı. İmalathaneler çalışmaz oldular. Nihayet iflas başladı. Bu hallerin sonu da bundan ibarettir. Fakirler ve düşkünler için hiçbir şey kalmayıp her şey mahvolup dağıldı.

Bu yıkımlardan ve perişanlıktan zarar gören yalnız millet değildi. Bizzat hükûmet de az çok etkilendi. Varidat kaynaklarından birinde büyük oranda eksiklik olduğunu hissetti.

Zindanı faydalandırıp nurlandırmak üzere Mösyö Madeleine’in Jean Valjean olduğunu teyit eden ilâmın tarihinden yaklaşık olarak dört sene sonra, Montreuil-sur-Mer kasabasında toplanan gelir vergisi için harcanan meblağ iki katına çıkmıştı.

1827 Şubatında Mösyö Villele hitabet kürsüsünde bu keyfiyeti resmen beyan ve teyit etmiştir.

-2-

Şeytana Ait Olması Muhtemel

İki Beyit Nerede Okunur?

Daha uzağa gitmeden önce aynı zamanda Montfermeil’de bir anda ortaya çıkıp Polis Müdürlüğüne ait işlerle ilgisi bulunduğu sanılan garip bir olay hakkında da bazı bilgiler vermemiz gerekmektedir.

Montfermeil’de eski bir itikat vardır ki, Paris civarında bulunduğu halde Sibirya’da sarısabır ağacının yetişmesi gibi, gayet garip ve dikkate şayandır. Gerçekten nadir ve kıymetli bir nebat gibi şeylere karşı sergilenen saygıya biz de iştirak edenlerdeniz.

Şimdi Montfermeil’deki gariplikler dolu itikattan bahsedelim.

Montfermeillilerin zannettiklerine ve inandıklarına göre, şeytan, tarihi bilinmeyen kadim bir zamandan beri bütün servet ve hazinelerini civardaki ormanda saklamış…

Kasabanın safdil kadınları, akşam olunca ormanın tenha ve ücra köşelerinde oduncu veya yük arabacısı tavır ve kıyafetinde olup tahtadan ayakkabısı, üzerinde pantalonu, bir köylü kaputu ve başında takke veya şapka yerine iki büyük boynuzu bulunan siyah bir adama ekseriya rastlandığını söylüyorlardı. Bu adam, işte bu şekilde tanınmış olup her zaman yerde bir delik açmakla meşgul olurmuş.

İnsan kendisini üç şekilde görürmüş!

Birincisi, yanına gidilerek onunla konuşmaktır. O zaman bu adamın sıradan bir köylü olduğu, siyah görünmesinin akşamın karanlığından kaynaklandığı anlaşılırmış. Yerde delik açmakla uğraşması da inekleri için ot kesmesinden ibaretmiş. Boynuzları ise, aslında sırtında taşıdığı çiftçilerin kullandığı çatal yabadan başka bir şey değilmiş; böylelikle bu yaba dişlerinin karanlıkta uzaktan boynuz gibi göründüğü anlaşılırmış. Ve bu adamı gören, evine döndükten bir hafta sonra ölürmüş!

İkincisi: Onu görmek ve deliği kazmasını beklemek; deliği örterek gittikten sonra hemen deliğin olduğu yere koşup açmak ve siyah adamın dikkat ve itina ile koyup saklamış olduğu “hazine”yi almaktır. Böyle hareket edenler bir hafta yerine bir ay sonra ölürlermiş.

Üçüncüsü: Bu siyah adamla asla konuşmamak, onu hiç görmemek ve ondan mümkün olan hızla uzaklaşmaktan ibarettir. Bu durumda insan, bir sene sonra vefat edermiş.

Bu üç tür gözlemin de tehlikesi bulunduğu için, görmek mecburiyeti çıktığı zaman, ikinci şekil kabul ve tercih edilir. Çünkü bir hafta veya bir sene eli boş bekleyip ölmektense, ikinci şekilde hareket edip hazineyi alarak bir ay refah ve saadet içinde yaşamak ve zamanı geldikten sonra ölmek şıkkı uygulanır.

İnanıldığına göre bazı cesur ve talihi yaver olanların çoğunlukla sözü edilen çukuru açarak siyah adamın gömdüğü hazineyi çalmağa teşebbüs ettikleri görülmüştür. Anlaşıldığına göre, bu operasyon bir güçlük gerektirmiyormuş.

Anlatılan hadiselere ve bilhassa sihirbazlıkla da uğraşmış olan Normandiyalı Tryphon adında bir rahibin kaba Latinceyle yazılıp bilmeceye benzer iki mısraının gizlediği manaya inanılacak olursa, bu işlem kolaylıkla yapılır. Bu rahip öldüğünde Bocher-ville’de Rouen civarındaki Saint-Georges manastırına gömülmüş ve mezarından kara kurbağalar çıkmıştır.

Kısacası, gayret ve fedakârlık gösterilip, şöyle oldukça derin bir çukur kazılır, bütün gece çalışılır. Çünkü operasyona gece girişmek lazımdır. Çalışanlar kan ter içinde kalırlar. Yakılan mumlar biter, kazmalar körlenir. Kazının sonuna erişilir. “Hazine”ye el uzatılır. Ne görülse iyi? Şeytanın yahut o siyah adamın hazinesinin bir sov yani aşağı yukarı on paralık, bazen bir ekü yani yaklaşık üç buçuk franklık bir sikkeden, bir taştan, bir iskeletten, kan akan bir cesetten ve bazı kere dörde katlanarak bir cüzdana konulan kâğıt parçası gibi bir ham hayalden ibaret olduğu görülür. Bazı kere de hiçbir şey görülmez. Zaten Tyrphon da mısralarında neticeyi ima etmiş:

“Kaz, hazineleri karanlık bir çukurda saklı bulursun,

Kaz; ya taş, ya iskelet, ya ölü veya hayal bulursun!”

Demiş.

Görünüşe bakılırsa zamanımızda dahi burada, yani o kazılan yerlerde bazı şeyler, mesela kurşunlarıyla avcıların barut mahfazaları, bazen şüphesiz şeytan tarafından kullanılan yağlanmış ve paslanmış bir oyun kâğıdı bulunur. Tryphon’un evrak ve beyitlerinde bu iki şeye dair açıklık yoktur. Çünkü Tryphon, on ikinci asırda yaşamış olduğuna göre, şeytanın o devirde Roger Bacon’dan evvel barutu ve VI. Charles’dan önce oyun kâğıtlarını icat edecek kadar fikir ve zekâya sahip olduğunu sanmıyoruz. Delikten çıkarılan kâğıtlarla oynayan adam, bütün varını yoğunu kaybeder ve mahfazadaki barutu kullanan adam da tüfeğinin geri tepip yüzünde patladığını görürmüş.

Bundan dolayı Zaptiye Nezareti kürek mahkûmu Jean Valjean’ın birkaç gün süren firarında Montfermeil civarında serseri serseri dolaştığını hissettiğinden, birkaç gün sonra Boulatruelle adlı ihtiyar bir yol bekçisinin ormana gidip geldiğinin farkına varmıştır. Boulatruelle’in vaktiyle tersane zindanında yatmış olduğu söylendiği gibi, ayrıca nezaret altında da tutuluyordu. Geçimini sağlayacak bir iş ve kazanç kapısı bulamayınca hükûmet kendisini Gagny ve Lagny arasındaki yola bekçi tayin etmiştir.

Boulatruelle, halkın gözüne başka türlü görünüyordu. Son derece mütevazı ve itaatkâr olan bu adam, kimi görse saygıyla başındaki takkesini çıkarır, jandarmaların karşısında tebessüm ederek sarsılır halde görünürdü. Söylenildiğine göre bir eşkıya çetesine mensupmuş, geceleri ormanın bir köşesinde şüpheli bir şekilde hareket edermiş. Kötülenen davranışlarından biri de ayyaşlıkla vakit geçirmesiymiş.

Hissedilen ve zannolunan şeylerin aslına gelince: Bir müddetten beri yol yapımı işlerinde çalışan Boulatruelle, işini erkence bitirir, kazmasını alarak ormana giderdi. Akşamları ormanın en korkulu ve ücra taraflarında bir şey aramakta olduğu esnada veya bir yeri kazarken kendisine rastlanıyordu. Kendisine rastlayan safdil köylü kadınları onu ilkönce şeytanlardan biri sanmışlar, sonra bunun Boulatruelle’den başka bir şey olmadığını anlamışlarsa da yine korku ve vesveseden tamamıyla kurtulamamışlardı. Boulatruelle’e gelince; bu tesadüflerden memnun olmamış gibi görünüyor ve halkın bakışlarından saklanmak istediği, her halde fiil ve davranışlarında bir sır bulunduğu gözlemleniyordu.

Kasabada halk diyordu ki:

- Her halde şeytan görünüyor. Boulatruelle’nin şeytanı görüp hazinesini araştırdığına şüphe yok. Zaten böyle bir işe yarar. Lucifer’in yaptığı çirkin adama benziyor.

Voltaire gibi düşünenler ise şu fikirde bulunuyorlardı:

- Bakalım bu Boulatruelle şeytanı mı tutacak yoksa şeytan Boulatruelle’i mi tutacak?

Safdil ve ihtiyar köylü kadınlar ise bu konu geçtikçe istavroz çıkarıyorlardı.

Bir zaman sonra Boulatruelle ormandan çekildi. Yine evvelki gibi muntazaman yol bekçiliği yapmağa başladı. Kasabada artık başka şeylerden konuşuyorlardı.

Bununla beraber bazı meraklılar bu işin arkasını bırakmadılar. Şeytandan ve şeytanın banknotlarından ziyade bu işte bir sır bulunduğuna ve yol bekçisinin bir dereceye kadar bu sırrı bildiğine hükmettiler. Kasabada bu işe hız veren ve ciddi tutan, okulun öğretmeniyle hancı Thénardier’di ki, herkesle ahbap olduğu gibi Boulatruelle ile de münasebette bulunmaktan geri kalmamıştı.

Thénardier şöyle diyordu:

- Bu adam zindana girmiştir. Aman Yarabbi! Bu zindanda da kimlerin bulunduğu, kimlerin gireceği bilinmez ki!

Bir akşam öğretmen şu düşünceleri öne sürüyordu:

- Eski zaman olsaydı, hükûmet Boulatruelle’in kim olduğunu, ormanda ne yaptığını araştırır ve açığa çıkarırdı. İcabında sıkıştırılır, işkenceye konulur; o da inadı bırakıp sorulan sorulara cevap verirdi. Hele su meselesi onu pek âlâ söyletir.

Thénardier:

- Su değil, kendisine şarap işkencesi yapalım.

Verilen karar üzerine dört kişi oturup ihtiyar yol bekçisine içirmeğe başladılar. Boulatruelle, hadden fazla içti. Fakat umulana, beklenene aykırı olarak pek az şey söyledi ki, buna konuşmak denemezdi. Hayret edilecek bir ustalıkla bir hâkimin hazım ve ihtiyatı ile bir oburun yiyiciliği arasındaki nispeti korumayı başardı. Harcanan çaba üzerine ihtiyarın ağzından kaçırdığı sözlerden Thénardier ile öğretmen aşağıdaki noktaları keşfettik ve çıkardık zannına düştüler:

Boulatruelle, bir sabah erkenden işine gittiği sırada ormanın bir köşesinde çalılığın altında özel olarak saklanmış gibi bir kazma ile kürek görerek şaşırır. Bunları sucu Six-Fours babanın olması ihtimalinden dolayı aldırmamış. O gün akşamı büyük bir ağacın arkasına saklanmış olduğu halde, yabancı bir adamın ormanın en sık yerine doğru gittiğini görür. İhtiyar bu yabancıyı pek iyi tanıyormuş. Thénardier’in rivayetine göre, bu yabancı ihtiyar yol bekçisinin zindan arkadaşıymış. Her ne kadar sıkıştırılmışsa da ihtiyar, o zindan arkadaşının ismini kesinlikle vermemiş. Yabancının koltuğunda dört köşe bir kutu veya çekmece gibi bir şey varmış. Boulatruelle’in bu şey hayretini çekmiş. Yedi sekiz dakika sonra ihtiyar yabancıyı takip etmek fikrine kendini kaptırırsa da, vakit geçmiş olduğundan bu fikrini gerçekleştirmeğe muvaffak olamaz. Yabancı ormanda gözden kaybolur. Gece, artık iyice bastırmış olduğundan yabancıyı takibe veya ona katılmağa muvaffak olamamış. Bunun üzerine ormanın bir tarafında beklemeğe karar verir. “Ay, ışıklarını yayıyormuş.” Üç dört saat sonra yabancının tekrar meydana çıktığını görür. Bu defa koltuğu altındaki çekmece yerine elinde kazma ve kürek varmış. Boulatruelle yabancıya yaklaşmayı veya ona bir şey söylemeyi hatırına bile getirmemiş… Çünkü yabancı kendisinden herhalde üç defa daha kuvvetli olduğu gibi elinde de kazma ve kürek varmış. O halde tanındığını anlayınca telef etmesi şüphesizmiş. İki eski arkadaşın karşılaşması ve karşılıklı olarak duygu alışverişinde bulunmaları şüphesiz etkileyici ve hüzün verici olacaktı. Bu kazma ile kürek Boulatruelle için iyi bir delil olur. Sabahleyin o çalılığa giderse de kazma ve küreği göremez. Bundan çıkarır ki, yabancı ormanın gizli bir yerine giderek orada kazma ile bir çukur kazar. Çekmeceyi oraya gömer ve kürekle de çukuru doldurur. Çekmece, bir insan cesedini içine alacak kadar olmayıp pek küçükmüş. İçinde şüphesiz para vardı. Bunun üzerine Boulatruelle, ormanda her gün araştırmaya koyulur. Her tarafı kazmağa başlar. Nerede taze kazılmış toprak görmüşse, orayı kazar. Araştırmalar bir sonuç vermez. Sonunda ümidini keser.

Montfermeil’de ihtiyardan başka artık kimse bu meseleyle uğraşmaz. Yalnız bazıları:

- İhtiyar Gagny bekçisi bu kadar beyhude çalışmaz. Elbet kendisini ümide düşüren bir şey var. Mutlaka şeytan gelmiş olmalıdır!

Diyorlardı.

-3-

Zincirin Bir Çekiç Darbesiyle Kırılması İçin

Tecrübeye ve El Ustalığına İhtiyaç Vardır

Yine bu senenin yani 1823 senesi Ekim ayının sonuna doğru Toulon ahalisi Orion gemisinin büyük bir fırtınanın ardından tamir edilmek üzere limana girdiğini gördüler.

Fransa’nın Akdeniz filosuna mensup olan bu gemi, sonraları okul gemisi olarak kullanılmak üzere Brest limanına gönderilmişti. Fırtına esnasında sakatlanmış olan bu gemi, limana girerken halk üzerinde bir tesir yaratmaktan geri kalmamıştı. Direği üzerinde görülen bayrak üzerine gemi, Bahriye nizamları gereğince on bir pare top patlatılarak selamlandı. Gemi de usûl gereği mukabelede bulundu. Her iki taraftan atılan topların yekûnu yirmi ikiyi buldu.

Kraliyet merasimleri, askerî törenler, iki devlet ricalinin birbirini selamlamaları, protokolün gerektirdiği bazı törenler; liman ve kale merasimleri; kalelerden, savaş gemilerinden güneşin doğuşunu ve batışını bildirmek; limanların açılıp kapanması ve bunlara benzer daha birçok merasim için, medenî ülkeler tarafından yirmi dört saat zarfında dünyanın her tarafında boş yere yüz elli bin top atıldığı hesap edilmiştir. Her bir topun bir defa patlaması masrafı altı frangı bulmasına bakılırsa bir günlük top masrafının dokuz yüz bin franga mal olduğu anlaşılır!

Bu yüzden bir senede üç yüz milyon frangın dumana dönüştürülmek suretiyle heba edildiği görülür ve tahakkuk eder!

Bunlar küçük bir hesaptır. Daha ince elenip sıkça dokunulmak üzere iyice hesap edilirse bir takım lüzumsuz protokol ve törenler için senelik milyonlarca frangın dumana dönüştürüldüğü anlaşılır!

Bu paralar dumana dönüştürüldüğü sırada birçok fukara da açlıktan ölmenin acı veren ağırlığı altında bulunuyorlar… Geçimini sağlamak ve vergilerini vermek için insan fertlerinin nice zorluklar ve zahmetlerle kazandıkları paralar bu şekilde heba ediliyor. Bu toplar patlatılırken kim bilir ne kadar fukara ve muhtaç açlıktan ölüyor?

1823 senesine Restorasyon hükûmeti “İspanya Muharebesi Devri” adını vermiştir.

Bu muharebe, birçok garip olayları içine alan bir olaydı. Bu olay, Bourboun Hanedanı için muazzam bir aile meselesiydi. Neslin Paris kolunun Madrid koluna destek olması ve himaye etmesi, yani büyük kardeşlik görevlerini yerine getirmesi, kuzeydeki hükûmetlere karşı âdeta tam bir esaret ve bağımlılık ile, geçmişteki millî âdetlerimize görünüşte geri dönmekten ibaretti. Liberallerin yani serbestlik taraftarlarına mensup gazeteler tarafından “Andujar Kahramanı” diye anılan Dük d’Angouleme, yaradılışına biraz aykırı olarak, zafer kazanmışçasına bir tavırla Engizisyon mezalimine serbestlik verilmesi taraftarlarının haksız ve ezici baskılarını uhdesinde toplayıp birleştiriyor ve “donsuz ve gömleksizler” ünvanıyla eski kibar dul ve kadınlara korku ve dehşet salıyordu.

Mutlakıyet hükûmeti, kriz adıyla andığı ilerlemenin sağlanmasına ve sürdürülmesine engel oluyordu. “89 Teorileri” birdenbire temelinden kesilip atılmıştı. Dünyayı dolaşmakta olan Fransız fikri, Avrupa’nın bir “Artık yeter!” sözüyle durduruluyordu. Fransa’nın olağanüstü kumandanı olup, daha sonra Charles Albert ünvanıyla anılan Carignan Prensi, kralların Avrupa kavimlerine karşı açmış oldukları Haçlı askerleri arasına gönüllü olarak girmiş ve Grenadiers Alaylarına mahsus olan kırmızı yünden apoletleri taşımıştır. İmparatorluğun askerleri, sekiz sene atıl bırakılarak ihtiyarladıktan ve üzüntüye uğratıldıktan sonra beyaz alamet-i farika altında savaş alanına sürüldü. Üç renkli Fransız bayrağı otuz sene evvel Koblentz’de beyaz bayrağın dalgalandığı gibi yabancı ülkelerde de yine Fransız kahramanlarından birinin elinde olduğu halde dalgalanıyordu. Rahiplerle askerimiz birbirlerine karıştılar. Hürriyet ve yenilik düşüncesi süngülerle akıl ve mantık dairesine getirildi. Fikirler ve meslekler (izlenen yollar) top gülleleriyle boğularak bozguna uğratıldı. Fransa fikren ortaya koymuş olduğu şeyleri silahıyla bozuyor, başka bir deyişle, fikriyle kazanmış olduğu galibiyeti silahıyla kaybediyordu.

Zaten düşman şefleri satılmıştı. Askerler tereddüt ederek hareket ediyorlardı. Şehirler, milyonlar derecesindeki askerlerle muhasara altına alınmıştı. Askerlerce korkulacak bir durum olmadığı halde ihtiyatsızca zapt edilmiş ve el konulmuş olan maden ocaklarında olduğu gibi bir alevlenmenin patlak vermesi muhtemeldi. Pek az kan döküldü ve bu nisbette bir şeref kazanıldı. XIV. Louis’nin neslinden gelen prensler ve Napoleon’un yetiştirip yönettiği generallerle yapılan savaş işte bu suretle vuku buldu. Bu savaş, ne büyük bir muharebeye benzedi, ne de büyük bir siyasete; sadece kötü bir talihe maruz kaldı.

Bu savaşa ait bazı olayların özel bir ciddiyet ve önemi vardır:

Trocadero’nun ele geçirilmesi34, benzerleri arasında pek güzel bir askerî operasyon oluşturmuştur. Lakin genel kadrosuyla bu muharebedeki trampetlerinin sesinin çatlak çıkmakta olduğunu tekrar ederiz. Toplanma şüpheli oldu. Tarih, yalancı muzafferiyette Fransa’nın duruşundaki, halindeki engelleri takdir ediyor. Savunma için görevlendirilen bazı İspanya subayları hiç gereği yokken teslim oldular. Muzafferiyetten ahlâk eşitliği çıktı. Muharebeden ziyade generaller kazanıldı. Zafer kazanmış askerler ise hakaret gördü, zillete uğradı. Kısacası bu muharebe, şan ve şeref silsilesinden gelmedi de alçaklığa dayandırılmış oldu! Bayrakların kıvrımları arasında “Fransa Bankası” ismi okunuyordu.

1808 muharebesine iştirak ederek Saragossa’un tam bir dehşet ve azametle üzerine yıkıldığını gören askerler, 1823 muharebesinde kalelerin kolay kolay açılıverdiğini görerek kaşlarını çatıyorlar ve Palafox’a karşı eseflerini söylüyorlardı.

Ballesteros’un yerine önünde Rustopçin’i görmeyi daha çok istemesi, Fransa için bir karakter özelliğidir.

Ölümcül görünen başka bir bakış açısından daha meseleye göz atacak olursak, askerî düşüncelerin ateşini düşüren ve bozan bu muharebenin halkın düşüncesinde de öfkeyle karşılanmış olduğunu görürüz. Bu hareket, kamuoyunu tutsak etmek için yapılmış bir teşebbüstü. Bu muharebede demokratlığın yani halk düşüncesinin beden kazanmış evladı olan Fransız askerinin yegâne hedefi, bir başkasına ait boyunduruğu zapt etmekten ibaretti.

Fransa’nın emeli, ammenin fikirlerini boğmak değil, uyarmak ve aydınlatmaktı. Bu fikre muhalif bir fikir, çirkin düşer. Maksada ve istenene aykırı bir ifade öne sürülmüş olur.

1792 tarihinden beri Avrupa’nın devrim ve ihtilalleri Fransa inkılabından, etrafa ilerlemenin ve yükselmenin ışıklarını saçan Fransa hürriyetinden kaynaklanmıştır. Bu, güneş kadar açık bir hakikattir. Bu hakikati görmeyen kördür. Bu fikir ve sözü söyleyen, Bonaparte’dir.

1823 muharebesi yüce gönüllü İspanya’ya, hatta aynı zamanda Fransa İhtilaline karşı doğrudan doğruya bir saldırıydı. Saldıran yine Fransa idi. Bu saldırıyı zorla yerine getiriyordu. Fransız askerleri hürriyete dayanmayan muharebelere zorlamayla ve nefretle iştirak ederler. Askerdeki fiilî ve tam itaatlilik de, iddia edilen fikrin bir delilidir.

Ordu, garip bir güzel eserdir ki, birleştirdiği kuvvet, etkisi olmayan büyük bir meblağa benzer. İnsanlığın, insanlığa rağmen insanlık âlemine karşı reva gördüğü muharebe, bu şekilde tarif edilip açıklanabilir.

1823 muharebesi, Bourbonlar için de uğursuz olmuştur. Onlar bunu bir başarı sanmışlardır.

Bir emirle bir fikri ortadan kaldırmaktaki tehlikeyi göremediler. O kadar safça ve hafife alırcasına hareket ettiler ki, kendi kurumlarına güç unsuru olarak alıp kabul etmek yerine, bir cinayet işleyecek kadar büyük bir zayıflık gösterdiler ve tezviratı siyasetlerine kadar soktular.

1823 tarihinde ekilen tohum 1830’da filizlenmeğe başladı. İspanya seferi, meclislerin müzakere ve görüşmelerinde kabul ve tatbik ettikleri cebir ve şiddetin, mukaddes haklara karşı reva gördükleri hareketlerin gerekçelerini oluşturur. Fransa İspanya’ya sadece bir kral oturttuğu gibi, kendisi için de müstakil bir kral tayin ederek durumu tamir edebilirdi. Halbuki, askerlerin itaat ve bağlılığına milletin rıza ve muvafakati anlamını verdirmek gibi büyük bir hataya düştüler. İşte bu güven ve itimat, taç ve tahtları kaybettiriyor. Bu sebeple, ne machineel ağacının35 ve ne de bir ordunun gölgesi altında yatmak caiz değildir.

Şimdi Orion gemisine gelelim:

Olağanüstü kumandan olarak bir prensin emri altında askerî harekât icra edildiği sırada birçok harp gemilerinden oluşmuş bir filo da Akdeniz’de dolaşmaktaydı. Orion gemisi bu filoya mensuptu. Bu geminin büyük bir fırtınada hasara uğraması üzerine Toulon limanına gönderilmiş olduğunu söylemiştik. Limanda bir savaş gemisinin mevcudiyeti daima nazar-ı dikkati ve merakı celp etmekten hali kalamaz. Şüphesiz bir savaş gemisi büyüktür. Halk ise daima büyük şeylere merak sarar.

Bir savaş gemisi, insan zekâsı ile İlahî Kudret’in rastlaşmasından ve olağanüstü kaynaşmasından ibaret bir üründür. Bir savaş gemisi, aynı zamanda en ağır ve en hafif şeylerden oluşmuştur. Tabiatta mevcut cisimlerin üç haliyle ilişkisi vardır. Katı, sıvı ve gazdan ibaret olan cisimlerin bu üç haliyle de vuruşmaya, çarpışmaya mecburdur. Bunun denizin derinliklerindeki graniti ele geçirmek için on bir demir pençesi bulunduğu gibi, bulutların arasındaki rüzgârı almak için de on’dan fazla kanatları vardır. Büyük borulardan çıkar gibi yüz yirmi toptan çıkan nefesi, yıldırıma böbürlenerek cevap verir. Koca okyanusun muazzam dalgaları ve sonsuzluğu onun seyir ve hareketine mani olmak ister. Geminin ise pusula denen bir ruhu vardır ki, ona daima rehber olur ve kuzey noktasını gösterir. Karanlık gecelerde fenerleri, gökteki yıldızlara nazire yapar. Rüzgâra karşı ipi ve yelkeni, suya karşı tahtası, kayaya karşı demiri, bakırı, kurşunu, karanlığa karşı ışığı, uçsuz bucaksızlığa karşı da ibresi vardır.

Bir savaş gemisinin bütün kadrosu hakkında tam bir fikir edinebilmek için Toulon veya Brest limanının üstü kapalı, altı katlı tersanesini ziyaret etmek gerekir. Tersanede inşa edilmekte olan bir gemi, bir kapağın koruması altındaymış gibi görünür. Şu devâsa sütun geminin serenidir. Yerde yatan ve bir ucunda durulduğunda diğer ucu gözle görülemeyen muazzam sütun da civadrasıdır.36 Bir ucu zeminde bulunan bir ucundan eflake ser çeken, öteki ucuna kadar bütün uzunluğu altmış kulaç yani üç yüz altmış kademdir. Geminin içinde sabit hale getirilecek ucu ise üç kadem çapındadır.

İngiliz gemilerinin en uzun direğinin geminin su kesimi çizgisinden itibaren yüksekliği iki yüz on yedi kademdir. Babalarımız zamanındaki gemiciler ip kullanırlardı. Zamanımızdaki gemiciler ise zincir kullanıyorlar. Yüz topluk bir geminin zincirleri bir araya getirilirse dört kadem yükseklik, yirmi kadem genişlik ve sekiz kadem derinlik oluşturan bir kitle ortaya çıkar. Bu gemiyi yapmak için üç bin çeki tahtaya ihtiyaç vardır ki, bu da yüzer bir orman demektir.

Tarif ettiğimiz gemi bundan kırk sene evvel yapılan ve kullanılan askerî bir gemidir ki, bugün bir yelken gemisi sayılır. Buhar, o tarihte henüz gençlik çağında bulunup ondan sonra nice harikalar gösterilmiş ve bugünkü savaş gemileri gibi akıllara hayret veren güzellikler/ buluşlar ortaya konulmuştur. Bugün çarklı bir karma-gemi (yani yelken-pervane karışık kullanılan bir gemi) hayret verici bir âlet olup üç bin metrekare yelkenlerle ve iki bin beş yüz beygir gücüyle yol alır. Bu ve benzerleri yenilik harikalarından sayılırsa da, eski zamanlarda da şaşırtıcı büyük eserler meydana getirilmiştir. Christopher Columbus ve Ruyter’in eski tip gemileri büyük ve sanatkârca eserlerdendir. Enginlere yayılan uçsuz bucaksızlığın rüzgârı gibi bu gemi de bitmez tükenmez bir kuvvettir. Bütün rüzgârı yelkenine toplayıp biriktirir. Dehşet verici muazzam dalgalar üzerinde hâkimane bir eda ile yüzer gider. Buna rağmen öyle bir saat gelir ki, müthiş bir bora, altmış kadem uzunluğundaki bu sereni bir saman çöpü gibi sallar ve hurdahaş eder. Rüzgâr, o dört yüz kadem yüksekliğindeki cıvadrayı bir kamış gibi büker. On bin kilo ağırlığındaki lengeri turna balığının ağzında balıkçının olta iğnesi gibi muazzam dalgalar içinde devreder. O heybetli toplar, hiçbir faydası olmayan şikâyet çığlıkları koparır. Sesleri uzayda ve gecenin karanlığında kaybolur. Rüzgâr ardı arası kesilmeyen boşluklara götürür. O kuvvet ve azamet, daha büyük ve daha yüce bir kuvvet ve azamet içinde yok olur gider. Muazzam bir gücün, zayıflığa ve sonsuz bir acze dönüşmüş olduğunu gören insan tefekkür denizinde boğulur. Sebeplerini kendileri de bilmedikleri halde limanlarda bu deniz savaşlarının harikaları önünde meraklı ve araştırıcı bakışlarla dolaşan adamların toplanması bu yüzdendir.

Bu sebeple her gün sabahtan akşama kadar Toulon liman iskeleleri sırf Orion gemisini seyretmek için toplanmış olan bu tür halk ile dolardı. Paris’te bu tip kişiler, bu işsiz güçsüz olup sırf yolu üzerindeki olayları ve hadiseleri seyretmekle meşgul olan adamlara “Şaşkın” denir.

Orion gemisi epey zamandan beri hasarlıydı. Altında toplanmış olan yosun, midye gibi şeyler hızını yarı yarıya düşürmüştü. Evvelki sene kızağa alınarak altı temizlendikten sonra tekrar denize indirilmişti. Temizleme esnasında geminin teknesi hasara uğratılmıştı. Balear adaları civarında çıkan bir fırtınada bu hasar genişlemiş ve ciddi bir duruma dönüşmüş olduğundan, gemi su almağa başlamıştı. Müthiş bir fırtına teknenin altındaki hasarı derinleştirmiş ve sancak tarafındaki prova, lombar bölgesi ve çarmıhları tahrip etmişti. Tersaneye yakın bir yere kadar gelebilerek lenger-endaz olur, yani demir atar. Silah ve teçhizatları üzerinde bulunduğu halde tamir ediliyordu. Geminin üst taraflarında hasar yoktu. Kaburgalarında hava alınacak derecede bazı tahtaları haraba uğramıştı. Gemi adeta dengesini kaybetmişti.

Bir sabah halk, karşılaştıkları bir olay karşısında hayret ve dehşet içinde kaldı. Geminin tayfaları yelkenleri serenlere bağlıyorlardı. Gabyacı37 nefer büyük yelkenin üst köşesini topladığı sırada birdenbire dengesini kaybetti. Neferin sallandığını tersane rıhtımına toplanmış olan halk görerek bir dehşet bağırtısı salıverdiler. Askerin başı vücudunu çektiğinden adamcağız serenin etrafında döndü. Elleri çevrintiye doğru uzatılmıştı. Aşağı inerken evvela bir eliyle, sonra ikincisiyle merdiven iplerinden birini yakalayabilmiş ve havada asılı olarak kalmıştı.

Altındaki denizden, insanın başını döndürecek kadar yüksekteydi ve deniz derindi. Düşüşü, asma salıncak ipinin şiddetle sallanmasına sebep oldu. Adamcağız bir sapanın ucuna bağlanmış taş parçası gibi ipin ucuna asılı halde sallanmakta ve öteye beriye gidip gelmekteydi.

İmdadına koşmak, müthiş bir mücadeleyi cesaretle göze almak demekti.

Sahil balıkçılarından olup askerî hizmetlere yeni kaydedilmiş olan gemicilerden hiçbirinin böyle bir yardımda bulunmağa koşacak yapıları da, cesaretleri de yoktu.

Talihsiz askerin hali an-be-an kötüleşiyor ve kuvveti kesiliyordu. Bu müthiş tehlikenin izleri yüzünde görülemiyorsa da organlarının her birinde ayrı ayrı fark ediliyordu. Kolları ağır bir sıklet sebebiyle geriliyordu. Her defa can havliyle ettiği gayret ipi sallamaktan, kuvvetini bitirmekten, durumunu daha da kötüleştirmekten başka bir şeye yaramıyordu. Kuvvetini kaybetmek korkusuyla bağıramıyordu. Her dakika askerin ipini bırakması bekleniyor ve bundan doğacak neticeyi görmemek için başlar başka tarafa çevriliyordu.

Bazı kere bir ipin ucu veya bir uzun sırığın, bir ağaç dalının ucu muhakkak bir tehlikeden kurtarmağa vesile olarak insana hayat bahşeder. Bir ağaç dalından olgunlaşmış bir meyvenin düştüğü gibi canlı bir adamın gayet yüksek bir noktadan düşüşünü görmek ürkütücü bir manzaradır.

Bu anda, gemide bulunan kürek mahkûmlarından biri, bütün tayfaların korku ve dehşetle başlarını çevirdiği ve vücutları titrediği sırada, mahvolmak üzere bulunan askeri kurtarmak için hayatını fedaya hazır olduğunu subayına bildirdi ve izin verilmesini istedi. Subay olur cevabı verdi. Bunun üzerine kürek mahkûmu derhal ayaklarının bağlanmış bulunduğu zincirlere bir çekiçle vurdu. Zinciri bir darbede kırdıktan sonra eline bir ip aldı ve geminin serenine atladı. O esnada kimse bu mahkûmun bir çekiçle ayağındaki kalın zinciri bir vuruşta kolayca kırdığına dikkat etmemişti. Zor işin önemi sonradan anlaşılmıştır.

Mahkûmun göz açıp kapayıncaya kadar geçen zamanda seren üzerinde bulunduğu görüldü. Orada bir iki saniye durdu. Bakışlarıyla durumu ve yapacağı işi değerlendirerek kararını vermişti.

Bu birkaç saniye ipin bir ucunda bağlı ve asılı duran ve rüzgârla sallanan askeri seyredenlere birkaç asır kadar uzun geldi. Sonunda mahkûm bakışlarını semaya çevirdi ve bir adım ileri atladı. Halk bir kere nefes aldı. Mahkûmun süratle serenin diğer tarafına geçtiği görüldü. İstediği noktaya gelince, beraberinde getirmiş olduğu ipin bir ucunu serene bağladı, öteki ucunu aşağı koyuverdi. Sonra bu ipten tutunarak aşağı doğru inmeğe başladı. Halkın ızdırap ve endişesi, ortaya çıkan manzaradan dolayı iyice arttı. Çünkü şimdi iki adam asılı idi. İkisinin de hali ve durumu vahimdi.

Mahkûmun hali, tavrı sineği tutmak isteyen bir örümceğin haline benziyordu. Örümcek hayat almak üzere gider, bu adam ise bir hayatı kurtarmak üzere atılıyordu. On bin kişinin bakışları hayret ve dehşetle bu manzaraya dikilmişti. Halk arasında ne ses, ne de bir söz işitiliyordu. Bir tür gerilimle kaşlar çatılmıştı. Bütün ağızlar nefes almamak için kapanmıştı. Sanki nefesleriyle o iki bedbahtı sallayan rüzgârı çoğaltmamak istiyorlardı.

Mahkûm, askerin yanına kadar geldi. Tam zamanıydı. Bir dakika daha gecikmiş olsaydı, bedbaht adam ellerindeki ipi bırakarak, yeis ve ümitsizlik ile kendisini altındaki girdaba atıverecekti.

Mahkûm bir eliyle ipi tuttuğu sırada diğer eliyle ve ipin ucuyla askeri bağladı. Nihayet tekrar serene doğru çıkmağa ve askeri yukarı çekmeğe başladı. Serenin üzerinde bir an kuvvetini toplamak için durdu. Sonra askeri kollarının arasına alarak serenin üzerinde yürüdü, destemoraya (çanaklığa) kadar getirdi. Askeri arkadaşlarının açılan kolları arasına bırakıverdi.

Bu anda halk mahkûmu şiddetle alkışladı. Bazıları etkilenerek heyecanla ağladıkları sırada rıhtımdaki kadınlar da birbirleriyle kucaklaşıyorlardı. Yine bu anda bütün halk bir nevi hiddetle hep bir ağızdan:

- Bu mahkûm affedilmelidir!

Diye bağırdılar.

Mahkûm, arkadaşlarına katılmak üzere inmeğe, bir an evvel ulaşmak için de geminin teçhizatı üzerinden kaymağa, alçak bir seren üzerinde koşmağa başladı. Halkın bakışları kendisini takip ediyordu. Bu anda halk, oluşan manzaradan ürküp titredi. Yorulduğundan mıdır, yoksa başı döndüğünden midir, her nedense mahkûmun ayakları dolaşır gibi oldu. Bunun ardından mahkûmun denize yuvarlandığı görüldü. Halk bir anda bir dehşet çığlığı salıverdi. Bu düşüş, tehlikeli bir düşüştü. Algésiras firkateyni Orion gemisinin yanında bulunuyordu. Biçare mahkûm bu iki geminin arasına düşmüştü. Düşmesiyle beraber bu iki gemiden birinin altına gitmesinden korkuldu. Dört tayfa hemen bir sandala atladılar. Halk bunları cesaretlendiriyordu. Halk üzerinde tekrar üzüntü ve ızdırap eserleri görüldü. Denize düşen adam tekrar su yüzüne çıkmamıştı. Denize düşmesiyle beraber boğulup kaybolmuştu. Bir yağ fıçısına düşer gibi denizi dalgalandırmamıştı.

Her tarafı araştırdılar. Suya daldılar. Aramalar beyhudeydi. Bununla beraber bu arayışlar akşama kadar devam etti. Biçarenin cesedi bile bulunamamıştı.

Ertesi gün Toulon gazetesinde şu birkaç satırlık fıkra görüldü:

“17 Kasım 1823. Dün Toulon limanındaki Orion gemisinde bulunan mahkûmlardan biri, müthiş bir düşüşün ardından tehlikede kalan bir neferi kurtardıktan sonra, kazaen denize düşmüş ve boğulup kaybolmuştur. Her ne kadar araştırılmışsa da boğulan bu adamın cesedi bulunamamıştır. Rıhtımın temel kazıklarına takılıp kaldığı sanılıyor.

Bu mahkûmun numarası 9430 idi. İsmi de Jean Valjean idi.”

34 İspanya’nın güneyinde cereyan eden Trocadero Savaşı, geleceğin kralı, X. Charles’ın oğlu Duc d’Angoulême liderliğindeki Fransız kuvvetleri tarafından, 31 Ağustos 1823’te gerçekleşti. Fransa, liberal isyanın taleplerine karşı İspanya Kralı VII. Ferdinand adına hareket ediyordu. Trocadero’da, Restorasyon’u ifade eden bir hareket içinde, İspanya tahtına despot/zorba İspanyol Bourbon hanedanından VII. Ferdinand’ı geri getirilmesi desteklenmiş oldu. (E.K.)

35 Orta Amerika’da bulunan, karbon asidi yayması sebebiyle gölgesinde yatanları boğduğundan “zehirli ağaç” namı verilen bir nebat.(Mütercim)

36 Cıvadra: Yelkenli gemilerde, geminin baş tarafında ileriye doğru belirli bir eğimle uzatılan büyük direk.(E.K.)

37 Yelkenleri bağlamakla, bakım vs. işlere bakmakla yükümlü gemi tayfası. (E.K.)

-1-

Montfermeil’de Su Meselesi

Montfermeil, Livry ile Chelles arasında, Ourcq’u Marne’dan ayıran yüksek bir ovanın kuzey sınırındadır. Bugün büyücek bir kasaba halini almıştır. Yıl boyu beyaz köşklerle ve pazarları orta halli neşeli ve gönlü ferah burjuvalarla doludur. 1823’te burada ne bu kadar beyaz köşkler, yazlıklar, ne de neşeli ve mutlu adamlar vardı; ormanlar arasında kurulmuş bir kasaba durumundaydı.

Kasabanın ötesinde berisinde son yüzyıldan kalma yazın keyif sürmeğe, gezinti yapmağa mahsus sayfiye yerlerine ve köşklere rastlanır ki, dikkat edilirse dış görünüşlerinden bunların büyüklükleri, bükülmüş demirden yapılmış olan balkonları, uzun pencereleri ve içinde ağaçlar ve yemyeşil muhtelif bitkilerle örtülmüş beyaz çerçeveleri görünür.

Bununla beraber, Montfermeil yine bir köy sayılır. Dava vekilleri ile çuha tacirleri henüz bu köyü keşfedememişlerdi. Burası hoş ve sakin bir yerdi. Hiçbir yol üzerinde yapılmış değildi. Gerçek bir köy hayatına burada rastlanır. Köylerdeki bolluk ve kolaylık sayesinde gayet ucuzca yaşanabilir. Yalnız suyu yoktu. Kasabanın bulunduğu yer yüksek olduğundan ne etraftan su bağlantısı yapılabilir, ne de kasaba dâhilinde su menbaına rastlanabilirdi.

Su aramak için oldukça uzak bir mesafeye gitmeğe mecburiyet vardı. Gagny köyüne bakan uçtakiler, gerekli suyu civar ormanlardaki suyu nefis olan göllerden tedarik ediyorlardı. Köyün Chelles tarafındaki kiliseyi kuşatan diğer ucunda bulunanlar ise, zarurî ihtiyaç olan içecek suyu Montfermeil’den yaklaşık bir çeyrek saat mesafede ve Chelles yolunun ortasında bulunan küçük bir kaynaktan sağlıyorlardı.

Bundan dolayı su sağlamak, her hane için mühim bir mesele olduğu kadar, zor ve müşkülatlı bir işti.

Büyük kâşânelerle, içinde fakirler ve zenginler oturan her aile, hatta lokanta ve han sahibi Thénardier bile, suyu, bir kova su için bir liyar38 vererek safdil bir adama getirtirlerdi. Bu adam, su taşımayı kendisine iş edinmişti. Bu yüzden günde sekiz sov kadar bir para kazanırdı. Yaz mevsiminde akşamın yedisine, kışın ise beşine kadar ancak çalışırdı. Gece girince bütün evlerin alt kat pencereleri kapandı mı, içecek suyu olmayan adam bizzat gidip su getirmeğe veya o geceyi susuz geçirmeğe mecbur olurdu.

Okuyucularımızın şüphesiz unutmamış olacakları Cosette adındaki küçük mahlûku korkutan da, işte bu su meselesiydi.

Hatırlanacağı üzere Thénardier’ler bu biçare kızcağızdan iki şekilde faydalanıyorlardı. Hem kendisine bakıyoruz diye annesinden para sızdırıyorlar, hem de o biçareye her türlü işi gördürüyorlardı. Kızcağızın annesinden gönderilen paralar büsbütün kesildiği halde, Thénardier’ler yine Cosette’i salıvermiyorlardı. Cosette kendilerine mükemmel bir hizmetçi olmuştu. Hizmetçi olması hasebiyle Thénardier’lere su lazım oldukça koşar, kovaları doldurup getirirdi. Geceleri su taşımaktan yılmış olduğu için o da suyun azalmamasını can-u gönülden arzu eder ve bu hususta özen gösterirdi.

1823 yılı Noel gecesi bilhassa parlak bir şekilde geçti. Kışın başı latif denecek surette geçmiş, toprağa ne kar düşmüş, ne de zemin buz tutmuştu.

Paris’ten gelen bir takım hokkabazlar, oyunlarını sahnelemek için belediye başkanından izin alarak köyün büyük caddeleri üzerinde barakalarını kuruyorlardı. Bundan başka bir sürü seyyar satıcı da bu izinden yararlanarak kilise meydanından Boulangere denilen küçük bir sokağa kadar kendileri için gerekli olan tezgâhları kuruyor, kulübeleri yapıyorlardı. Yine hatırlanacaktır ki, Boulangere adlı bu küçük sokakta Thénardier’lerin hanı vardı. Kasabadaki evler ve hanlar ziyaretçilerle doldu. Sakin ve huzur içinde yaşayan bu küçük kasaba ahalisi için bu hal sevinç sebebi oldu. Herkes şen, şatır oldu.

Sadık bir tarihçi rolü oynayarak, şu yönü de belirtmeden geçmeyelim ki, kilise meydanında toplanan halka seyrettirilen tuhaf şeyler ve yapılan maskaralıklar arasında tuhaf ve nadir hayvanların teşhirine mahsus “terbiyehane”de, çirkin ve pejmürde elbiseler giyinmiş, nereden geldikleri meçhul bir takım palyaçolar, 1823 yılı gibi bir zamanda, Montfermeil halkına Amerika’nın Brezilya ülkesine has olan müthiş akbabalarını seyrettiriyorlardı. Fransa Kraliyet Müzesi bu kuşlara ancak 1845 tarihinde nail olabilmişti. Bunların üç renkli gözü, karakteristiktir. Sanırım tabiat bilginleri bu kuşa Caracara Polyborus diyorlar ki, Apicides sınıfına ve Akbabalar familyasına mensupturlar.

Kasabada sakin uzlete çekilmiş Bonaparte taraftarı bazı saf subaylar bu garip mahlûku içten bir saflıkla seyrediyorlardı. Hokkabazlar bu üç renkli karakteristiği emsalsiz bir gariplik ve Tanrı’nın bir armağanı havası vererek teşhir ve ilan ediyorlardı.

Noel gününün akşamı birçok arabacı ve çerçiler Thénardier hanının aşağıki salonunda, üzerinde dört beş şamdan bulunan sofra etrafında yerlerini almışlar, içmekteydiler. Bu salonda da diğer meyhane ve han salonları gibi masalar, kalaylı içki kupaları, şişeler, tütün ve alkollü içecek içenlerle doluydu. İçerisi sönük ve donuk bir ışıkla aydınlatılmıştı. Fakat çok gürültülüydü.

1823’de orta sınıf halk arasında iki şey moda olup büyük bir beğenilirlik kazanmıştı. Bunlardan biri kaleydoskop, diğeri de hareli çinkodan yapılmış bir lamba idi.

Madam Thénardier, parlak bir ateş üzerinde pişen yemeğe nezaret ediyordu. Kocası ise salonda müşterileriyle içiyor ve siyasi konulardan bahsediyordu!

İspanya savaşıyla Angouleme Dükü konuları ve salonun gürültüsü arasında çevredeki durumlara dair konuşulanlar da dikkatli kulaklarca işitiliyordu.

Mesela:

- Nanterre ve Suresnes taraflarında bu sene şarap üretimi pek fazlaymış. On fıçı diye tahmin yürütülürken, rekolte on iki fıçıya çıkmış.

- Ezilen her üzümden ürün alınmış.

- Ama üzüm tam olgunlaşmamıştı.

- Buralarda üzümün iyice olgunlaşmasına meydan verilmez.

- Olgunlaşmış üzümden yapılan şarap ilkbaharın girmesiyle beraber bozulur.

- Üzümün taneleri küçük olmalı.

- Buranın şarapları küçük taneli üzümlerdendir.

- Henüz yeşilken budamalıdır…

Gibi sözler bu kabildendir.

Değirmencinin biri bağırarak diyordu ki:

- Çuvalların içinde olanlardan biz mi sorumluyuz? İçlerindeki küçük taneleri ayırmak doğrusu eğlenceli bir iş değildir. Bunları değirmen taşının altına atmak daha iyidir. Bazı buğdaylar, özellikle Breton buğdayları arasında karamuk vesaire gibi birçok zararlı bitkilerle taş parçaları bulunuyor. Bıçkıcılar nasıl çivili keresteleri kesmek istemezlerse ben de Breton buğdaylarını öğütmekten hoşlanmam. Bunun gibi, zararlı maddelerin tozunu göz önüne getirip de öyle hüküm vermeli. Undan şikâyetçi olunuyor. Bu, haklı bir şikâyet değildir. Bu şekilde üretilen unun fenalığı bize ait değildir.

İki pencere arasındaki masa önünde yer almış olan bir orakçı ile mera sahibi arasında ilkbaharda kesilecek çayır için pazarlık yapılıyordu:

- Çayırın ıslak olmasında bir mahzur yoktur. Aksine kolay kesilir. Sizin çayır iyi ve yumuşaktır. Herhalde iyi veya fena olması benim için fark etmez. Orağın altında bazen kolayca kesilir, bazısı kırılır.

İşte Thénardier salonunda bu ve buna benzer şeyler konuşuluyordu.

Cosette, her zamanki yerinde yani ocağın yakınındaki masanın ayaklarını birbirine tutturan tahta üzerinde oturuyordu. Elbisesi parça parça, ayakları ise büyük kunduralar içinde çıplaktı. Ateşin parıltısında Thénardier’lerin küçük kızları için çorap örüyordu.

Bir kedi yavrusu sandalyelerin altında öteye beriye sıçrayıp oynamaktaydı.

Salonun yakınındaki bir odada iki küçük kızın sesleri ve kahkahaları işitiliyordu. Bunlar, Thénardier’lerin kızları Eponine ile Azelma’ydı.

Ocağın bir köşesindeki çivide bir el şamdanı asılı duruyordu.

Salondaki gürültü arasında ara sıra küçük çocuk sesi de duyulmaktaydı. Bu, Thénardier’nin küçük oğlu olup geçen kışların birinde dünyaya gelmişti. Üç yaşını biraz geçirmiş olan bu çocuğun sebepsiz yere niçin ağladığını anlayamamış olduğunu annesi söylüyordu. Hâlbuki çocuk soğuktan ağlıyordu. Madam Thénardier çocuğu emziriyor, büyütüyor, fakat sevmiyordu.

Çocuğun ağlayarak bağırması tahammül edilemeyecek dereceye gelince Thénardier, karısına:

- Oğlun yine zırlıyor. Git bak, ne istiyor?

Diyor ve karısı ise ona şöyle cevap veriyordu:

- Eh artık yeter! Canımı sıkıyor!

Çocuk ise bu şekilde terk edilmişlik ve karanlık içinde ağlamağa, haykırmağa devam edip duruyordu.

38 Fransa’da yaklaşık beş paralık eski bir bakır sikkedir. (Mütercim)

-2-

İki Resmin Tamamlanması

Bu kitapta Thénardier’leri hakkıyla incelemedik. Bu eksikliğin giderilmesi zamanı geldi.

Thénardier, ellisini biraz geçirmişti.

Madam Thénardier kırk yaşını tamamlamak üzereydi ki, bu yaş, kadının ellisi demektir. Bundan dolayı karı koca arasında yaşça eşitlik var denebilirdi.

Madam Thénardier’i evvelce okuyucularımıza biraz tanıtmıştık. Sarı kırmızımtırak, etine dolgun, hareketli, iri yarı bir kadın olduğunu elbet okuyucular hatırlamışlardır. Hal ve tavrıyla eğildikçe saçları arasından takılar görünen vahşi kabile kadınlarına benziyordu. Evinin işlerini bizzat yapardı. Çamaşırı yıkar, evini silip süpürür, yatakları yapıp kaldırır, yemeğini pişirirdi. İsterse evdekileri sevindirir, isterse üzerdi. Kısacası bir şeytan gibi, her şeye gücü yeten bir karıydı. Emri altında bulunan Cosette gibi bir hizmetçisi de vardı. Cirmine göre kızcağız, bu kadının yanında âdeta file göre fare gibi kalıyordu. Yedi sekiz yaşlarında bir kızcağız filin hizmetlerini yerine getirebilir miydi?

Seslenmesi herkesi titretirdi. Titreyenler, ev içindeki yalnız küçük ve büyük insanlardan ibaret değildi; bütün eşya da bunlar arasında bulunuyordu.

Kırmızı lekeler bulunan geniş suratı, delikli bir kepçeden örnekti. Yüzünde sakal gibi kılları vardı ve kadın kıyafetine girmiş bir sokak hamalına benziyordu. Hemen her sözünde yemin ederdi. Bir yumrukla cevizi kırdığını övünerek söylerdi. Kısacası işte böyle bir yaratık olan bu kadın, ara sıra okuduğu halk tipi romanların tesiriyle etkilenip de nazlanmasa ve salınıp kıvırtmasa, asla hiç kimse kendisine kadın diyemezdi. Gülünç ve namusu şüphe götürür kaba bir “ürün” olup pazar yerlerinde satıcılık eden, terbiyesiz ve ağzına geleni pervasızca söyleyen bir kadındı.

Söz söylediği zaman bir jandarma, bir şey içtiği vakit bir yük arabacısı zannedilirdi.

Cosette’e yaptıkları görülürse bir cellat denebilirdi. İstirahat halindeyken, dişlerinden birinin düşmüş olduğu görünürdü.

Kocasına gelince: Bu adam kısa boylu, zayıf yapılı, buna rağmen iri kemiklidir. Kaba ve çirkin yüzü solgundur. Daima miskin ve hastalıklı gibi görünürse de sağlığı yerindedir. Hile ve entrikalar da bundan çıkıyordu. Alışkanlık icabı ihtiyatla güler, hemen herkese terbiyeli görünür, hatta fazla sadaka vermekten imtina ettiği bir dilenciye bile dostça ve yumuşaklıkla muamelede bulunurdu. Görünüşe bakılırsa bir edip tavır ve edası vardı. Bakışları sansar bakışına benziyordu. Rahip Delille’in resimlerine çok benzerdi.

Hanına gelen arabacı ve esnaf makulesinden olan adamlara yaranmak için onlarla beraber oturup içer, fakat hiç biri kendisini sarhoş edemezdi. Yanında taşıdığı büyük piposunu tütünle doldurup içer, üzerinde bir ceket ve bunun altında eski siyah bir elbise görünür. Kendisini herkese edebiyattan ve materyalizmden anlayan biri gibi satardı. Konuşmaları sırasında Voltaire, Raynal, Parny gibi isimleri sayıp dökerdi. Tuhaf ama Saint Augustine ismini de hatırlayıp kullanırdı. Özel bir mesleği/fikren tuttuğu bir yol olduğunu söylemekten de çekinmezdi.

Thénardier gayet kurnaz biriydi. Kendi iddiasına göre filou-sophe(=feylo-sof)tu.39 Böyle tipler vardır. Askerî hizmette bulunmuş olduğunu da söylemekten geri kalmıyordu. Waterloo muharebesinde Altıncı veya Dokuzuncu alaylardan birinde çavuşlukla kendini göstermiş, hatta bu müthiş savaşta bir süvari bölüğüne karşı ağırca yaralı düşmüş olan bir generali kurtarmağa muvaffak olmuş. Hanın kapısı üzerindeki Waterloo muharebesinden bir safhayı gösteren resimle “Waterloo Çavuşu Hanı” adı bundan kaynaklanıyordu. O bir liberal olup Bonaparte’ı tutuyor, edebiyatta ise eski usule taraftar bulunuyordu. Asile Kampı için yardım edenler arasındaydı. Kasabada söylendiğine göre rahip olmak için bir vakit okuyup incelemelerde de bulunmuş. Bizim zannımıza kalırsa Felemenk’te hancı ve meyhaneci olmak için ders almış. Tam anlamıyla serseri olarak kabullenilmeye layık biri olan bu adam, Flander’in Lille taraflarından bir Flamanlı olup Paris’te Fransalı, Brüksel’de Belçikalı olur, bu suretle her iki yerde de işini becerirdi. Waterloo’da ne türlü iş görmüş olduğunu öğrendik. Kendisine bakılırsa, fiil ve davranışları bozuk olan ve aşırılığa kaçmaktan geri durmayan, yalancı, riyakâr, hırsız ve dolandırıcının tekiydi.

Vicdansızlık, düzensiz bir hayata yol açar. Vicdanı olmayan adam, her türlü kötülüğü kabul eder ve yapar.

1815 senesi Haziran’ının on sekizinci günü gibi buhranlı ve fırtınalı devirlerde Thénardier seyyar bakkallık ve aşçılık eder, oradan buradan çalıp çırpar ve ele geçirdiği şeyleri satardı. Kötü bir araba ile karısını, çocuklarını daima zafer kazanan ordunun arkasından sürükler ve her türlü kötülüğü yapar, hem hırsız, hem de seyyar bakkal gibi muharebelere katılırdı. Bu yoldan biraz para edinince Montfermeil’e gelip meyhanecilik ve lokantacılık etmeğe başlamıştır.

Bu para, keselerden, saatlerden, altın yüzük ve haçlardan, gümüş nişanlardan ibaret olup ölülerin, cesetlerin üzerinden aşırılmıştı. Bununla beraber bunların satılmasından elde edilmiş olan para büyük bir yekûn tutmadığından, bu seyyar hırsız ve bakkal işlerini iyice yoluna koymağa muvaffak olamamıştı.

Kötülüğün her türünde mahir olan bu adam, sesini biraz değiştirince askerliği, bir istavroz çıkarmakla rahipliği hatıra getirirdi. Konuşma yeteneği de iyiydi. Kendisini bilgili biri olarak tanıtmağa gayret ederdi! Kasabanın okul öğretmeni bunun sözlerinde bazı yanlışlıklar bulabilmiş. Hanına gelen müşterilerinin hesap pusulalarını çabucak ve kolayca yazardı. Fakat bunlardaki bazı imla hataları, erbabının nazar-ı dikkatinden kaçamazdı. Thénardier haylaz, entrikacı ve aynı zamanda obur ve becerikliydi. Hizmetçi kadınlarına bile tenezzül ettiği için karısı evde hizmetçi kullanmazdı. Bu dev karısı pek kıskanç olup kısa, zayıf bedene, solgun çehreye sahip çirkin kocası herkesin meyil ve muhabbetini kolayca kazanıyor sanıyordu.

Thénardier’nin, entrikacı ve dengeleri hesaplayan adamların üstünde şeytanca bir özelliği vardı. Nispeten orta halli bir haylazdı. Hâlbuki bu ayarda bulunan insanlar riyakâr olacakları için daha fenadır. Gerektiğinde karısı kadar öfke ve şiddet gösteremeyip nadiren hiddetlendiği görülürdü. Böyle zamanlarında nefret ve husumet ocağı halini alır, o sırada yalnız karşısındakine değil, insanlığa ve bütün insan topluluklarına düşman kesilirdi. Kalbinde daima intikam hissi besleyen, önünden geçen her şeyi suçlayan, ilk rastladığına atılmak isteyen şerirlerden biriydi. Sanki tabii ve vahşi bir pençeydi. Kin ve garezi kalbinde ateş kustukça, eserleri ağzında ve gözlerinde de görülürdü. O zaman korku verici bir hale girerdi. Öyle zamanlarda vay karşısına çıkanın haline!

Thénardier, bütün bu niteliklerinden başka dikkatli, keskin görüşlü, yerine göre güzellik eden veya susmayı tercih eden bir adamdı; o nispette zekâ kıvraklığı da vardı. Dürbünle bakmağa alışmış olan mellahlar (gemi adamları) gibi gözlerini kırparak küçültmeyi alışkanlık edinmişti.

Thénardier’nin diplomat sayılacak kadar da becerikli bir yanı vardı. Hana yeni gelen bir müşteri Madam Thénardier’yi görünce “İşte ev sahibi!” derdi. Hâlbuki aldanırdı. Hanın sahibi ve yöneticisi bizzat Thénardier idi. Karısı çalışır, yapar; kocası ise keşif ve icat ederdi. Her işi ustaca yönetir ve düzene sokardı. Kendisinin bazen bir kelime veya işareti, karısını itaatli, uyumlu, adeta kuzu gibi kılmağa yeterli olurdu.

Thénardier karısının nazarında özel bir yaratık, hükümran bir kişiydi. Bu hükümranlığının sebeplerini Madam Thénardier kavrayamıyordu. Bununla beraber bazı erdemleri de vardı. Kocasıyla arasında her neye dair olursa olsun bir ayrılık ve ihtilaf çıksa, açıktan açığa kocasını haksız çıkarmağa cesaret edemezdi. Yabancıların önünde kocasıyla teklifsiz görünmezdi. Bazı kadınlar bu gibi inceliklerin farkına varamazlar. Yabancı huzurunda Madam Thénardier, kocasına daima hürmet ve itaatte bulunurdu.

Böyle bir karı-kocanın işbirliğinden kötülükten başka ne çıkabilir? Bununla beraber kadının kocasına karşı tam itaati dikkat çekiciydi. Bu haşin, titiz ve ahlaksız dağ gibi karıyı, kendisinden pek çok zayıf ve küçük bir adamın küçük-parmağı istediği gibi evirip çeviriyordu.

Karı-kocadan birinin dev, diğerinin cüce gibi olmasına bakılırsa, yaradılışın şu hükmü tezahür eder ki, o da maddiyatın maneviyata ne derecelerde bağlantılı olduğudur. Yaradılış güzelliğinin derinliklerinde bile bazı kabahatlerin varoluşu, böyle bir hikmete dayansa gerektir. Thénardier’de garip bir bilinmezlik vardı ve karısını kendisine itaat ettiren gücün etkisi de bundan kaynaklanıyordu.

Bu karı, kocasını bazen yanan bir şamdan gibi görürdü. Bazen de yırtıcı bir pençe gibi hissederdi.

Bu kadın, iri cüsseli olduğu kadar dehşet verici ve heybetliydi. Dünyada eğer sevdiği bir şey varsa, çocuklarıydı; korktuğu bir kimse varsa, o da kocasıydı. Ne de olsa memelilerden bulunduğu için, bir ana sayılırdı.

Anneliği yalnız kızlarını içine alıyordu, erkek çocuğunu içermiyordu.

Thénardier’nin dünyada yegâne düşüncesi zengin olmaktı. Ama bunu da başaramıyordu. Her ne kadar kendisi otorite ve hüner sahibi idiyse de, bu arzusuna erişememesi, istediği gibi cirit atabileceği bir alana sahip olamamasından ileri geliyordu.

Eğer sıfır derecesine düşecek kadar yıkım mümkün ise, Thénardier Montfermeil kasabasında hakikaten yıkıma ve perişanlığa uğruyordu. Bu züğürt, kasabada olmayıp da İsviçre’de veya Pirene taraflarında bulunsaydı, şüphesiz milyoner olurdu. Lakin talih, bu hancıyı nerede bağlamışsa orada otlamağa mecbur ve mahkûmdu. “Hancı” tabiri burada sınırlı bir anlam taşıyordu. Otel hizmeti yapanların hepsini içine almadığını açıklamaya gerek yoktur.

Bu 1823 tarihinde dahi Thénardier epeyce borçlanmıştı. Yaklaşık bin beş yüz franga varan bu borcu tedirgin edici adamlara ait bulunduğu için canını sıkıyordu. Şansı yaver gitmemesine rağmen, medenî kavimlerde bir ticaret ve göçebe kavimlerde ise bir fazilet olan misafir ağırlama işinin mevcut usul ve şartlarını biliyor, hatta bu uğurda bütün zekâsını, becerisini kullanmaktan geri durmuyordu. Sakin olduğu kadar soğuk bir gülümseyişi vardı ki, özellikle bu da tehlikeyi çağrıştırıyordu.

Lokantacılık ve hancılıktaki bütün usul ve görüşleri kendi düşüncesinin ürünlerinden ibaretti. Karısını bu hususta daima uyarmaktan ve bu düşünceyi ona telkin etmekten geri durmuyordu. Bir gün öfkeyle ama yine de yavaşça karısına diyordu ki:

- Hancılık rast gelene yemek, istirahat, ışık, ateş, kirli çarşaf, pireli yorgan ve yatak vermek ve yüzüne karşı gülmekten, yolcuları çevirmekten, küçük keseleri boşaltmaktan, daha büyüklerini kabul edilebilecek biçimde hafifletmekten, yolda kalan aileleri saygı ve ikramla kabul etmekten ve bu arada erkeklerin tozlarını, kadınların da tüylerini almak, çocukları temizlemek, açık ve kapalı pencereleri, ocağın köşesini, sandalyeyi, koltuğu, masa ve tablaları, tüylü yatakları, ot ve pamuk yastıklarını hesap etmek, gölgenin aynayı ne kadar eskittiğini bilerek masraf pusulasına dâhil etmek gibi işlerden ve hususlardan ibarettir! Beş yüz bin şeytan namına derim ki: Ben bir yolcunun göbeğinin yediği sineğe kadar dikkat eder ve hesaplayarak parasını alırım!

Hile ve tuzağın, hiddet ve şiddetin bedenleşmiş şekli olan bu karı kocanın evlenmiş olmaları kadar nefret edilmeğe müstahak bir şey olamaz. Evlilik biri erkeklerden, diğeri kadınlardan iki vücudun birleşip uyuşmasından ibaret olması itibarıyla, bu iki çirkin yaratığın birleşme ve uyuşması pek iğrendiriciydi.

Thénardier, borçlarını düşünür ve çare araştırmaktan geri kalmazdı. Karısı bilakis, borç için zihnini yormağa lüzum bile görmezdi. O, ne dünü ne de bugünü düşünmez, yalnız bulunduğu zamanı hesap eder ve bu fikirle gönül rahatlığıyla vakit geçirirdi.

İşte Thénardier’ler böyle birer mahlûktular.

Cosette zavallısı ise, bu iki baskının arasında ezilmekteydi. Sanki bir taraftan değirmen taşıyla yani Madam Thénardier’nin cebir ve şiddetiyle eziliyor, diğer taraftan demirden bir tarakla yani kocasının öfkesiyle taranıyordu. Her ikisinin de kendilerine mahsus tavır ve edaları vardı. Madam Thénardier, bu talihsiz kızcağızı döğer ve kocası ise kışın yalın ayak gezdirirdi.

Cosette, sürekli olarak aşağı yukarı inip çıkar, her tarafı yıkar, fırçalar, ovalar, süpürür, koşar, terler, yorulur, kendisine ağır şeyler yüklenirdi. Böyle küçük ve nahif bir mahlûka kaba ve ağır hizmetler gördürülürdü.

Biçareye merhamet edecek, imdat ve yardımına koşacak kimse yoktu.

Madam vahşi ve canavardı. Mösyö ise gaddar ve zehirli bir hayvandı.

Thénardier hanı, bir örümcek yuvası ve Cosette ise, bu yuvaya düşen bir sinekti. Korku ve çırpınışlarla her an titriyordu. Feleğin onun hakkındaki zalimliği ve gaddarlığı, hizmetçilik şeklinde tecelli ediyordu. Zavallı kız! Örümceklere hizmet eden bir sinekti. Acı söze, dayağa, her türlü zulüm ve kahıra karşı boyun eğiyor, teslimiyet gösteriyor ve sükût edip duruyordu.

Ne diyebilir, ne yapabilirdi? Sabır ve tahammülden başka çaresi var mıydı?

Herhalde ulvî bir makamdan gelen bu ruhlar, hayatın daha ilk kademesinde hemcinsleri arasında böyle ağlayıp inlerlerse, kim bilir bu ruhlarda, bu ruhların derinliklerinde neler geçiyordur?

39 Filou-sophe: Fransızca hilebaz, düzenbaz, yankesici demektir. Yazar filozof kelimesiyle de söz oyunu yapıyor.(Mütercim)

-3-

İnsanlara Şarap, Hayvanlara Su Lazım!

Hana dört yeni yolcu gelmişti.

Cosette, üzüntülü halde düşünüyordu.

Her ne kadar sekiz yaşında bulunuyorduysa da, doğduğu günden beri çektiği mihnet ve meşakkatler biçareyi ihtiyar bir kadın gibi derin derin düşünmeğe mecbur ediyordu.

Göz kapaklarından biri Madam Thénardier’den bir gün yediği bir yumrukla simsiyah olmuştu. Madam Thénardier ara sıra kendisine: “Gözünün üzerindeki o siyah leke ile ne kadar da çirkin görünüyor!” diyerek hakaret eder ve istihzada bulunuyordu.

Gece girmiş olduğu için zavallı düşünüyordu. Kâinatı zifiri bir karanlık bürümüştü. Yeni gelen müşterilerin yatacakları odalarda bulunan ibrik ve sürahileri doldurmak lazımdı. Musluktaki su bitmişti. Kendisine teselli veren ve ümitlendiren bir şey varsa, o da Thénardier’lerin hanında suyun az içilmesiydi. Gerçekten handa susamamış adamlar yok değildi. Fakat bu öyle bir susuzluktu ki, susayanlar su testisinden ziyade şarap kabına koşarlardı. Müşteriler arasında biri bir bardak su isterse, o adam diğerlerine vahşi bir adam gibi görünürdü.

Bir aralık kızcağız titredi: Madam Thénardier ateş üzerinde tuttuğu kaçarola40nın kapağını açtı. İçinde bir şey kaynıyordu. Bir su bardağı alarak süratle musluğa koştu. Musluğu çevirdi. Cosette, başını kaldırmış olduğu halde bütün bu hareketleri bakışlarıyla takip ediyordu. Musluktan akan su, ancak bardağın yarısını doldurabilmişti.

- Eey, muslukta su yokmuş!

Dedi.

Bir an sustu. Cosette korkusundan nefes alamıyordu. Thénardier yarım bardak suya bakarak:

- Adam sen de! Şimdilik bu yetişir!

Dedi.

Bunun üzerine Cosette işine devam etti. Lakin bir çeyrek sonra hissettiği ürperti kalbini parçalayacak derecede şiddetliydi. Sanki kalbinde göğsünü parçalayarak çıkmak isteyen bir şey vardı.

Bu suretle geçip giden dakikaları hesap ediyor ve sabah olmasını arzu ediyordu.

Ara sıra içlerinden biri sokağa bakarak hayretle:

- Ne kadar da karanlık?

Diyordu. Bir diğeri ise ekliyordu:

- Böyle bir gecede fenersiz sokakta yürüyebilmek için mutlaka kedi olmalı!

Bu ciğer dağlayıcı sözleri işittikçe Cosette korkusundan hazan yaprağı gibi titremekteydi.

Bu esnada handa yatacak olan seyyar satıcılardan biri içeri girerek dedi ki:

- Beygirime su verilmemiş.

Madam Thénardier:

- Sahi mi?

- Valide, size verilmemiş diyorum.

Cosette bu anda masanın altından çıkmıştı. Kekeleyerek:

- Verildi Mösyö. Beygir su içti. Kova ile verdim. Kova ağzına kadar doluydu. Suyu ben götürdüm. Verdim. Hatta atı sevdim de…

Bu söz doğru değildi. Cosette yalan söylüyordu. Satıcı bağırdı:

- Hele şu yumruk kadar çocuğa bak! Kendisinden büyük yalan söylüyor! Size diyorum ki, beygirim su içmemiştir. Ben onun soluk alıp verişinden su içip içmediğini pek iyi anlarım, küçük yalancı!

Cosette su verdiğini söylemekte ısrar ediyordu. Korku ve ızdırapla ve güç işitilebilen bir sesle kekeledi:

- Su verdim. Bol bol içti!

Satıcı öfkeyle:

- Haydi defol oradan! Hayvanıma su verilmemiş diyorum. Şimdi verilmeli.

Cosette masanın altına girdi.

Madam Thénardier:

- Hakkınız var. Eğer verilmemişse verilmelidir. Hayvan susuz bırakılır mı?

Diyerek etrafına bakındı:

- Nereye gitti o?

Araştırdı, nihayet Cosette’i buldu. Kızcağız masanın altına, şarap içenlerin ayakları arasına sıkışmıştı:

- Buraya gel!

Cosette saklanmış olduğu yerden çıktı.

Madam Thénardier:

- Seni köpek seni! Şimdi git, hayvana su ver bakayım!

Cosette, cılız bir sesle:

- Madam, su yok!

Diyebildi.

Karı, sokak kapısını ardına kadar açarak haykırdı:

- Yoksa, git getir!

Cosette başını önüne eğdi. Sonra ocağın yakınındaki boş kovayı almağa gitti. Bu kova neredeyse kendisinden büyüktü. Cosette bunun içerisine girse ferah fahur oturabilirdi.

Karı ocak başına giderek kaçarolada kaynattığı şeyin tahta bir kaşıkla tadına baktı. Homurdanarak konuşuyordu:

- Burada yoksa kaynakta var ya! Dayaksız bir iş görmüyor!

Sonra elini bir çekmeye uzattı. Çekmede birkaç para ile biber ve taze yabani sarımsak bulunuyordu.

- Dur bakayım kara kurbağa! Şu on beş sovluk parayı al da gelirken ekmekçiden bir ekmek getir!

Cosette’in önlüğünde küçük bir cep vardı. Hiçbir şey demeden kendisine doğru uzatılan parayı aldı. Cebine koydu. Sonra kova elinde, olduğu yerde bir heykel gibi hareketsiz durdu. Sokak kapısı, önündeydi ve ardına kadar açık duruyordu. Bakışlarıyla, hal ve tavrıyla etraftan yardım bekliyordu. Ama boşuna!

Madam Thénardier haykırdı:

- Hâlâ burda mısın? Def ol!

Cosette çıktı. Kapı da arkasından kapandı.

40 Güveç tenceresi. (E.K.)

-4-

Bir Bebeğin Sahneye Girişi

Kilise meydanında sıra ile başlayan açık hava dükkân ve barakalarının Thénardier’lerin hanına kadar uzandığı unutulmamıştır sanırız. Gece bazı köylülerin kiliseye gidip dönmeleri sebebiyle bu dükkânlar kapatılmamış ve kâğıt fenerlerle aydınlatılmıştı.

O gece Thénardier’ler hanındaki masalardan birinde yer almış olan öğretmen, o sırada bu fenerlerin büyüleyici bir etki oluşturduğundan bahsediyordu. Gökyüzünde yıldızdan eser yoktu. Barakalardan en sonuncusu hanın kapısı karşısına denk geliyordu. Baraka içinde oyuncak satılıyordu. Camdan, çinkodan ve başka maddelerden yapılmış birçok oyuncaklarla, bebeklerle dükkân doldurulmuştu.

Gezgin satıcı ilk sıraya, beyaz peşkirler üzerine aşağı yukarı iki kadem yüksekliğinde pembe krepten elbise giydirilmiş bir bebek koymuştu. Bebeğin, başında yaldızlı iğneleri, uzun saçları ve mineden yapılmış gözleri vardı. Bu güzelim şey bütün gün orada teşhir edilmiş, herkesin dikkat ve hayretini üzerinde toplamıştı. Fakat kasabada bunu çocuğu için alabilecek zengin ve cömert bir ana yoktu.

Thénardier’lerin kızları Eponine ile Azelma, saatlerce bu yapma bebek karşısında durup hayranlıkla onu seyretmişlerdi.

Cosette bile buna yan gözle bakmağa cesaret edebilmişti.

O kendisinden büyük olan kova elinde bulunduğu halde handan çıkınca, yapma bebeğe yahut kendi deyimiyle “küçük madam”a hayranlıkla bakmaktan kendini alamadı.

Zavallı çocuk! Hayran hayran bakıyor, bakmağa doyamıyordu. Onu bu kadar yakından görememişti.

Bu seyyar dükkân, kendisine muazzam ve muhteşem bir saray gibi gözüküyordu. Bu bebek, onun için bir bebek değil, bir hayaldi. Servet, mutluluk ve sevinç hepsi bu bebekte toplanmıştı. Fakirlik ve sefaletin soğuk ve karanlık bir köşesine sıkışmış olan bu zavallı yaratık için bu bebek, gayet mutantan ve debdebeli görünüyordu. Ama kendisinin buna sahip olması ne kadar uzaktı! Bu, bir ham hayaldi.

Cosette, kendisini bu bebekten uzak ve mahrum bırakan girdabın ne kadar derin olduğunu çocukluk dönemine has hüzün verici bir temiz kalplilikle değerlendiriyor ve böyle bir şeye sahip olabilmek için ya kraliçe veya hiç değilse bir prenses olmak gerektiğini kendi kendine itiraf ediyordu. Bebeğin o güzel elbisesine, o yumuşak saçlarına bakarak diyordu ki:

- Kim bilir ne kadar mutludur?

Gözlerini bu süslü dükkândan bir türlü ayıramıyordu. Bakıyor, baktıkça gözleri kamaşıyor ve kendisini derin bir hayranlık alıp götürüyordu. Dükkânı görmekle cenneti gördüğü zannına kapılıyordu.

Bu büyük bebeğin arka tarafına konulmuş küçük bebekler ise ona periler gibi görünüyordu.

Dükkân içinde gezinen tacir ise kendisine yüce bir şahıs görünüyordu.

Bu hayranlık içinde her şeyi, hatta o sırada görmesi gereken işi bile unutmuştu.

Birdenbire, Madam Thénardier’nin sert ve kaba sesi, kendini kaybedercesine dalmış olduğu bu halden onu kopardı.

- Hâlâ oradasın öyle mi? Seni cadı seni! Dur orada, şimdi geliyorum. Orada ne yaptığını göreyim bakayım!

Madam Thénardier, bir ara sokağa bakmış ve hayretle dükkânın önünde şaşırıp kalmış olan Cosette’i görmüştü.

Bunun üzerine Cosette derhal kovasını alarak gücü yettiğince koşup dükkânın önünden uzaklaştı.

-5-

Küçük Kız Yapayalnız

Thénardier’ler hanı kasabanın kilise meydanına yakın tarafında olduğundan, Cosette, alacağı su için Chelles tarafındaki ormanda bulunan su kaynağına gitmek mecburiyetindeydi. Kızcağız süratle gidiyor, artık hiçbir dükkâna veya barakaya bakmağa cesaret edemiyordu. Boulangere sokağında ve kilise civarında bulunduğu sırada dükkân ve barakalardaki fenerler kızcağızın yolunu aydınlatıyordu. Fakat son dükkânın son ışığı da derhal kayboldu. O zaman kızcağız karanlık içinde kaldı. Karanlık içinde ilerlemeğe başladı. Şiddetli bir korku ve heyecanın etkisi altında bulunduğu halde yürürken mümkün olduğu kadar kovanın kulpunu hareket ettiriyordu. Bazı gürültü ve patırtılar da vardır ki, karanlık yerlerde, korkulu ve heyecanlı zamanlarda insana bir tür arkadaş gibi olur, az çok ümit ve cesaret verir. İşte Cosette de bu sebeple kovanın kulpunu sallıyor ve çıkan gürültü kendisine bir arkadaş gibi tesir ediyordu.

İleriye doğru yürüdükçe gecenin karanlığı yoğunluk kazanıyordu.

Sokaklarda hiç kimse yoktu. Yalnız bir kadına rastlamıştı ki, kızcağızın geçtiğini görerek dönmüş, kımıldanmadan durarak dudakları arasında şu sözleri mırıldanmıştı:

- Ama, bu çocuk nereye gidebilir ki? Acaba kurt-adam çocuğu mu?

Dediği sırada Cosette’i tanıdı:

- Ay, bu bizim Tarla-kuşu imiş!

Cosette, kasabanın Chelles tarafına düşen dar ve kıvrımlı sokaklarını yürüyerek geçti. Yolun etrafında evler ve hatta duvarlar bile kendisine biraz cesaret veriyordu. Ara sıra pencerelerden birinde bir şamdan ışığı göze çarpıyordu. Bu, şüphesiz ışıktı ve hayattan bir izdi. Bu ışığın çıktığı yerde insan vardı. Bu zan ve bu ümit, kendisini emin ve güvende hissettiriyordu.

İleriye doğru yürümek istedikçe elinde olmadan ayakları geri geri gidiyordu. Sokağın son evini geçtiği zaman Cosette birdenbire durdu. Oradan son dükkânın bulunduğu yere gitmek kendisi için zor olduğu gibi, son evden daha ileri gitmek de imkânsızdı. Elindeki kovayı yere bıraktı. Elini saçları arasına götürerek ağır ağır başını kaşıdı. Bu hal, çoğunlukla korkuya ve tereddüde düştüklerinde çocuklarda görülen bir haldir.

Bulunduğu yer artık Montfermeil kasabası değil, tamamen kırdan ibaretti. Önünde karanlık ve ıssız muazzam bir alan bulunuyordu. Ümitsizce bir kere karanlığa bakakaldı. Her yanını kuşatan bu karanlıkta bir tek kişi görülmüyordu. Burada hayvanlar, belki de cadılar vardı! Epeyce baktı. Otların üzerinde hayvanların yürüdüğünü işitti. Ağaçlar arasında cadıların hareket ettiğini görür gibi oldu.

Bunun üzerine tekrar kovayı aldı. Korku kendisine cür’et veriyordu. Mırıldanarak:

- Adam sen de! Su yoktu, derim!

Deyip kasaba tarafına döndü. Yüz adım kadar ilerlemişti ki, tekrar durarak başını kaşımağa başladı. Artık önünde Madam Thénardier’yi görüyor, bir canavar gibi ağzını açmış, gözleri ateş saçmakta olduğu halde bu dev karısı bakışları önünde beliriyordu.

Çocuk acınacak bir halde bir kere önüne ve arkasına baktı. Ne yapmalı? Nereye gitmeli? Önünde Madam Thénardier’nin hayali, arkasında ise gecenin ve ormanın hayali vardı. Önündeki hayalden daha çok ürkerek geriye döndü. Tekrar kaynağın bulunduğu tarafa doğru dönüp koşmağa başladı. Koşarak kasabadan çıktı. Ormana girdi. Artık hiçbir şey görmüyor, hiçbir ses, hiçbir şamata işitmiyordu. Koşarak yorulduğu ve korktuğu için nefesi de kesilmişti. O zaman koşmayı bırakarak normal şekilde yürümeğe başladı. Kendisine tamamen malik olmadığı halde yürüyordu.

Koşarken ağlamak istiyordu. Bütün vücudunu geceleri ormanlara mahsus olan bir ürperme sardı. Artık hiçbir şey düşünmüyor, hiçbir şey görmüyordu. Yalnız gece bütün heybet ve dehşetiyle karşısında bulunuyordu. Bir yanda gecenin karanlığı, diğer yanda ise bir zerrecik!

Ormanın kenarından su kaynağına kadar yedi sekiz dakikalık bir mesafe vardı. Gündüzleri ekseriya gidip geldiği için Cosette kaynağın yolunu biliyordu. Zifiri karanlıkta yolunu şaşırmaması tuhaftı. Hafif bir içgüdü kendisini sevk ediyordu. Ağaçlar ve çalılıklar arasında bir şey görmemek için ne sağına ne soluna bakmağa cesaret ediyordu.

Sonunda bu halle kaynağa ulaştı.

Kaynak, balçık bir zemin üzerinde dar ve yaklaşık iki kadem derinliğinde bir çukur havuzdan ibaretti. Etrafı yosun ve gofra denilen büyük otlarla -ki bunlara IV. Henri’nin yakalıkları denir- kuşatılmıştı. Çevresine bazı büyük taşlar döşenmişti. Kaynaktan çıkan sular küçük bir sel oluşturmuş, hafif bir şırıltı ile akıp gidiyordu.

Cosette nefes almak için bir dakika bile kaybetmedi. Ortalık zifiri karanlığa bürünmüş olduğundan hiçbir şey görünmüyordu. Ama kaynağı pek iyi bildiği için şimdi de oraya gidebilirdi. Kaynağın üzerine doğru eğilmiş bulunan küçük bir meşe ağacı vardı ki, bu ağaç gündüzleri kendisine dayanak olurdu. Bu ağacı sol eliyle araştırdı. Bir aralık ağacın bir dalını eline geçirdi. Buna asılıp eğilerek kovayı suya daldırdı. Kova dolarken öyle bir an geldi ki, çocuğun harcadığı kuvvet üç misline çıkmıştı. Kovanın dolması için kaynağa eğilip dururken önlüğünün cebinin baş aşağı geldiğinin farkında değildi. Cebindeki on beş sovluk para kaynağa düştü. Cosette, paranın düştüğünü ne görmüş, ne de duyabilmişti. Kova suyla dolmuştu. Çekip çıkardı. Otların üzerine bıraktı. O zaman takatsiz bir halde bulunduğunu hissetti. Hemen yola çıkmak istedi, fakat kovayı çıkarırken o kadar kuvvet sarf etmişti ki, takati dermanı kesilmişti. Bir adım atacak kuvveti yoktu. Oturmağa mecbur kaldı. Kendini otların üzerine bırakıverdi. Ve büzülüp kaldı. Gözlerini kapadı. Sonra tekrar açtı. Niçin böyle yaptığının kendisi de farkında değildi. Başka türlü yapmağa da gücü yetmiyordu.

Yanındaki kovada bulunan su sallanarak yılankavi bir takım daireler meydana getiriyordu. Başı üzerindeki gök, baştanbaşa geniş siyah bulutlarla örtülüydü. Sanki siyah çarşaflarla gökyüzü kaplanıp örtülmüştü. Karanlığın zifiri hırkası sanki bütün dehşetiyle bu çocuğun üzerine giydirilmişti.

Jupiter sonsuzun derinlikleri içinde batmaya yönelmişti.

Çocuk, ömründe görmemiş olduğu bu muazzam yıldızı şaşkınlıkla seyrediyordu. Yıldız kendisini korkutuyordu. Bu gezegen o sırada ufka pek yakın olup kendisine müthiş kırmızımsı bir renk veren yoğun ve karanlık bir sis tabakasını geçiyordu. Sis, hüzün verici bir kırmızılığa bürünmüş olduğu halde gezegenin çapını bakanların gözünde genişletiyordu. Buna ışıklı bir yara denebilirdi.

Soğuk bir rüzgâr ovadan doğru üfürüyordu. Orman karanlığa boğulmuştu. Yaprakların hışırtıları işitilemediği gibi, ne baharın dalgalarından ne de yazın ve tazeliğin pırıltılarından eser vardı. Ağaçların büyük dalları dehşetli bir şekilde dikilmiş gibi duruyordu. Ormanın ağaç bulunmayan yerlerindeki çelimsiz ve biçimsiz çalılar rüzgârın tesiriyle ıslık çalıyordu. Çok miktarda bulunan yüksek bitkiler kuzeydoğudan esen rüzgârın etkisiyle yılan balıkları gibi sallanıyor, böğürtlenler avını yakalamak üzere araştıran uzun ve silahlanmış pençeler gibi eğiliyordu. Bir takım kuru fundalıklar esen rüzgârın tesiriyle korkunç ve dehşet verici bir şey tarafından izleniyormuşçasına süratle geçip gidiyorlardı. Bütün kâinat kapkara bir elbiseye bürünmüştü. Karanlık, ıssızlık ve esen rüzgârdan başka hiçbir şey yoktu. Hükmünü yürüten karanlık, baş döndürecek ve gözleri karartacak derecedeydi.

İnsan ışığa muhtaçtır. Karanlığa boğulan adamın kalbi sıkışır. Göz karanlık görürse, fikir de bulanık görür. Güneş tutulması, gece ve karanlık zamanlarında en cesur ve güçlü olanlar bile bir kasvet ve dehşet hissederler. Hiç kimse titremeden, az bir ürkeklik hissetmeden geceleyin bir ormandan yalnız olarak geçemez. Karanlık ve nebatların ürkütücülüğü bir yoğunluk ve kaba bir sıklık oluşturur. Fark edilemeyen derinliklerde hayaller ve görüntülere dayanan bir gerçeklik tecelli eder ve baktığımız yerden birkaç adım ötede bir hayal belirir. Önünüzdeki alanda veya zihninizdeki bir sayfa üzerinde derin bir sessizliğe gömülmüş çiçeklerin rüyaları gibi bir takım belirsiz şekillerin dalgalandığı hissedilir. Ufuk üzerinde bir takım durumlar ve vahşiyane hareketler görülür. İnsan nefes alıp verirken muazzam ve karanlık bir boşluktaki buharlaşma kokularını duyar. Arkasına bakmak ister. Fakat bakamaz. Gecenin kovukları ve bu arada bütün şeyler korkunç birer şekil alır. Hazin, suskun ve yandan görünen şekiller ve kuruntular, karanlık içinde meçhul karanlıklar, kurşunî bataklıklar, gamlı, matemli dehşet verici bir mezarın karanlığa ve karanlığın dehşete yansıması, bir takım meçhul yaratıkların biçimlenmesi, yaprak ve dalların gizli hareketleri, ağaçların heybetli gövdeleri, yüksek ot yığınlarının dalgalanıp titremeleri gibi heybetli şekil ve görüntülere karşı insan yalnız ve her türlü savunma aracından mahrum bulunur. Karanlık ve tenhalığın bir çocuğa edeceği tesirin ise tarifi mümkün değildir.

Ormanlar olağanüstü hallerle doludur. O büyük çatının altında bir küçük ruhun kanatlarını hareket ettirmesi can çekişmeye benzer bir belirti oluşturur.

Zavallı Cosette, neyin içinde bulunduğunu kendisi de idrak edip düşünmekten aciz olduğu halde, yalnız tabiatın sonsuz karanlığına yakalandığını hissediyordu. Hissettiği, yalnız korku ve dehşet değildi. Bundan daha müthiş bir şey vardı. Bu acı içinde vücudu şiddetle titremekteydi. Kalbinin en derin ve en gizli yerlerine kadar işleyen ve onu donduracak dereceye getiren bu titremeyi açıklayacak söz bulunamaz.

Gözleri vahşete benzer bir hal almıştı. Yarın aynı saatte yine buraya gelmeyeceği ne malumdu? Bunu hatırlamayı da zihnine düşürdü; böylece korku ve ürküntüsü daha da arttı. Her halde şu sıradaki zorluklardan kurtulmak lazım. Fakat nasıl kurtulmalı? Sonunda gizli bir duygunun tesiriyle ve yüksek sesle bir, iki, üç, dört diyerek ona kadar saydı. Bitirince bu sayıları tekrar etti. Bu geçici uğraşı ona etrafındaki şeylerin gerçek olduğunu kavrattı. Kaynaktan kovayı doldururken ıslanmış olan ellerinin üşüdüğünü hissetti. Ayağa kalktı. Kendisini yeniden korku teslim aldı. Bu korku, tabii ve tahammül edilemezdi. O zaman içine bir fikir doğdu ki bu da, kaçmak; ormandan, kırdan bütün kuvvetiyle kaçıp kurtulmak ve bir an evvel evlerin, pencerelerin bulunduğu, şamdanların ışık saçtığı yerlere kadar erişmekti. Gözü, önünde duran kovaya ilişti. Ama nasıl kaçabilirdi? Kovayı bırakamazdı. Madam Thénardier’den korkusu kovayı bırakıp kaçmağa engel oldu.

İki eliyle kovanın kulpuna yapıştı. Boşuna gayret! Kova yerinden kalkmıyordu. Gayret ve kuvvetini artırdı. Pek güçlükle kaldırabildi. On iki adımlık bir mesafeye kadar onu götürebildi. Kova ağzına kadar su ile dolu bulunduğu için ağırdı. Tekrar yere bırakmağa mecbur oldu. Bir lahza nefes aldı. Sonra kovanın kulpundan yakalayarak yürümeğe başladı. Evvelkine göre bu sefer biraz daha fazla yürüdü. Fakat tekrar durmak icap etti. Birkaç saniye kadar nefes aldıktan sonra tekrar yürümeğe başladı. Başını eğmiş, vücudunu ihtiyar kadınlar gibi iki büklüm etmiş bir halde yürüyordu. Kovanın ağırlığı zayıf ve ince kollarını gerip çekiyor, kulpu, ıslanmış küçük ellerini üşütüyordu.

Ara sıra durmak zorunda kalıyordu. Her duruşunda kovayı yere bırakırken meydana gelen sarsıntıdan sular çıplak ayak ve bacaklarına dökülüyordu.

Bu hal, kış mevsiminde bakışlardan ve insanların oturdukları yerlerden uzak bir ormanın içinde oluyordu. Bu, sekiz yaşında bir çocuktu. Bu yürek yakıcı hadiseyi o esnada yalnız Tanrı görüyordu.

Muhtemelen annesi ve annesinin ruhu da görüyordu!

Heyhat!

Bazı haller vardır ki, kabirlerinde ebedî uykuya yatmış olan annelere gözlerini açtırır!

Cosette, gönül paralayan bir surette teneffüs ediyor, âdeta soluyordu. Kalbinin derinliklerinden kopup gelen hıçkırıklar boğazını tıkıyor, fakat ağlamağa cesaret edemiyordu. Karşısında bulunmadığı halde Madam Thénardier’den korkuyor, o cadı karı hatırına geldikçe ürperiyordu. Hâlbuki Thénardier kendisinden uzaktı. Buna rağmen, onu daima bakışları önünden ayırmayıp, karşısında dikili bulunuyormuş gibi hareket etmeyi alışkanlık edinmişti.

Ağır ağır yürüdüğü için pek az yol alıyordu. Ara sıra durup biraz nefeslenmeğe mecburdu. O durmamak, mümkün mertebe ilerlemek istediği halde, mümkün olamıyordu. Bu yürüyüşle en azından bir saat gecikeceğini ve Madam Thénardier’nin geciktiği için kendisini döğeceğini acıyla hatırladı. Geceleyin bir ormanda yapayalnız bulunmaktan kaynaklanan korkuya, bu acı verici hatırlama da eklendi.

Artık takati kalmamıştı. Son derece güçsüz bir hale geldi. Hâlâ ormandan çıkmağa muvaffak olamamıştı. Tanıdığı yaşlı bir kestane ağacının bulunduğu yere ulaşmıştı. Son defa olarak durmağa ve biraz dinlenmeğe mecburiyet hissettiğinden, durdu. Sonra bütün kuvvet ve gayretini harcayarak kovayı alıp cesaretle yürümeğe başladı.

Bu talihsiz, bu değersiz mahlûk o zaman acı ve ümitsizlik içinde:

- Of, Allahım! Allahım! Sen bana cesaret ve kuvvet ver. Bana acı!

Diye yakarmaktan kendini alamadı.

O sırada kovanın birdenbire kendisine hiç ağırlık vermediğini hissetti. Kendisine pek büyük görünen bir el, kovanın kulpundan tutarak şiddetle kaldırmıştı. Çocuk başını kaldırdı. Ayakta dik duran, büyük ve siyah bir gölge gördü. Bu, bir insan gölgesiydi. Karanlıkta kendisiyle beraber yürüyordu.

Bu adam kendisinin arkasından gelmiş olduğu halde, geldiğini asla hissettirmemişti. Bu adam hiçbir söz söylemeden çocuğun elindeki kovayı almış, yürüyordu.

Bütün hayat kavgasında, bir içgüdünün rolü vardır.

Çocuk, bu adamın ortaya çıkıvermesinden korkmamıştı.

-6-

Boulatruelle’in Zekâsının İspatı

1823 senesinin Noel’ine denk gelen aynı günde bir adam, Paris’te Hopital Bulvarı’nın en tenha yerlerinde bir hayli zaman gezindi. Haline, tavrına bakılırsa, kalacak bir yer arıyordu. Saint-Marceau sokağındaki küçük ve eski evlerin önünde durduğuna göre, burayı tercih ettiği anlaşılırdı.

Özetle, ileride görüleceği üzere, bu adam bu tenha yerde bir oda kiralamıştı.

Bu adamın halinden, tavrından ve kıyafetinden temiz bir dilenci olduğu çıkarılıyor, büyük bir sefaletle özenli bir nezafeti kendinde toplayıp birleştirdiği görülüyordu.

Bu hale nadiren rast gelinir. Dikkat ve zekâ sahipleri, bu kıyafette fakr-u zaruretle beraber namus ve haysiyetin bir araya geldiğini anlarlar.

Başında yuvarlak, gayet eski ve çok fırçalanmış bir şapkası, üzerinde o devre göre pek de dikkati çekmeyecek ve şaşırtıcı görülmeyecek sarı ve kalın çuhadan yapılmış bir setre41si, bir asır evvel moda olan cepli büyük bir yeleği, diz kapaklarına denk gelen yerleri ağarmış siyah bir pantolonu, siyah yünden yapılmış kalın çorapları ve bakır tokalı kabaca ayakkabıları bulunuyordu. Kendisini bu halde görenler göç etmeğe mecbur olmuş eğitimci veya eski öğretmenlerden biri sanırdı.

Saçları tamamen ağarmış, alnı buruşmuş, dudakları morarmış, simasında derin bir yorgunluk ve bezginlik eseri hissedilip görülmüştü. Yaşça altmışı geçkin görünüyordu. Bununla beraber ağır, fakat sebat ve metanet sahibi olduğuna delil olan yürüyüşüne, bütün fiil ve hareketlerine dikkat edilirse, elli yaşını geçmiş olmadığı ve vücudunun oldukça güçlü kuvvetli olduğu anlaşılır. Alnındaki buruşukluklar ona dikkatle bakanların saygısını çekecek kadar muntazamdı. Dudağındaki kıvrım, bu adamın öfke ve şiddetten ziyade tevazu ve mahviyetine delildi. Bakışlarında hazin olduğu kadar tatlı bir dinginlik ve latiflik vardı. Sol elinde bir mendile sarılıp düğümlenmiş küçük bir paket bulunuyor, sağ elinde ise çalılıktan kesilmiş, oldukça dikkat ve özenle düzenlenmiş bir değneğe dayanıyordu. Değneğin boğum yerleri tamamen kapatılmış ve kabzasına kırmızı balmumu ile bir mercan şekil ve görüntüsü verilmişti. Gerçekte bir sopa olan bu değnek, görünürde bir bastondu.

Hopital caddesinde, bilhassa kışın, pek az kimse bulunur. Bu adamın kimseye görünmek istemediği halinden, tavrından anlaşılıyordu.

O tarihte Kral XVIII. Louis hemen her gün en fazla tercih ettiği gezinti yerlerinden olan Choisy-le-Roi tarafına giderdi. Tam saat ikide kralın arabasıyla maiyetinin süratle Hopital caddesinden geçiş yaptığı görülürdü.

Bu hal, caddenin kadın fakirleri için âdeta saat gibi belirli ve muntazam bir zaman olup kralın geçişini görünce:

- Saat ikiye gelmiş. Kral Tuileries’ye dönüyor!

Derlerdi.

O zaman bazıları onu görmek için koşarlar, bazıları yola dizilirlerdi. Bir kralın geçişini seyretmek daima bir gürültüyü ve kalabalığı icap ettirir. XVIII. Louis’in Paris caddelerinde görünüp kaybolması halk üzerinde oldukça bir tesir meydana getiriyordu. Bir caddeden geçişi seri, fakat muhteşem oluyordu. Bu kötürüm kral, yürümeye kudret yetiremediği için süratli gitmek ve hayvanlarını dörtnala sürmek hep yaptığı şeydi. Felçli oluşuna bakmayarak yıldırım gibi süratle gitmek isterdi. Yalın kılıçlar arasında gönül rahatlığıyla fakat şiddetle geçer giderdi.

“Berlin” denilen büyük ve tezhipli muhteşem arabası bir takım yaprak ve çiçeklerle süslenmiş bulunduğu halde tam bir debdebe ve tantana ile geçerdi. Yolu üzerinde yer almış bulunan ahali kendisine bir bakış atacak kadar zaman ancak bulabilirdi. Arabanın sağ köşesinde beyaz canfes yastıklar üzerinde metin, geniş ve gülgunî bir çehre, pudralanmış bir alın, mağrurca, haşmet ve dikkatle bakan bir çift göz, edibâne bir tebessüm, iki büyük apolet, kibarlara mahsus elbisesi üzerinde Toison d’or nişanı, Saint-Louis haçı, Legion d’Honnor ve Saint-Esprit nişanlarının birer adedi, büyük bir karın, geniş ve mavi bir kordon görünürdü ki, işte kral budur. Paris dışında beyaz tüylü şapkasını dizleri üzerinde bulundurur, şehre girdiği zaman ise başına kor ve pek az selam verirdi. Halka soğuk bir gözle bakar, halk da kendisine aynı şekilde karşılık verirdi.

Saint-Marceau caddesinde ilk defa göründüğü zaman bütün başarısı cadde sakinlerinden birinin arkadaşına söylemiş olduğu şu sözde ifadesini bulur:

- O büyük hükûmet, şu şişman adam mıdır?

Kısacası kralın aynı zamanda bu caddeden geçişi günlük önemli bir hadiseydi.

Sarı redingotlu adam şüphesiz bu mahalleli, hatta büyük ihtimalle Parisli değildi. Çünkü bulunduğu caddede her gün gerçekleşen bu hadiseden haberi yoktu. Saat ikiye gelip de etrafı gümüş şeritli bir süvari birliğiyle çevrilmiş olarak Salpetriere’i dolaşıp da Saint-Marceau caddesi üzerinde kralın arabasını görünce şaşırdı ve aynı zamanda korktu. Bulunduğu yerde kendisinden başka kimse yoktu. Derhal sokağın köşesine çekilerek siper aldı. Bununla beraber Havré Dükü o gün kralın maiyetinde bulunacak askerin nöbetçi subayı idi ve arabada, kralın tam karşısında bulunuyordu. Krala hitaben:

- İşte kötü görünüşlü bir adam!

Demişti.

Kralın güzergâhını denetlemek ve incelemekle görevli olan polis memurları da bu adamı görmüşlerdi. Bunlardan biri bu adamı takip emrini almıştı. Lakin bu adam küçük sokaklardan birine dalarak akşamın alaca karanlığı içinde gözden kayboldu. Takip görevlisi kendisini gözden kaybetmişti. Bu hadise, o gece zaptiye nazırı ve polis müdürü bulunan Kont Anglés’e verilen jurnal ile böyle rapor edilmişti.

Sarı redingotlu adam polisin takibinden kurtulduğunu anlayınca adımlarını sıklaştırarak ilerlemeğe ve ara sıra takip edilip edilmediğini anlamak üzere arkasına dönüp bakmağa başlamıştı.

Saat dördü çeyrek geçe yani tam akşam bastırmak üzereyken Saint Martin tiyatrosunun kapısı önünden geçiyordu. O gece tiyatroda “İki Mahkûm” oyunu sahneye koyuluyordu. Seri adımlarla yürümekle beraber tiyatronun fenerlerle aydınlatılmış olan büyük ilanını görünce durdu ve ilanı okudu.

İlanda o gece için seçilmiş olan oyunun başlığı kendisine pek fena tesir etti. Biraz sonra Planchette çıkmaz sokağında, daha sonra Lagny Posta arabası idarehanesi olan Plat d’Etain’de bulunuyordu. Araba saat dört buçukta hareket ediyordu. Beygirler arabaya koşulmuştu. Yolcular arabacı tarafından çağrıldığından derhal yüksek bir demir merdivenle yukarı çıktılar.

Meçhul şahıs arabacıya yaklaşarak:

- Bir kişilik yer var mı?

Deyince, arabacı:

- Yalnız benim yanımda var.

- Orası da olur.

- Öyleyse bin bakalım.

Böyle dedikten sonra, meçhul şahsın bir kıyafetine, bir de elinde tuttuğu paketin küçüklüğüne baktı. Ücretin peşinen verilmesini talep etti. Arabacı sordu:

- Lagny’ye kadar gidecek misiniz?

Meçhul şahıs:

- Evet.

Cevabını verdi ve Lagny’ye kadar olan araba ücretini ödedi. Bunun üzerine araba hareket etti. Araba bir zaman ilerledikten sonra arabacı yanındaki adamla konuşmak istediyse de meçhul şahıs belli belirsiz kısa bir iki kelime ile geçiştirdi. Bunun üzerine arabacı ıslık çalmağa ve hayvanlarını küfrederek kamçılamağa başladı.

Hava soğuk olduğundan arabacı paltosuna sarıldı. Meçhul şahsa gelince: Soğuktan etkilenmiş görünmüyordu. Bu suretle Gournay ve Neuilly-sur-Marne geçildi. Akşamın saat altısına doğru Chelles mevkiine ulaşıldı.

Arabacı hayvanları dinlendirmek üzere eski manastır binasında mevcut, arabacıların bulunduğu hanın önünde durdu.

Meçhul şahıs:

- Burada ineceğim.

Diyerek değneğini ve küçük paketini aldı ve bir sıçrayışta arabadan aşağı indi. Bir an sonra gözden kayboldu. Hana girmemişti.

Birkaç dakika sonra araba Lagny’ye doğru hareket ettiği halde büyük Chelles yolu üzerinde bu şahsa rast gelmemişti.

Arabacı arabadaki adamlara doğru başını çevirerek diyordu ki:

- İşte bir adam ki, bu taraflardan değildir. Çünkü kendisini tanımıyorum. Buralardan olsaydı mutlak tanırdım. Parasız bir adama benziyor. Buna rağmen para verirken hasis bir adam gibi hareket etmiyor. Lagny’ye kadar araba parasını verdiği halde Chelles’de indi. Şimdi gece olduğu için bütün evler kapalıdır. Hana girmediği halde yolda da görünmüyor. Nereye gitti? Yoksa yere mi geçti?...

Meçhul şahıs yere geçmemişti. Karanlıkta Chelles büyük caddesinde ilerleyerek kilise mevkiine varmazdan evvel her tarafı iyice bilen bir adam edasıyla sol kol üzerindeki Montfermeil’e giden dar bir yola saptı. Bu yolu süratle geçti. Sağda Gagny’den Lagny’ye giden yolun son bulduğu yerde, bulunduğu tarafa doğru gelen bazı yolcuların ayak seslerini işitti. Hemen çukurlardan birine girerek saklandı. Yolcuların geçip uzaklaşmaları için bekledi. Bu derece ihtiyata lüzum yoktu. Çünkü Aralık ayının gayet karanlık bir gecesi olduğunu evvelce belirtmiştik. Gökyüzünde iki veya üç yıldız ancak görülebiliyordu. Tepeye giden yokuş bu noktada başlıyordu. Meçhul şahıs Montfermeil’e giden yola sapmadı. Sağ tarafı takip ederek kıra doğru seri adımlarla ilerledi. Biraz sonra ormana girmişti.

Ormana girince adımlarını yavaşlattı. Adım attıkça büyük ağaçlara dikkatle bakıyordu. Şu haliyle gizli bir yol arıyor ve bu yolu yalnız kendisi biliyor gibi görünüyordu. Bir aralık yolunu şaşırmış gibi göründüğünden durdu. Sonra tekrar elleriyle etrafını yoklayarak ormanın ağaçsız bir noktasına geldi ki, burada beyazımtırak büyük taşlardan ibaret bir yığın bulunuyordu. Şiddetle bu taşlara doğru yürüdü. Gecenin korkulu ve yoğun karanlığı arasında bu taşları gözden geçirdi. Ötede bu taş yığınlarından bir kaçı üzerinde bir takım yumrular bulunan büyük bir ağaç vardı. Bu ağaca doğru ilerledi. Ağacı eliyle yokladı. Kabuklarını göz kontrolünden geçirdi. Bir dişbudak ağacından ibaret olan bu ağacın karşısında eski, hastalıklı, kabukları soyulmuş bir kestane ağacı bulunuyordu. Onarmak için bir çinko levhası koyulup tesbit edilmişti. Ayaklarının uçlarına basmak suretiyle uzandı ve eliyle bu levhayı yokladı. Sonra ağaçla taşların arasındaki zeminin ne halde bulunduğunu anlamak için, ayaklarıyla kontrol etti. Daha sonra yönünü belirlemiş bir adam gibi ormanın içinde ileri doğru yürümeğe başladı.

Bu meçhul şahıs ormanda Cosette’e rastlayan adamdı.

Montfermeil tarafına gitmek üzere ormandan geçerken küçük bir gölgenin inleyerek hareket ettiğini ve elindeki ağır bir yükü yere bıraktığını, sonra tekrar alarak ilerlediğini gözlemlemiş, nihayet bu gölgeye yaklaşarak, onun büyük bir su kovasını yüklenmiş küçük bir çocuk olduğunu görmüştü. Bunun üzerine çocuğun yanına giderek hiçbir şey söylemeden kovayı almış ve kızcağızı bu acı veren yükten kurtarmıştı.

41 Önü boydan ilikli ve düz yakalı, çuhadan yapılmış bir tür ceket.(E.K.)

-8-

Zengin Olması Muhtemel Bir Fakiri

Hana Almaktan Doğan Rahatsızlık

Cosette ormana gitmezden evvel görmüş olduğu büyük bebeğe son bir kez bakmaktan kendini alamadı. Sonra kapıyı çaldı. Kapı açıldı. Madam Thénardier, elinde bir şamdanla kapı önünde göründü.

- Yaa, sen misin küçük cadı? Hele gelebildin! Kim bilir nerelerde gezip dolaştın?

- (Korkusundan titrediği halde çekingen çekingen:) İşte bir beyefendi! Handa kalmak istiyor.

Bunun üzerine Madam Thénardier cellat yüzüne benzeyen suratını değiştirmek istediği halde yeni gelen müşteriyi bakışlarıyla aradı. Bu tür tavır ve üslup değiştirmek otelci ve lokantacılara mahsustur. Yabancı gözüne ilişince:

- Bu Mösyö mü?

Yabancı elini şapkasına götürerek:

- Evet Madam.

Zengin yolcular bu kadar terbiyeli değildirler.

Madam Thénardier, yabancının kıyafetini meraklı bakışlarla gözden geçirdi. Elindeki küçük paketi gördü ve biraz evvelki gazaplı çehresini tekrar takındı. Hafif bir sesle dedi ki:

- Giriniz babalık!

“Babalık” girdi.

Madam Thénardier ikinci defa olarak yabancıyı baştan aşağı süzdü. Redingotuyla şapkasının eskiliğine dikkat etti. Sonra arabacılarla sürekli şarap içmekte olan kocasına bakarak, gözlerini kırptı, başını sallayıp burnunu karıştırdığı halde, işaretle onun fikrini sordu. Kocası ise başparmağından sonraki parmağını hareket ettirdi ve dudaklarını şişirdi. Bu durumuyla o, önem vermediğini ima ediyordu. Bunun üzerine Madam Thénardier yüksek sesle:

- Baksana babalık! Maalesef yatacak yerimiz yok!

- Handa yoksa buğday ambarında veya ahırda da yok mu? Size odada yatmış gibi ücret veririm.

- Kırk sov verir misin?

- Öyle olsun, veririm.

- Pekiyi.

Arabacılardan biri yavaş bir sesle Madam Thénardier’ye şaşırmışçasına dedi ki:

- Kırk sov mu? Bir yatak yirmi sov değil mi?

- (Tok satıcı tavrıyla:) Böyle bir adam için kırk sovdur. Fakirleri bundan aşağı bir ücretle handa kabul edemem.

Kocası yumuşak bir üslupla:

- Doğrudur. Böyle bir adamın kabul edilmesi bütün bir hanı rahatsız eder.

Meçhul şahıs değneği ile paketini bir masanın üzerine bırakarak oturdu. Cosette, derhal bir şişe şarapla bir kupa getirerek önüne bıraktı. Beygirine su verilmediğini iddia eden yolcu ise suyu alarak bizzat hayvanına vermek üzere ahıra gitmişti. Cosette ise her zamanki gibi mutfaktaki masanın altına oturarak örgüsüne devam etmeğe başladı.

Meçhul şahıs önüne getirilip bırakılan şaraptan kupayı doldurarak dudaklarına kadar götürüp yine masanın üstüne bıraktı.

Cosette güzel değildi. Refah ve mutluluk içinde ömür sürseydi güzel olacağında şüphe yoktu.

Bu mazlum küçük yüzü zaten biliyoruz. Cosette’in vücudu zayıf ve yüzü solgundu. Yaklaşık sekiz yaşında olduğu halde altı yaşında gibi görünüyordu. İri gözleri bir nevi gölgeyle çevrili olup çok ağlamış olduğu için berraklığını biraz kaybetmişti. Dudaklarının köşeleri ızdırap çekenlerin, mahkûmların ve ümitsiz hastalarınki gibi biraz kıvrıkçaydı. Elleri annesinin anlattığı gibi olmayıp sırf soğuk tesiriyle iltihaplı bir hale gelmiş, daima mutfak işlerinde çalıştırıldığı için latifliğini kaybetmişti. O esnada yanan ateşin ışığı kemiklerinin uçlarını ortaya çıkarıyor, sıskalığının çirkinliğini gösteriyordu. Soğuktan üşümemek üzere dizlerini birbirine sıkıştırmayı âdet edinmişti. Üzerindeki elbise parça parça olmuş, yamalarla tutturulmuş olup yazın görenlerin acıma ve merhamet duygularını, kışın görenlerin de dehşete düşmelerini gerektirecek bir halde bulunuyordu. Âdeta delik deşik olmuş paçavralardan ibaretti ve bu arada üzerinde bir yün parçası bile gözükmüyordu. Vücudunun bazı yerleri görülüyor ve bu yerlerde yediği dayağın mor ve siyah lekeleri bulunuyordu. Çıplak ve kırmızı bacakları ise ince ve uzundu. Köprücük kemiklerinin çukur yerleri insanı ağlatacak derecedeydi.

Bu çocuğun her hal ve tavrından yalnız bir şey anlaşılıyordu ki, o da “korku”dan ibaretti.

Korku, bu talihsiz çocuğun iliklerine kadar işlemişti. Sanki korkudan oluşmuş bir bedendi. Korku onu ezip büzüyordu. Kollarını, bacaklarını o kadar büzüyordu ki, âdeta bedenine bitişikmiş sanılırdı. Bu sebeple oturduğu yer küçülüyor ve serbestçe soluk alıp veremiyordu. Korkuyu alışkanlık haline getirmişti. Gözbebeklerinin uçlarında bir nokta vardı ki, işte korku ve dehşet noktası burasıydı.

Zavallı kız o kadar korkuyordu ki, suyu getirirken sırsıklam olduğu halde ateşin karşısında ısınmağa ve yaş yerlerini kurutmağa cesaret edemiyor, masanın altına büzülüp oturarak örgüsünü örüyordu.

Sekiz yaşındaki bu masum kızın bakışları o kadar hazin ve dramatikti ki, bazı zamanlarda görüntüsünden çıldıracak sanılırdı.

Biraz yukarıda dediğimiz gibi, sekiz yaşındaki bu zavallı Yaradan’ına karşı ibadet ve yakarmanın nasıl olacağını bilmediği gibi, ömründe bir mabetten içeri de ayak basmış değildi. Madam Thénardier hep: “Onu kiliseye götürecek vaktim mi var?” diyordu.

Sarı redingotlu adam, gözlerini bir dakika Cosette’ten ayırmıyordu.

Ansızın Madam Thénardier haykırdı:

- Ha, sahi, hani ya ekmek?

Cosette, Madam Thénardier’nin bağırdığı zamanlarda oturduğu yerden hemen fırlardı. Bu defa da aynı şeyi yaptı.

Su getirmeğe giderken ekmek de getirecekti. Hâlbuki unutmuştu. Korkan çocukların buldukları yegâne bir çare vardır ki, bu da yalan söylemektir. Cosette de yalan söyledi:

- Madam, ekmekçi dükkânı kapalıydı.

- Niçin kapısını varmadın?

- Vurdum Madam.

- O halde?

- Açmadı.

- Yarın kendisini görüp sorarım. Eğer yalan söylemişsen ben sana o zaman gününü gösteririm. O halde on beş sov para nerde? Versene!

Cosette elini önlüğünün cebine soktu. Benzi mosmor oldu. On beş sovluk para yoktu. Madam Thénardier:

- Hani ya, para nerde?

Bu sırada Cosette cebini tersine çevirdi. Hiçbir şey yoktu. Bu para ne olabilir, nereye gidebilirdi?

Talihsiz kız cevap verecek bir söz bulamadı. Şaşkınlıktan donup kaldı. Madam Thénardier:

- Yoksa parayı kayıp mı ettin? On beş sovluk parayı isterim! Yoksa böyle yaparak çalmak mı istiyorsun?

Dediği sırada, elini ocağın köşesindeki çivide asılı kamçıya uzattı. Bu müthiş hareket çocuğa bağırmak için kuvvet verdi:

- Affediniz Madam, bir daha yapmam!

Karı kamçıyı eline aldı.

Yapılan bu hareketlere dikkat etmemiş gibi görünen sarı ceketli adam, bu anda gizlice elini yeleğinin cebine soktu. Zaten diğer yolcular içmekte ve kâğıt oynamaktaydılar; etrafta olan bitenlere dikkat etmiyorlardı.

Cosette, ocağın köşesine sıkışarak kamçı acılarını hissetmemek için yarı çıplak olan yerlerini örtmeğe çalışıyordu.

Thénardier’nin karısı kamçı tutan elini yukarı kaldırdı. Sarı ceketli adam birdenbire:

- Affedersiniz Madam, bu çocuğun önlüğünün cebinden şimdi bir şey düşüp yuvarlandığını gördüm. Herhalde aranılan şey bu olacak!

Diyerek yerde bir şey arar gibi eğilip öteye beriye baktıktan sonra kalktı:

- İşte buldum!

Diyerek Madam Thénardier’ye bir gümüş sikke uzattı. Madam Thénardier cevapladı:

- Evet budur!

Hâlbuki sarı ceketli adamın kendisine uzattığı para, aranılan para değildi. Bu, yirmi sovluk bir sikke idi; yani Thénardier beş sov fazladan kazanmıştı. Vahşice bir bakışla çocuğa baktı:

- Bir daha böyle yapma, sonra karışmam!

Böyle deyip parayı de cebine attı.

Cosette, madamın yuva dediği yere tekrar girdi.

O anda meçhul şahsa bakan iri gözlerinde o zamana kadar hiç olmamış olan bir ifade toplanmıştı. Zavallı belki şükran hislerini bakışlarıyla sunacaktı. Ama o böyle bir şeyi, bunun nasıl yapılacağını biliyor muydu ki?

O andaki durumu, şaşkınlıktan başka bir şey anlatamaz. Bu şaşkınlığa, emniyet ve güven hissi de eklenmişti.

Madam Thénardier meçhul şahsa sordu:

- Yemek yiyecek misiniz?

Meçhul şahıs cevap vermedi. Gayet düşünceli görünüyordu.

Madam Thénardier kendi kendine mırıldanıyordu:

- Bu adam kim? Miskin bir fakir olmalı. Yemek yiyecek parası yok. Yalnız yatak parası mı verecek? Yerde bulduğu parayı saklayıp çalmadığına da şükretmeli!

Bu sırada bir kapı açılarak Eponine ile Azelma içeri girdiler.

Bunlar gerçekten iki güzel, küçük kız idiler. Köylüden ziyade şehirli çocuklara benziyorlardı. Güzel ve hoş idiler. Birinin parlak ve kumral, diğerinin beline kadar uzun siyah saçları vardı. İkisi de genç ve dinç oldukları nispette temiz olup görenleri duygulandırmamaları mümkün değildi. Soğuktan etkilenmemeleri için iyice giyinmişlerdi. Bununla beraber elbiselerinde öyle bir dikkat ve ihtimam vardı ki, elbiseleri çok olmakla beraber zarafet ve letafeti de üzerinde toplamışlardı. Genel görünüşleriyle birer kraliçe gibi parlaktılar. Her hareketlerinde bir otoriter tavır görülüyordu. Çocukların içeri girdiğini gören Madam Thénardier, altında bir takdir hissi bulunan şikâyetçi bir eda ile:

- Siz de mi geldiniz? Ne var?

Dediği sırada ikisini de dizlerine doğru çekerek saçlarını düzeltti. Çözülen kurdelelerini bağladı. Ve analara mahsus bir şefkat ve yumuşaklıkla ikisini de yere bırakarak bağırdı:

- Ne kadar da fena giyinmişler!

Kızlar ateşin karşısına oturdular. Elleri arasında bebeklerini dizleri üzerinde evirip çevirerek ve kuşlar gibi cıvıldaşarak gülüşüp oynuyorlardı. Ara sıra Cosette başını kaldırarak meyus mahzun onlara bakıyordu.

Eponine ile Azelma Cosette’e bakmıyorlardı. Bu çocuk onların indinde bir köpek gibiydi.

Bu üç kızın yaşları toplamı yirmi dörde varmadığı halde bütün insan topluluklarını temsil ediyorlardı. Bir yönden gıpta, diğer yönden tenezzülsüzlük ve tahkir tavırları gözlemleniyordu. Kızların ellerindeki bebek eski ve kırıktı. Bununla beraber Cosette’in beğenisini çekiyordu. Çünkü ömründe bir bebeğe, çocukların anlayabileceği bir tabirle diyelim ki, hakiki bir bebeğe sahip olamamıştı.

Salonda gezinmekte olan Madam Thénardier birdenbire Cosette’in elinde örgüsüyle kızlara baktığını görünce, bağırmağa başladı:

- Böyle mi çalışıyorsun? Şimdi gelirim ha! Çalışmak için yoksa kamçıyı mı bekliyorsun?

Meçhul şahıs oturduğu sandalyeden kalkmadan Madam Thénardier’e doğru dönerek ve bir tür korku ve titremeyle gülerek dedi ki:

- Madam, onu da bırakınız da biraz oynasın!

Yemeğini yemiş, iki şişe de şarap içmiş ve korkunç bir fakir diye nitelenmemiş bir yolcu tarafından böyle bir ricada bulunulsaydı, emir yerine geçebilirdi. Ama bu şapka ve bu ceketle bir fakirin böyle bir istekte bulunması caiz olamazdı. Soğuk bir tavırla konuştu:

- Olamaz! Mademki yiyor, çalışmalıdır! Onu ben oynaması ve dinlenmesi için beslemiyorum!

Yabancı, eski elbiseleri ve bir hamalınkini andıran omuzlarıyla uyum sağlamayan nazikâne bir tavır ve hoş bir seda ile:

- Şimdi ne yapıyor ki?

- (Tenezzül ettiğini gösterir bir tavırla:) Çorap örüyor. Kızlarımın ayakları üşümesin diye çorap örüyor!

- (Cosette’in çıplak ayaklarına bakarak:) Bu bir çift çorabı ne zaman bitirir?

- Üç dört güne kadar ancak biter. Tembel olmasa!...

- Bittiği zaman bu bir çift çorap kaç para eder?

- (Muhatabına hakaretli bir bakış fırlatarak:) En azından otuz sov!

- Onu beş franga verir misin?

Bu konuşmayı dinlemekte olan bir arabacı kaba kaba gülerek:

- Beş frank mı? Beş frankla beş çift büyük çorap alınır!

Madam Thénardier cevap vermeğe lüzum görerek:

- Evet Mösyö. Böyle bir arzunuz varsa hatırınızı kırmayız! Yolcularımızı her şekilde memnun etmek âdetimizdir!

Biraz sonra kesin ve kısa bir ifadeyle:

- Lakin parasını şimdi vermek lazım!

- (Cebinden bir beş franklık çıkarıp masanın üzerine bırakarak:) Bu bir çift çorabı ben satın alıyorum ve işte parasını veriyorum. (Sonra Cosette’e dönerek:) Şimdi benim için çalışıyorsun. İşin bana aittir. Haydi, oyna bakayım çocuğum.

Arabacı beş frangı görünce o kadar şaşırdı ki, elindeki kupasını masaya bırakmağa mecbur oldu. Beş franklık sikkeyi muayene etti:

- Gerçekmiş be! Bir araba tekerleği kadar var! Kalp da değil!

Thénardier hemen masaya yaklaştı. Hiçbir şey demeden beş franklık sikkeyi aldı, cebine indirdi. Madam Thénardier için red cevabı vermek imkânı kalmamıştı. Öfkesinden dudaklarını ısırdı. Suratında kin ve garez eserleri göründü.

Bu esnada Cosette titriyordu. Nihayet şu soruyu sormağa cesaret etti:

- Madam doğru mu? Oynayabilir miyim?

Müthiş bir seda ile cevap verdi:

- Oyna!!

- Teşekkür ederim Madam.

Dilinden Madam Thénardier’ye teşekkür ederken, bütün küçük kalbi de yabancıya teşekkür ediyordu.

Thénardier tekrar içmeğe başlamıştı. Karısı onun kulağına eğilerek:

- Bu sarı adam kim oluyor?

Kocası egemen bir tavırla:

- Ben bu kıyafette ve böyle sarı ceketler içinde ne milyonerler gördüm!

Cosette örmekte olduğu çorabı elinden bıraktı. Fakat oturduğu yerden henüz çıkmamıştı. Bulunduğu yerden mümkün olduğu mertebe az çıkardı. Arkasında duran bir kutudan birkaç eski paçavra ile kurşundan kılıcını aldı.

Eponine ile Azelma, bu esnada olup bitenin farkında değillerdi. Onlar bu sırada önemli bir iş yapıyorlardı: Kediyi yakaladıkları için bebeği yere atmışlardı. Büyüğü olan Eponine kırmızı, mavi bir takım kumaş parçalarıyla miyavlamasına ve elleriyle, ayaklarıyla karşı koymasına rağmen kediyi giyindirip süslemekteydiler. Kedi çabalıyor, kaçıp kurtulmak istiyordu. Eponine bu zor işi yerine getirirken kız kardeşine, sırf çocuklara has olup hoşluğu kelebek kanatlarındaki süsler gibi muayene edilirken mahvolup giden tatlı ve latif bir sesle diyordu ki:

- Görüyor musun abla. Bu bebek ötekinden daha eğlenceli. Bu bağırıyor, oynuyor. Hem de sıcak. Gel abla. Bununla oynayalım. Bu benim küçük kızım olsun. Ben de bir kadın olurum. Seni görmeğe gelirim. Sen de ona bakarsın. Sonra bıyıklarını görünce şaşarsın. Daha sonra kuyruğunu görür ve hayrette kalırsın. O zaman bana: “Aman Yarabbi!” dersin. Ben de sana: “Evet madam, işte benim kızım böyledir. Şimdi küçük kızlar böyle oluyor…” derim.

Azelma, kız kardeşi Eponine’i hayretle dinliyordu.

Bu esnada yolcu ve müşteriler içmekte ve tavanı sarsacak kadar gülüp şarkı söylemekteydiler. Thénardier de bunları teşvik ediyor ve aralarına katılıyordu.

Kuşlar ellerine geçirdikleri dal budak ve çalı çırpı ile nasıl yuva yaparlarsa, çocuklar da ellerine geçen şeylerle bebek yaparlar. Azelma ile Eponine ele geçirdikleri kediyi giydirip kuşatmakla meşgul bulundukları sırada Cosette de küçük kurşun kılıcı giydirmekle uğraşıyordu. Cosette kılıcı kumaş parçalarıyla sarıp sarmaladıktan sonra bir bebek şekline kodu. Kolları üzerine yatırdı. Ve onu uyutmak için yavaşça ninni söylemeğe başladı.

Bebek, küçük kız çocuklarının zarurî ihtiyaçlarından olduğu gibi, çocukluk devrelerine ait duyguların da en gönül okşayıcı olanıdır. Dikkat ve özen, giyinmek ve süslenmek, giyindirmek, soymak, tekrar giyindirmek, öğretmek ve eğitmek, biraz tekdir ve azarlamak, nazlı davranmak, beşiğe koyup sallamak, ninni söyleyerek uyutmak, emzirmek, çocuk sahibi olmak… İşte kadının istikbalini hazırlayan ve oluşturan bütün bu şeylerdir.

Rüyalar görerek ve havai sohbetler ederek, küçük elbiseler biçip dikerek, küçük ilikler, oyalar, korseler yaparak hep kızlığa ve kadınlığa ait olan bu şeylerle uğraşarak bir küçük kız çocuğu bir genç kız olur. Genç kız biraz büyüyerek büyük kız olur. Büyük kız da kadın olur. Bu suretle ilk çocuğun yerini, böylece son bebek almış olur. Bebeksiz küçük bir kız, çocuksuz bir kadın kadar bedbaht olur.

Bundan dolayı Cosette de bir küçük kız olmak itibarıyla kurşun kılıcıyla bir bebek yapmıştı.

Sarı ceketli adam hakkında Madam Thénardier şöyle düşünüyordu:

- Kocamın hakkı var. Belki de bu kıyafetteki adam, banker Mösyö Laffitte’dir. Kıyafet değiştirerek gezen ve böyle davranışlarda bulunan birçok zenginler görülmüştür!

Böyle düşünerek meçhul şahsın masasına dirseğini dayadı ve:

- Mösyö… dedi.

Bu “Mösyö” kelimesinin telaffuz edilmesi üzerine meçhul şahıs karının tarafına döndü. Hâlbuki o dakikaya gelinceye kadar kendisine bu kadın “Babalık” diye hitap ediyordu!

Madam Thénardier, hırçınlığından ve suratının abusluğundan daha beter olan bir yumuşaklıkla dedi ki:

- Bakınız Mösyö: Ben de isterim ki çocuk oynasın. Oynamasına karşı değilim. Bir defalık için zararı yok. Çünkü cömertliğiniz var ortada. Bu sebeple oynasın. Bir beis yok. Lakin çalışması da lazımdır.

- Bu çocuk sizin değil midir?

- Tanrı esirgesin Mösyö! Bizim değildir. Küçük bir fakir kızdır. Merhameten yanımıza aldık. Ahmak bir kızdır. Mutlak başında su toplanmış olmalı. Görüyorsunuz ya, başı da büyüktür. Onun için elimizden geleni esirgemiyoruz. Daha ne yapabiliriz? Çünkü biz de zengin değiliz. Memleketine kendisi için mektup yazdığımız halde cevap alamıyoruz. Altı aydan beri hiçbir cevap gelmedi. Herhalde annesi ölmüş olacak…

Meçhul şahıs hayıflanırcasına bir şaşkınlık nidası gösterdikten sonra tekrar düşünmeğe başladı.

Madam Thénardier konuşmağa devam ediyordu:

- Ben böyle ana görmedim. Çocuğunu buraya bırakıp gidiverdi!

Bu konuşma devam ettiği müddetçe Cosette kendisinden bahsedildiğini anlayarak gözlerini Madam Thénardier’den asla ayırmadı. Dinliyor, fakat konuşulanlardan yalnız bazısını anlayabiliyordu.

Salonda bulunanlar aralıksız içmekteydiler ve dörtte üç nisbetinde sarhoş olmuşlardı. Bir taraftan neşe ve coşku ile şarkı söylüyorlar, kahkaha ile gülüyorlar, diğer taraftan muazzam bir gürültü çıkarıyorlardı. Kahkahalara katılmak üzere Madam Thénardier de aralarına girdi. Cosette, masanın altında bulunduğu halde ocakta yanan ateşe bakıyor, ateşin alevi gözlerine vurarak yansıyordu.

Küçük kılıçtan ve bez parçalarından yapmış olduğu bebeği kucağına alarak sallıyor ve ninni makamında hafif bir sesle:

- Annem ölmüş, annem ölmüş!

Diye söyleniyordu.

Hancı kadının yeniden üstelemesi üzerine milyoner sanılan sarı ceketli adam, sonunda yemek yemeğe razı oldu:

- Mösyö ne arzu ederler?

- Ekmek ve peynir.

Madam Thénardier kendi kendine:

- Şüphesiz bu adam dilenciden başka bir şey değil!

İçerdekiler hâlâ şarkı söylemeyi sürdürüyorlar, masanın altında oturan çocuk ise, biraz evvelki mırıltısına devam ediyordu.

Bir aralık Cosette birdenbire şarkısını kesti. Başını çevirdiğinde Azelma ile Eponine’in kediyi tutmak için, yere bırakmış oldukları bebeği görmüştü. Bebek, mutfaktaki masadan birkaç adım ötede yerde durmaktaydı. Bunun üzerine, zaten kendisine oynamak için yeterli olmayan kılıcı bıraktı, her ihtimale karşı tedbirli davranarak salonun etrafına göz gezdirdi. Madam Thénardier kocasıyla para sayarak yavaşça konuşuyorlardı. Azelma ile Eponine kediyle oynuyorlardı. Yolculardan bazıları içip şarkı çağırmakta, bazıları da yemek yemekteydi; yani kimse kendisine bakmıyordu. Kaybedecek zaman değildi. Dizleri ve elleri üzerinde apalayarak masanın altından çıktı. Kimsenin görüp görmediğini anlamak maksadıyla bir kere daha etrafa bakındı. Birdenbire bebeğin bulunduğu yere kadar gitti, bebeği yakaladı. Bir anda yine yerine gelip oturdu. Kımıldamıyor, yalnız kolları arasında tuttuğu bebeği kimseye göstermemek için üzerine eğiliyordu. Bu bebekle oynamak mutluluğuna erişmek onun için pek nadir bulunur bir zevk ve nimetti.

Önündeki ekmek ve peyniri yemekte olan meçhul şahıstan başka kimse bu durumun farkında olmadı. Bu zevk ve sevinç yaklaşık bir çeyrek kadar devam etti. Üzerine eğilerek ve kimseye göstermeyerek sevip oynamak istediği bebeğin bir ayağı kollarından dışarıda kalmış olduğundan, ateşin ışığıyla parıldamaktaydı. Bu parıldayan ayağı Azelma görerek kardeşine dedi ki:

- Ay, abla bak!

İki kız şaşırmış bir vaziyet alarak durdular: Cosette bebeklerini almak cüretinde bulunmuştu!

Eponine kediyi bırakmaksızın annesine doğru gitti. Entarisinin eteğinden çekti. Annesi sordu:

- Ne var, ne istiyorsun?

Eponine eliyle Cosette’i göstererek:

- Anne, bak!

Cosette, bebekle oynamak mutluluğuyla her şeyi unutmuş olup etrafını ne görüyor, ne de duyuyordu. Bütün varlığıyla bebeğe sarılmıştı. Her şeyi hatta o müthiş korkuyu bile unutmuştu.

Madam Thénardier’nin çehresi gördüğü manzara sebebiyle derhal değişmişti. Son derece titiz ve kötü huylu olan bu kadın o anda ifrit kesildi. Bu defa gururu da incinmiş olduğu için öfkesi iki kat olmuş, topuklarına kadar çıkmıştı. Cosette bu hareketle sınırını, yetkilerini tamamen aşmış, kızlarının bebeğine kasdetmişti! Bir çar, kızının üzerindeki mavi kordonuna bir mujik’in dokunduğunu görünce ne kadar öfkelenirse, Madam Thénardier de Cosette’in kızlarının bebeğine dokunduğunu görerek o kadar öfkelenmişti. Nefret ve öfkesi o dereceye varmıştı ki, âdeta sesi kısılmıştı. Kısık sesle bağırdı:

- Cosette!

Altındaki yer sarsılıyormuş gibi Cosette şiddetle titredi. Başını ses gelen tarafa çevirdi.

Madam Thénardier tekrar bağırdı:

- Cosette!

Cosette, üzüntü ve ümit yokluğuyla karışık bir hürmetle bebeği yere bıraktı. Gözlerini ondan ayırmaksızın ellerini kilitledi. Bu yaşta bir çocuğa göre tarifi insanı çileden çıkarabilecek bir vaziyet aldı. O günkü gördüklerinden ve hissettiklerinden ormandan su getirmesi, kovanın ağırlığı, on beş sovluk paranın kaybolması, kamçının görülmesi, Madam Thénardier’nin acı sözleri, kısacası bunlardan hiçbiri bu durum kadar tesirli olamadı. Bu, kendisine pek ağır geldi. Üzüntüsünü zapt edemedi. Ağladı. Hıçkırarak ağladı.

Bu sırada meçhul şahıs ayağa kalkmıştı. Madam Thénardier’e döndü:

- Ne var, ne oluyor?

Madam Thénardier, Cosette’in ayakları önünde duran bebeği parmağıyla göstererek:

- Görmüyor musunuz?

- Peki, ne olur ki?

- Ne olacak, bu pis dilenci çocukların bebeğini almış! Ona dokunmağa cüret etmiş!

- Bu kadar gürültü onun için mi? Eee, bu bebekle oynarsa ne olur ki?

- O kirli elleriyle bebeğe dokunmuş! O iğrenç ve pis elleriyle!

Cosette, bir kat daha şiddetle hıçkırarak ağlamağa başladı. Madam Thénardier:

- Susmayacak mısın?

Meçhul şahıs kalkıp sokak kapısına doğru gitti. Kapıyı açıp dışarı çıktı. Meçhul şahsın kapıdan çıkmasının ardından Madam Thénardier bu fırsattan faydalanarak masanın altında duran kızcağıza ayağıyla kuvvetli bir tekme indirdi. Çocuk can acısıyla avazı çıktığı kadar bağırdı.

Bu anda kapı açıldı. Meçhul şahıs içeri girdi. Elinde, sabahtan beri bütün kasabalıların hayret ve beğenisini kazanmış olup kimse tarafından satın alınamayan ve Cosette’in ormana giderken hasretini çekerek bir müddet önünde durup seyrine doyamadığı bebek bulunuyordu. Bebeği Cosette’in önünde ayak üzerinde durdurarak:

- Al, bu da senin!

Dedi.

Bir saatten beri masanın üzerinde dalgın dalgın düşünen meçhul şahsın vitrinde aydınlatılmış ve süslenmiş olan bebeği pencereden görmüş olması uzak bir ihtimal değildi.

Cosette gözlerini kaldırdı. Meçhul şahsın kendisine doğru âdeta güneş gibi geldiğini görmüştü. Ömründe işitmemiş olduğu şu sözü işitmişti: “Al, bu da senin!” Meçhul şahsa baktı. Bebeği gördü. Sonra ağır ağır geri çekilerek duvarın köşesinde masanın altına saklandı. Artık ağlamıyor, hıçkıra hıçkıra ağlamıyordu. Soluk almaya bile cesaret edemeyecek bir haldeydi.

Madam Thénardier, Eponine, Azelma bir heykel gibi şaşkın ve hayrette kalmışlardı. Handa kafa çekenler bile bu şaşkınlık ve hayrete katılmışlar ve donup kalmışlardı. Bütün handa derin bir sessizlik ve sükûnet hüküm sürüyordu.

Madam Thénardier sessiz, suskun durduğu sırada kendi kendisine şöyle diyordu: “Bu ihtiyar kim oluyor? Yoksa bir milyoner mi? Belki de her ikisi, yani bir hırsız!”

Thénardier’nin ise, çehresinde garip ve manidar ürperişler görüldü. Bu değişmeler insanlıktan ziyade hayvanlıkta görülebilirdi. Bir meçhul şahsa, bir de bebeğe bakıyordu. Bu adamda bir torba para bulunduğunu hisseder gibi oldu. Bu his yıldırım süratiyle zihninden geçmişti. Karısına yaklaşarak yavaşça dedi ki:

- Bu bebek en az otuz frank eder. Hayvanlığın lüzumu yok. Herifin yüzüne gül, istifade etmeğe bak!

Kaba ve odunumsu yaradılışlarla saf ve sade yaradılışlar arasında bir bağlantı olmasına rağmen, intikal meziyetinden mahrumdurlar. Madam Thénardier yumuşak davranmak istediği halde acı bal kıvamında bir tesirin baskısı altında kalmış bir üslupla Cosette’e dedi ki:

- Eee, Cosette, sen bebeği almayacak mısın?

Öte yandan kocası yapmacık bir tatlılıkla:

- Küçük Cosette’ciğim, Mösyö size bir bebek veriyor. Gelip alsana. Senin için getirdi. Senindir.

Cosette bir tür şaşkınlıkla bebeğe bakıyor ve yüzü henüz gözyaşlarına müstağrak bulunuyordu. Dünyayı aydınlığa boğan güneş doğuşu esnasında gökyüzünün ışıklara gark olduğu gibi, Cosette’in de gözlerinde bu anda sevinç ışıkları belirmeğe başlamıştı. Bu küçük yaratığa faraza o anda “Küçük kız, siz Fransa Kraliçesi oldunuz!” denildiği takdirde ne kadar sevinç duyarsa, bebeği gördüğü zaman da o kadar sevinç duymuştu. O bebeğe dokunacak olsa, ondan şimşek ve yıldırım çıkacak sanıyordu. Bu zan bir dereceye kadar akla yatkındı, zira bebeğe dokunduğu takdirde Madam Thénardier’nin kendisini döğeceğini biliyordu.

- Madam alabilir miyim?

Dediği anda kalbindeki duyguları nitelemek ve deşelemek mümkün değildi. Halinden üzüntü, ümitsizlik, hayret ve sevincin birbirine karışmış olduğu görülüyordu.

Madam Thénardier cevaben dedi ki:

- Hay hay! Alabilirsin. Senindir. Mösyö onu senin için getirdi.

Cosette:

- Gerçekten mi Mösyö? Bu “Madam”ın benim olduğu doğru mu? Benim için mi getirdiniz? Benim midir?

Meçhul şahsın bu anda gözleri yaşla dolu gibi görünüyordu. Ağlamamak için insanın söz söylemeğe muktedir olamadığı bir halde bulunuyordu. Üzüntülü zamanda öyle bir an gelir ki söz söylenemez. Ağlamamak için insan kendisini zapt etmeğe mecbur kalır. Zapt etmeyi başaramazsa derhal coşar. O anda gözyaşları ve hıçkırık ortaya çıkar. Bu sebeple başıyla Cosette’e işaret etti. Ve bebeğin elini onun eline verdi.

Cosette eli yanmış gibi birden bebekten çekip yere bakmağa başladı. Bu anda, dilini dışarı çıkarmış olduğunu da eklemeliyiz. Ansızın yeniden o tarafa dönerek onu yakaladı:

- Ona ben “Catherine” adı vereceğim.

Dedi.

Cosette’in pejmürde elbisesinin, bebeğin kırmızı muslinden elbisesi ve renkli kurdelalarıyla bir araya gelmesi garip bir görüntü yarattı. Cosette ürkerek Madam Thénardier’ye hitaben:

- Bunu bir sandalye üzerine koyabilir miyim?

- Evet çocuğum.

Bu sefer Azelma ile Eponine gıbta ve özlemle Cosette’e bakıyorlardı.

Cosette bebeği bir sandalye üzerine koydu. Tam karşısında yere oturdu ve bir şey söylemeksizin hayran hayran bebeğe bakmağa başladı.

Meçhul şahıs:

- Haydi Cosette, oyna.

- İşte oynuyorum.

Kaderin Cosette’e gönderdiği bu ziyaretçi, bu meçhul şahıs, o sırada Madam Thénardier’nin en çok nefret ettiği, kendisine kin ve düşmanlık beslediği bir adamdı. Buna rağmen bu sırada sabır ve tahammül göstermek gerekiyordu. Daima kocasının emriyle hareket etmeyi alışkanlık edinmişti. Bununla beraber üzüntü ve öfkesini saklayamayacak bir halde bulunuyordu. Derhal kızlarını yatmağa gönderdi. Sonra Cosette’i de göndermek için sahte bir anne tavrıyla o gün çok yorulduğundan bahsederek meçhul şahıstan izin istedi. Bunun üzerine Cosette Catherine’ini kucağına alarak yatmağa gitti.

Madam Thénardier, kendi tabiriyle “üzüntü ve ızdırabını dağıtmak için” salonun diğer köşesinde bulunan kocasının yanına gidip geliyordu. Açıkça gösteremediği hiddet ve öfkesiyle kocasına diyordu ki:

- Bu ihtiyar hayvan da kim oluyor? Ne maksatla buraya gelmiş? Bizi rahatsız etmek için mi? Bu küçük cadının oynamasını istemek, kırk sov’a vermek istediğim bu köpeğe kırk franklık bebek almak ne demektir? Biraz daha gayret etse Berry Düşesinin mertebesine çıkarıp ona “Hanımefendi Hazretleri” diye hitap edecek! Böyle bir herifte akıl var mıdır? Bu tuhaf ihtiyar çıldırmış mıdır, nedir?

Kocası cevap verdi:

- Niçin yapmasın? Bunda şaşılacak bir şey göremiyorum. Bebekle eğleniyor. Onun çalışması senin nasıl hoşuna gidiyorsa, oynaması da onun hoşuna gidiyor demektir. Bu da onun hakkıdır. Kim ne diyebilir? Bir müşteri parasıyla istediğini yapmakta serbesttir. Eğer bu ihtiyar insan sevgisiyle dolu hayırsever biriyse bundan bize ne? Budala ise o da bizi ilgilendiren bir şey değil. Parası oldukça karışmağa ne hakkın var?

Bunlar bir han veya bir otel yöneticisinin fikirleriydi. Her ikisine de itiraz edilemezdi.

Meçhul şahıs dirseklerini masaya dayamış, derin derin düşünüyordu. Diğer arabacılarla yolcular biraz uzaklaşmışlar, şarkı söylemeyi de kesmişler, hepsi bu adama saygıyla ve çekinerek bakıyorlardı. İstediği anda cebinden araba tekerleği gibi gümüş sikkeler çıkaran, fakir kimsesiz kıza kıymetli bebekler satın alan bu adam, şüphesiz sayılmaya ve korkulmağa değerdi.

Böyle epeyce bir zaman geçti. Kilisede gece yarısına mahsus olan dua edilmiş, artık uyku zamanı gelmişti. Bütün yolcular ve arabacılar çekilmiş, hanlar kapanmış, aşağı kattaki salonda kimse kalmamış, ateş söndürülmüş olduğu halde meçhul şahıs vaziyetini muhafaza ederek yerinden bile kımıldanmamıştı. Cosette’in yatmağa gittiğinden beri ağzını açıp bir kelime söylememişti. Karı koca merak saikasıyla salonda kalmışlardı.

Madam Thénardier mırıldandı:

- Geceyi burada mı geçireceksiniz?

Saat ikiyi vurunca kocasına hitaben:

- Ben artık duramayacağım. Yatmağa gidiyorum. Sen onunla ne yaparsan yap!

Diyerek çekilip gitmişti.

Kocası bir köşeye çekilerek sandalye üzerine oturdu ve bir şamdan yakarak aldığı Courrier Francais gazetesini okumağa başladı.

Bir saat daha geçti.

Hancı gazetenin başından başlayarak sonuna kadar tam üç defa okumuştu, okunmamış bir noktası kalmamıştı.

Thénardier kalkıp oturdu. Öksürüp aksırdı. Sandalyesini kımıldattı. Gürültü etti. Meçhul şahısta hiçbir hareket gözlemlenmedi. Thénardier kendi kendine: “Acaba uyuyor mu?” diyerek baktı. Hâlbuki meçhul şahıs uyumuyor ve hiçbir şey kendisini dalgınlığından uyandıramıyordu. Nihayet Thénardier başındaki şapkasını çıkararak yavaşça ona yaklaştı ve:

- Mösyö rahat etmek istemiyor mu?

Dedi. “Yatmaya gitmeyecen mi?” demek istediği halde, bunu hürmetsiz buldu. “Rahat etmek” tabirinde bir derece daha saygı ve nezaket bularak tercihen bu tabiri kullanmıştı.

Bu ve buna benzer tabirlerin hanlarda garip bir tesiri vardır ki, bu da ertesi gün masraf pusulasındaki rakamların bir derece daha kabartılmış olmasından ibarettir. İçinde yatılan odanın ücreti yirmi sov olduğu halde istirahat edilen odanın kıymeti yirmi franktır.

Meçhul şahıs:

- Doğru, hakkınız var. Ahırınız ne tarafta?

- Buyurunuz Mösyö, ben sizi götürürüm.

Diyerek şamdanı eline aldı. Meçhul şahıs da değneğiyle paketini aldı.

Thénardier kendisini üst katta müzeyyen ve mükellef bir odaya götürdü. Bu odanın perdeleri, yatağı, kısaca her şeyi süslü ve kıymetliydi. Meçhul şahıs ona hitaben:

- Bura neredir?

Demesi üzerine, Thénardier cevap verdi:

- Burası bizim düğün odasıdır. Karımla ben başka bir odada kalıyoruz. Bu odanın bir hatırası vardır. İçine senede ya üç ya dört kere ancak girilir.

- (Hemen cevaplayarak:) Ahır da burası kadar makbulümdür!

Thénardier, cevaba pek az değen bu sözü işitmemezlikten geldi. Ocak üzerindeki iki yeni şamdanı yaktı. Bu şamdanların mumları balmumundandı. Odanın şöminesinde güzel bir ateş yanmaktaydı. Şöminenin üzerinde cam bir mahfaza altında gümüş tellerle ve portakal çiçekleriyle süslenmiş bir kadın şapkası duruyordu.

Meçhul şahıs:

- Ya bu nedir?

- Mösyö, bu karımın gelinlik şapkasıdır.

Meçhul şahıs tuhaf bir bakışla şapkaya baktı. Bu bakışıyla şöyle demek istiyordu: “O cadının bâkire olduğu bir zaman olmuş ha?!”

Thénardier ise yalan söylüyordu. Bu binayı meyhane ve han olarak kullanmak üzere kiraladığı zaman bu odayı da böyle süslü bulmuştu. Karısının muhabbetini çekmek, hana şöhret ve rağbet kazandırmak için, içindeki portakal çiçeklerine varıncaya kadar mevcut eşyayı daha sonraları satın alarak yerleştirmişti.

Meçhul şahıs başını çevirdiği zaman hancının gitmiş olduğunu gördü. Ertesi gün bir krala layık muamele ile soymayı düşündüğü bu adama “Geceniz hayırlı olsun” demeğe cesaret edememiş ve bundan dolayı yavaşça çekilip gitmişti!

Thénardier odasına çekildi. Karısı yatmış, ama henüz uyumamıştı. Kocasının ayak sesini işitince başını çevirerek:

- Biliyor musun, yarın o Cosette’i kapı dışarı edeceğim.

Deyince, Thénardier soğuk bir cevap verdi:

- Sonra sen de gidersin!

İkisi de başka bir söz söylemeyerek susmayı tercih ettiler. Bir zaman sonra şamdanlarındaki mum tamamen yanıp sönmüştü.

Meçhul şahıs değneği ile paketini bir kenara bıraktı. Hancı gidince koltuklu sandalyelerden birine oturdu. Tekrar düşünmeğe başladı. Bir aralık kunduralarını çıkardı. Şamdanlardan birini alıp diğerini söndürdü. Odanın kapısını iterek dışarı çıktı. Bir şey araştırıyor gibi etrafına bakındı. Bir koridordan geçerek merdiven başına geldi. Orada hafif ve tatlı bir ses işitti. Bu, bir çocuğun soluk alıp vermesine benziyordu. Bu sesin geldiği tarafa doğru gitti. Merdiven altında binanın yapılışı sırasında meydana gelen üç köşelik bir yer vardı. Burada eski sepetler, kırık şişe ve tabaklar, toz ve örümcek yuvaları arasında bir yatak vardı. Buna yatak da denemezdi. Delik deşik olmuş, samanları dışarı çıkmış bir yatak. Yine böyle parça parça bir yorgan. Çarşaftan eser yoktu. Yatak tuğlaların üzerine serilmişti. Cosette bu yatağın üzerinde uyumaktaydı. Meçhul şahıs çocuğa yaklaşarak ona baktı. Soyunmamış olduğu halde derin bir uyku içindeydi. Kışın az üşümek için üzerindeki palasparelerle yatıyordu. Bebeğe sımsıkı sarılmıştı. Bebeğin açık büyük gözleri karanlıkta parıldıyordu. Ara sıra derin bir nefes alıyor, uyanacak gibi bir harekette bulunuyor ve bazı çırpınışlardan sonra tekrar kucağındaki bebeğe sarılıyordu. Yatağının yanında ayakkabısının bir teki bulunuyordu.

Cosette’in yattığı yerin yakınında açık bir kapı vardı. Buradan bakınca içinin karanlık ve büyük bir oda olduğunu anladı. Bu odaya girdi. Sonunda camlı bir kapı daha vardı. Bu kapı diğer bir odaya açılıyordu. O odada yan yana yatmış gayet beyaz görünen iki yatak bulunuyordu. Bunlar Azelma ile Eponine’in yataklarıydı.

Yatakların sonunda örtüsüz büyük bir saz beşik bulunuyor, içinde Thénardier’lerin küçük erkek çocukları yatıyordu.

Meçhul şahıs bu son odadan Thénardier’lerin yattıkları odaya geçileceğini anladı.

Çekilip gitmek üzereyken bakışları şömineye ilişti. Bu şömine hanlarda bulunan büyük şöminelerden olup içinde daima biraz ateş bulunur. Ateş bulunmadığı zamanlarda bunların manzarası insanı üşütür. Bu şöminede ne ateş vardı, ne de kül.

Şöminenin üzerindeki bir şey meçhul şahsın nazar-ı dikkatini çekti. Bu şey gayet zarif ve eşit olmayan iki çocuk kundurasıydı. Derhal aklına çocukların tuhaf bir inancı geldi. Noel gecelerinde Hıristiyan çocukları ayakkabılarından birer tekini şöminenin üzerine bırakarak birer hediye gelmesini umarlar. İşte bu gece de Azelma ile Eponine kunduralarından birer tekini bu inanç sebebiyle şömine üzerine koymuşlardı.

Meçhul şahıs ocağa doğru eğildi. İki kunduranın her birinde birer yeni on sovluk para bulunuyordu. Çocukları aldatan analar, geceleri çocuklar uyurken bunların içine münasip bir şeyler bırakırlar. Bu gece Madam Thénardier bu ziyareti yerine getirmiş ve paraları bırakmıştı.

Meçhul şahıs doğrularak çekilmek üzere iken şöminenin köşesinde diğer bir şey gözüne ilişti. Dikkatle bakınca bunun eski, yırtık, yarısı sökülmüş, kaba bir ayakkabı olduğunu anladı.

Bu ayakkabı Cosette’in idi.

Cosette her zaman aldandığı halde çocuklara mahsus olan cesaret ve güvenini kaybetmeyerek, alışıldığı gibi o da ayakkabısının bir tekini oraya bırakmıştı. O da hediye umuyordu.

Daimî yeis ve ümitsizlikten asla kurtulamayan bu masum çocuk için ümit ne kadar ulvî, ne kadar hazin bir şeydi!

Bu ayakkabı içinde hiçbir şey yoktu. Çünkü bir şey bırakılmamıştı.

Meçhul şahıs elini yeleğinin cebine sokarak bir sikke çıkarıp eğildi ve bu kunduranın içine bıraktı. Bu sikke bir Fransız altın lirasıydı.

Sonra kurt adımı denilen yürümeyle tekrar odasına çıktı.

-9-

Thénardier Hile ve Düzenbazlıklara Başlar

[Ölüye Verilen Sözün Yerine Getirilmesi]

Ertesi sabah, gün doğmazdan en az iki saat evvel Thénardier Hanın alt kat salonunda bir masanın önünde oturmuş olduğu halde elindeki kalemle sarı ceketli adamın bir gecelik masraflarını listeliyordu. Masanın üzerinde bir şamdan bulunuyordu. Karısı kocasının yanında ve ayak üzerinde yarı eğilmiş bulunduğu halde bakışlarıyla kocasını takip ediyordu. Biri derin düşüncelere daldığı, diğeri ise hayrete boğulmuş bulunduğu halde ikisi de susuyorlardı.

Hanın içinde sadece hafif bir tıkırtı işitiliyordu ki, bu da Tarlakuşu denilen Cosette’in merdivenleri süpürmesinden kaynaklanıyordu. Bir çeyrek saat harcadıktan ve birkaç kere yazılan şeyleri bozup tekrar yazdıktan sonra Thénardier şu nefis eseri meydana getirdi:

1 Numaralı Odadaki Mösyö’nün Masrafları

Yemek ücreti 3 Frank

Oda “ 10 “

Mum “ 5 “

Ateş “ 4 “

Servis “ 1 “

Toplam 23 “

Bu pusulada “hizmet” demek olan “service” kelimesi “servisse” şeklinde yanlış yazılmıştı.

Thénardier’nin karısı bir tür korku ve tereddütle haykırdı:

- Yirmi üç frank mı?

Bütün büyük sanatkârlar gibi Thénardier de memnun değildi.

- Adam sen de! Bu kadar masraftan ne olur ki?

Fransa’nın vereceği tazminatı Viyana Kongresinde hesap etmiş olan Castlereagh da buna yakın bir cevap vermişti!

Kızlarının gözü önünde Cosette’e verilen bebeği düşünmekte olan Thénardier’nin karısı ise mırıldanarak:

- Mösyö Thénardier, hakkın var; bu kadar parayı vermelidir. Hesap doğru. Fakat çok. Bu parayı o adam vermek istemeyecek.

Thénardier kendisine mahsus soğuk tebessümüyle:

- O verir, o! Sen merak etme!

Onun soğuk tebessümü bir meseledeki kanaat ve otoriterliğinin açık belirtisiydi. Thénardier’nin sözünde hâkimiyetle beraber kesinlik vardı. Her dediği yapılmalıydı. Karısı her zamanki gibi ısrar edip karşı çıkmadı. Masaları düzeltmeğe başladı. Thénardier ise enine boyuna salonda biraz gezindikten sonra sözlerine ekleyerek:

- Benim bin beş yüz frank borcum var. Bu para nereden çıkacak?

Ocağın köşesine giderek oturdu. Ayaklarını sıcak küle doğru uzatarak düşünmeğe başladı. Karısı söze başlayarak:

- Bu gün Cosette’i kapı dışarı atacağımı unutmadın ya? O cadı, bebeğiyle kalbimi tırmalıyor. Onu bir gün fazla evimde tutmaktansa, XVIII. Louis ile yatmayı tercih ederim!

Thénardier çubuğunu yakıp iki defa çekerek dumanını savurduktan sonra:

- Herifin masraf pusulasını götür ver.

Diyerek çıktı. Salondan henüz çıkmıştı ki, meçhul şahıs da salondan içeri girdi. Thénardier yarı açık kapının arkasına yalnız karısının görebileceği bir tarzda saklandı.

Meçhul şahıs elinde değneğiyle paketi tutuyordu.

Madam Thénardier:

- Çok erken kalktınız. Hemen gitmek niyetinde misiniz?

Dediği sırada, zor durumda kalanlar gibi hayret ve tereddütle kocasının verdiği kâğıdı elinde evirip çeviriyor ve tırnaklarıyla kâğıtta kıvrımlar oluşturuyordu. O sert ve soğuk çehresinde her zaman görülmeyen bir bulut parçası geziniyordu ki, bu da korkaklıktan ve kabahat olmayan bir işi kabahat saymaktan kaynaklanan vicdan rahatsızlığından mütevellitti.

Gayet fakir görünen bir adama toplamı lüzumundan fazla bozulup değiştirilmiş olan masraf pusulasını vermek kendisine biraz müşkül görünüyordu.

Yolcu düşünceli göründüğü halde cevap verdi:

- Evet madam, gideceğim.

- Montfermeil’de işiniz yok mu?

- Hayır. Yolum buraya düştü de geçtim. Hepsi bundan ibaret. Borcumu bildirir misiniz?

Madam Thénardier cevap vermeksizin elindeki katlanmış kâğıdı uzattı.

Yolcu kâğıdı açtı, içeriğine baktı. Hâlâ dalgın görünüyordu:

- Montfermeil’de işiniz nasıl gidiyor?

- (Yolcunun masraf pusulasına itiraz etmemesinden kaynaklanan şaşkınlıkla:) Ne iyi, ne fena Mösyö. Geçinip gidiyoruz.

Sonra hüzün ve şikâyetten kaynaklanan tavrıyla ilave etti:

- Ah Mösyö. Zaman pek iyi değil. Burada gelip-geçenler ve zengin takımından kimseler de pek azdır. Ne hacet, gördünüz ya: Burası küçük bir köydür. Ara sıra sizin gibi zengin ve eli açık kimseler buradan geçmese işimiz pek fenaya varır. Bu arada küçük kız da bize hayli masraflara mal oluyor.

- Hangi küçük kız?

- Şu bildiğiniz küçük kız! Yani Cosette. Bu memlekette kendisine Tarlakuşu derler!

- Yaa?

- Bu köylüler hayvan gibidirler. Tuhaf tuhaf lakaplar bulurlar. Bu kız hakikatte tarlakuşundan ziyade yarasaya benzer. Halimizi görüyorsunuz. Kimseden sadaka almaya muhtaç değiliz. Lakin başkalarına yardım edecek ve sadaka verecek bir halde de değiliz. Kazandığımız pek azdır. Masraflarımız ise pek çoktur. Ruhsat ücreti, vergi ve resimler, kapı ve pencere vergisi vesaire bizi yoruyor. Hükûmet lüzumundan fazla vergi koymuştur. Yalnız hükûmete verdiğimiz para bize yıkım olacak derecededir. Bundan başka, gördünüz: İki üç çocuğumuz var. Bu sebeple başkalarının çocuğunu besleyecek halimiz yok…

Meçhul şahıs, kayıtsız görünmek istediği halde titrek bir sesle:

- Sizi o kızdan kurtarsalar memnun olur muydunuz?

- Cosette’den mi?

- Evet.

Thénardier’nin karısının kızıl suratında çirkin bir rahatlamanın alameti görüldüğü halde:

- Ah Mösyö. Onu alınız, götürünüz. Size veriyorum. Tuzlayınız, biberleyiniz, saklayınız, turşusunu kurunuz. Ona bakarsanız sevaba girersiniz.

- Peki, alırım.

- Sahi mi? Götürmek ister misiniz?

- Evet, götürürüm.

- Hemen şimdi mi?

- Hemen şimdi. Çocuğu çağırınız.

- (Haykırarak:) Cosette! Buraya gel!

- O gelinceye kadar ben de borcumu vereyim. Borcum ne kadardı?

- Yirmi üç frank!

- (Kadına bakarak tekrar etti:) Yirmi üç frank mı?

Bu sözde şaşkınlıkla sorgulamayı birbirinden ayıran bir anlam gizliydi.

Madam Thénardier cevap vermeğe ancak vakit bulabilmişti. Güven içinde cevap verdi:

- Evet Mösyö. Yirmi üç frank!

Meçhul şahıs cebinden beş tane beş franklık gümüş sikke çıkararak masanın üzerine bıraktı:

- Gidiniz, kızı getiriniz.

Bu esnada Thénardier salona girdi:

- Mösyö’nün borcu yirmi altı sov’dur!

Madam Thénardier, şaşırdı ve bağırdı:

- Yirmi altı sov mu?

- (Soğuk bir tavırla:) Evet yirmi altı sov’dur. Bunun yirmi sov’u oda, altı sov’u de yemek içindir. Küçük kıza gelince, onun için Mösyö ile görüşmeliyim. Karı, bizi yalnız bırak!

Madam Thénardier liyakat ve maharetin birdenbire ışık saçmağa başladığını ve büyük bir aktör gibi kocasının sahneye çıktığını görünce, hiçbir söz söylemeyerek dışarı çıktı.

Yalnız kaldıklarını görünce Thénardier yolcuya bir sandalye takdim etti. Yolcu oturdu. Thénardier ayakta durdu. Yüzünde bir nevi saflık ve sadelik eserleri göründüğü halde söze başladı:

- Size bir şey söyleyeceğim Mösyö: Ben bu çocuğu pek çok seviyorum.

- Hangi çocuğu?

- Tuhaftır. Eğer biri sevilirse para neye yarar? Bundan dolayı yüz sov’luk paranızı geri alınız. Bu benim pek fazla sevdiğim bir çocuktur.

- Bu hangi çocuk?

- Küçük Cosette. Onu bizden almak istemiyor musunuz? Siz namuslu bir adam olduğunuz gibi ben de açıktan açığa söylemek isterim: Ben çocuğun buradan ayrılmasına razı değilim. Çocuğun kaybı hanemde büyük bir eksiklik olacak. Zavallıyı küçük yaşından beri gördüm. Yanımda büyüttüm. Onu bu yaşa getirinceye kadar ne masraflar ettik. Hâlâ da ediyoruz. Biz de zengin değiliz. Yalnız bir hastalığını tedavi ettirmek ve şifaya kavuşturmak için ilaç parası olarak dört yüz franktan fazla bir para sarfettim. Biraz da Tanrı’nın rızasını sağlamak için çalışmalı. Kendisinin ne babası, ne annesi vardır. Evlat gibi kendisini büyüttüm. Bundan sonra da besleyebilirim. Hepimiz de karnımızı doyurabiliriz. Hakikaten bu çocuğu çok seviyorum. İnsan gönülden gelen duygularına üstünlük sağlayamaz. Ben saf bir adamım. Bazen aklıma danışmam. Gerçekten karım pek öfkeli ve şiddetlidir. Ona karşı pek sert davranır. Bununla beraber onu yine sever. Görüyorsunuz ki, ona evladımız gibi bakıyoruz. Evimin içinde onun eksilmesini istemiyorum.

Yolcu dikkatle muhatabına bakıyordu.

Thénardier ise sözüne devam etti:

- Affedersiniz, Mösyö. Kimse evladı mesabesindeki bir çocuğu rast gele bir yolcuya veremez. Siz söyleyiniz: Hakkım yok mu? Gerçi siz zengin ve babayiğit bir adama benziyorsunuz. Elbet bu isteğiniz onun mutluluğunu sağlamak içindir. Bununla beraber, bizim de bunu bilmemiz gerekir. Onun ne olacağını, nereye gideceğini bilmeliyiz. Ne demek istediğimi anlıyorsunuz değil mi? Onu büsbütün gözden kaybetmek istemem. Onu besleyen, bu yaşa getiren adamın kendisini unutmadığını ve ebediyen terk etmediğini bilip anlaması için ara sıra onu görmeliyim. Kısacası mümkün olmayan bazı şeyler vardır. Ben sizin isminizi bile bilmiyorum. Siz onu bizden alıp götüreceksiniz. Ben ise “Bizim Tarlakuşu acaba nereye gitti?” deyip duracağım. Bana hiç olmazsa bir kâğıt parçası veriniz veyahut seyahat tezkerenizi gösteriniz.

Yolcu muhatabının vicdanına kadar işleyen bir bakışla baktıktan sonra ağır, vakur bir tavır ve seda ile dedi ki:

- Mösyö Thénardier! Paris’ten beş fersah uzaklıktaki bir köye gitmek için insan seyahat tezkeresi almağa mecbur değildir. Cosette’yi götüreceksem, götürürüm. Mesele bundan ibaret! Benim ismimin ve oturduğum yerin size bir lüzumu yoktur. Cosette’in nerede bulunduğunu öğrenmenize de ihtiyaç yoktur. Maksadım, onu ebediyen kurtarmak ve bir daha sizi görmemesini sağlamaktır. Ben ayağındaki ipi kesip bırakmak isterim. O da uçar gider. Böyle bir şart işinize geliyor mu? Ya evet deyiniz ya da hayır!

Cinler ve periler yüce ve kutsal bir gücün yaklaştığını nasıl hissederlerse, Thénardier de karşısında kendisinden daha kuvvetli bir adamın bulunduğunu anladı. Bunu adeta bir sır keşfeder gibi süratle kavramıştı. Gece arabacılarla işret ederken, sigara içerken, şarkı söylerken bütün nazar-ı dikkatini bu yabancı yolcunun durumunu incelemeğe hasretmişti. Bir kedi gibi onu gözetip beklemiş, bir hesap ustası gibi tetkik edip okumuştu. Bundan başka menfaatleri, zevkleri ve hazları için gizli bir duygunun telkinleriyle casus gibi dikkatli bir incelemeden geçirmişti. Kısacası sarı ceketli adamın yatıncaya kadar her halini gözünden kaçırmamış, her hareketini incelemişti.

Hatta Cosette hakkındaki gizli düşünce ve niyetlerini bile sezmişti. Onun Cosette’e mütemadi bir dikkatle baktığını gömüştü. Çocuğa olan bu ilgisi neden ileri geliyordu? Bu adam kimdi? Cebinde parası bulunduğu halde bu pejmürde kıyafeti neye delâlet ederdi? Bu ve buna benzer sorularla zihnini şiddetle işgal etmiş olduğu halde, cevaplarını bulamıyor ve bulamadığı için de ne yapacağını bilemiyordu. Bütün gece düşünmüş, bu adamın kim olduğunu anlayamamıştı. Bu, Cosette’in babası olamazdı. Acaba büyükbabası mıydı? Bir şey üzerinde hakkı bulunan ve hakkından emin olan adam, hakkını açıklar ve hüviyetini gizlemeğe lüzum görmez. Şu halde bu adamın Cosette üzerinde bir hak ve yetkisi olamazdı. O halde, bu adam kimdir?

Thénardier bir takım faraziyelerle beyhude zihnini yoruyordu. Her şeyi görebildiği halde hiçbir şeyi göremiyordu. Yabancıyı evvelce hafife alırken şimdi kuvvetli buluyordu. Onunla konuşmaya girişince işin içinde bir sır bulunduğuna ve karşısındaki adamın şahsını gizlemeğe çalıştığına kanaat getirmişti. Bu meçhul şahsın cevabı ağır ve vakur olduğu nispette bir kesinliği de içinde bulunduruyordu. Her hali esrarengiz görünen bu adamın maksadının yalınlığını görünce bir zaaf hissetmişti. Bu türlü bir cevabı hiç de beklemiyordu. Tasavvurları hemen yerle bir olmuştu. Düşünce ve değerlendirmelerini tekrar topladı ve olan biteni bir dakikada ölçüp biçti.

Thénardier, bir bakışta herhangi bir durumu ölçüp biçmeğe ve muhakemeye gücü yeten adamlardandı. Süratli ve doğru yürümenin tam zamanı olduğunu anladı. Büyük kumandanlar gibi yapacağı işi kararlaştırmıştı. Birdenbire yüzündeki örtüyü kaldırarak hakiki çehresini göstermek emeliyle dedi ki:

- Mösyö, bana bin beş yüz frank lazım!

Meçhul şahıs elini yan cebine sokarak siyah meşinden bir cüzdan çıkardı. Cüzdanı açarak üç banknot çıkarıp masanın üzerine bıraktı. Banknotların üzerine parmağını basarak hancıya şöyle dedi:

- Cosette’i getirin!

Bu işler olup biterken Cosette ne yapıyordu?

Cosette uyandığı zaman hemen şöminenin bir köşesine konulmuş olan ayakkabısını almağa koşmuştu. İçindeki altını buldu. Bu, “Napolyon” denilen Fransız lirası olmayıp Restorasyon denilen yönetim zamanında darbedilen yeni altınlardan biriydi. Üzerindeki resimde defne dalından taç yerine Prusya’ya has küçük bir işaret konulmuştu. Bu yeni sikke Cosette’in gözlerini kamaştırdı. Talihi kendisine tebessüm saçmağa başlamıştı. Altının, altından yapılmış bir liranın ne olduğunu bilmiyordu. Çünkü ömründe görmemişti. Çalmış gibi onu derhal cebine indirdi. Aynı zamanda bu paranın kendisine ait olduğunu da hissediyordu. Bu hediyenin kendisine nereden geldiğini anlıyor, fakat bir tür sevinçle beraber bir korku da hissediyordu. Pek memnun olmuştu.

Memnun olmaktan çok hayrete düşmüş ve şaşırmıştı. Bu kadar güzel, bu kadar nefis şeylerin gerçek olduğuna bir türlü güvenemiyordu. O nefis, o güzel bebekle o parlak altın kendisini korkutuyordu. Bu iki şeyin parıltıları karşısında belirsiz bir şekilde ürperiyordu. Yalnız o yabancı kendisini korkutmuyor, tam aksine o kendisine güven veriyordu.

Dün akşamdan beri hayret ve şaşkınlık arasında, uykusu içinde, çocukluğunun zihin dünyasında hep o kadar fakir, ihtiyar ve üzgün görünen, ama cömert olduğu kadar hayırhah ve insaniyetli olan adamı düşünüyordu. Ormanda bu adama rastladığından beri kendisi açısından her şey değişmişti. Gökteki en küçük kırlangıç kuşundan daha az bahtiyar olan Cosette bir ana kucağında, ana şefkat ve merhametiyle, bir ananın tatlı tebessümleriyle, okşayışlarıyla büyümüş değildi. Bir anne nedir? Bir annenin şefkat kanatları nedir? Bunu bilmiyordu. Çünkü görmemişti. Etrafında olan biten şeyleri o küçük hafıza deposunda toplayabildiği zamandan, yani beş yıldan beri zavallı çocuk hep korku ve endişe içinde büyümüştü. Her an karşı karşıya bulunduğu şey, korku ve titreyişten başka bir şey değildi.

Daima bedbahtlığın ana malzemesi olan elem ve musibetler içinde yuvarlanmış, şiddetli esen felaket rüzgârının karşısında daima çıplak ve gözü yaşlı kalmıştı. Zannediyordu ki, şimdi giyinmiş olduğu için üşümeyecekti. Evvelce yalnız bedeni değil, o küçük ruhu da üşüyordu. Şimdi ise onu sıcak buluyor, üşümüyordu. Sıcağın ve soğuğun, özellikle kalben ve ruhen ısınmanın veya üşümenin ne demek olduğunu şimdi biraz olsun anlayabilmişti.

Madam Thénardier’den şimdi evvelki kadar korkmuyordu. Kendisini büsbütün yalnız bulmuyordu. Yakınında biri vardı ki, bu, kendisini himaye ediyordu. Bunun, bu meçhul şahsın varlığı, kendisine büyük bir ümit ve cesaret veriyor, teselli oluyordu.

O sabah da yatağından kalktığı zaman her günkü işlerine başlamıştı.

Ekmek almak için önlüğünün cebine bir gece evvel koyup da yolda kaybettiği on beş sov’luk paranın yerinde şimdi mevcut bulunan altın, kendisine neşe ve sevinç kaynağı oluyor, o parlak sikkeye dokunmaya bir türlü cesaret edemiyordu. Yalnız birkaç defa beşer dakika kadar ancak sürebilen zaman aralıklarında, dilini de çıkararak onu seyretmişti.

Merdivenleri süpürürken ara sıra duruyor, bir heykel gibi dikilip kalıyor, elindeki süpürgeyi, önündeki merdivenleri, her şeyi hatta kâinatı bile unutarak cebinde parıldayan yıldıza bakmakla vakit geçiriyordu. Hayranlıkla o parlak şeye bakıyor, baktıkça hayreti artıyordu.

O sırada, o parlak şeyle zihninin meşgul olduğu esnada Madam Thénardier kendisini buldu. Kocasının verdiği emir üzerine onu arıyordu.

Bu anda Cosette, ömründe görmediği bir şeyi görmüştü: Olağanüstü şaşırdı. Madam Thénardier bu defa kendisine ne bir tokat vurmuş ne de küfür etmişti. Tam aksine yumuşak bir üslupla demişti ki:

- Cosette, çabuk gel!

Biraz sonra Cosette salondan içeri giriyordu.

Meçhul şahıs, beraberinde getirmiş olduğu paketi açtı. Pakette yünden bir çocuk elbisesi, bir önlük, çocuklara mahsus dar, kısa bir yelek, bir eteklik, bir kadife atkı, bir çift yün çorap, bir çift kundura, velhasıl yedi yaşında bir kız çocuğu için gereken mükemmel bir kat elbise bulunuyordu. Hepsi de siyahtı.

Meçhul şahıs Cosette’e hitaben:

- Yavrum, şunları al, çabuk giyin de gel.

*

Şafak henüz söküyordu. Kapılarını açmak üzere bulunan Montfermeilliler Paris yolu üzerinde fakirane giyinmiş ihtiyar bir adamın baştanbaşa siyahlar giyinmiş ve kolları arasında kırmızı bir bebek bulunan küçük bir kız elinden tutmuş olduğu halde, geçtiğini görmüşlerdi. Bu adamla bu küçük kız Livry’ye doğru gidiyorlardı.

Okuyucularımız elbet anlamışlardır. Biri küçük, diğeri büyük bu iki yolcu, meçhul şahıs ile Thénardier’lerden alınan Cosette idi.

Meçhul şahsı kimse tanımıyordu. Cosette de elbisesini değiştirmiş olduğu için çok kimse kendisini tanıyamadı.

Cosette artık gidiyordu. Kiminle? Bunu bilmiyordu. Nereye gidiyordu? Bunu da bilmiyordu. Bildiği, anladığı bir şey varsa, Thénardier Hanını geride bırakarak ondan uzaklaştığıydı. Oradan ayrılırken ne kimse kendisine gülegüle demiş, ne de kendisi kimseye allahaısmarladık demişti. Böyle bir şey kimsenin hatırına bile gelmemişti. Bu iğrenç evden tam anlamıyla nefret ve tiksinti ile çıkıyordu. Thénardier’lerin ise hakkındaki kinleri ve düşmanca hisleri bakiydi.

Zavallı kızcağız! O zamana kadar o iğrenç yerde baskıdan başka bir şey görmemişti. O iri gözlerini açmış, hayretle kâh gökyüzüne, kâh etrafına bakarak ağır ağır yürüyordu. Altınını yeni önlüğünün cebine koymuştu. Ara sıra eğilip önce bu altına, sonra yanındaki adama bakıyordu. Kendisinde rahatlık ve ferahlık hissediyordu. Sanki cehennemden çıkmış, cennete girmişti.